Nehémia  3 : 1 - 32

3 Éliashib le grand prêtre ainsi que ses frères, les prêtres, se levèrent alors et bâtirent la Porte des Moutons. Ce sont eux qui la sanctifièrent, puis en posèrent les battants ; et jusqu’à la Tour de Méa, ils la sanctifièrent, jusqu’à la Tour de Hananel. 2 Et à côté d’eux bâtirent les hommes de Jéricho. Et à côté d’eux bâtit Zakkour le fils d’Imri.

3 C’est la Porte des Poissons que bâtirent les fils de Hassenaa ; ce sont eux qui en firent la charpente, puis en posèrent les battants, les verrous et les barres. 4 Et à côté d’eux travailla aux réparations Merémoth le fils d’Ouriya le fils de Haqqots ; et à côté d’eux travailla aux réparations Meshoullam le fils de Bérékia le fils de Meshézabel ; et à côté d’eux travailla aux réparations Tsadoq le fils de Baana. 5 Et à côté d’eux travaillèrent aux réparations les Teqoïtes, mais leurs majestueux n’apportèrent pas leur nuque au service de leurs maîtres.

6 Et c’est la Porte de la Vieille [Ville] que réparèrent Yoïada le fils de Paséah et Meshoullam le fils de Besodia ; ce sont eux qui en firent la charpente, puis en posèrent les battants, les verrous et les barres. 7 Et à côté d’eux travaillèrent aux réparations Melatia le Guibéonite et Yadôn le Méronothite, hommes de Guibéôn et de Mitspa, qui relevaient du trône du gouverneur d’au-delà du Fleuve. 8 À côté de lui travailla aux réparations Ouzziël le fils de Harhaïa, [un des] orfèvres ; et à côté de lui travailla aux réparations Hanania, membre des confectionneurs d’onguents ; et ils entreprirent de daller Jérusalem jusqu’à la Muraille Large. 9 Et à côté d’eux travailla aux réparations Rephaïa le fils de Hour, prince de la moitié du district de Jérusalem. 10 Et à côté d’eux travailla aux réparations Yedaïa le fils de Haroumaph, en face de sa maison ; et à côté de lui travailla aux réparations Hattoush le fils de Hashabnia.

11 C’est une autre section mesurée que réparèrent Malkiya le fils de Harim et Hashoub le fils de Pahath-Moab, et aussi la Tour des Fours. 12 Et à côté de lui travailla aux réparations Shalloum le fils de Hallohesh, prince de la moitié du district de Jérusalem, lui et ses filles.

13 C’est la Porte de la Vallée que réparèrent Hanoun et les habitants de Zanoah ; ce sont eux qui la bâtirent, puis en posèrent les battants, les verrous et les barres, ainsi que mille coudées dans la muraille jusqu’à la Porte des Tas de Cendres. 14 C’est la Porte des Tas de Cendres que répara Malkiya le fils de Rékab, prince du district de Beth-Hakkérem ; c’est lui qui se mit à la bâtir et en posa les battants, les verrous et les barres.

15 Et c’est la Porte de la Source que répara Shalloun le fils de Kolhozé, prince du district de Mitspa ; c’est lui qui entreprit de la bâtir, qui la recouvrit d’un toit et en posa les battants, les verrous et les barres, ainsi que la muraille de la Piscine du Canal vers le Jardin du Roi et jusqu’à l’Escalier qui descend de la Cité de David.

16 Après lui travailla aux réparations Nehémia le fils d’Azbouq, prince de la moitié du district de Beth-Tsour, jusqu’en face des Tombes de David et jusqu’à la piscine qu’on avait faite et jusqu’à la Maison des Hommes Forts.

17 Après lui les Lévites travaillèrent aux réparations, Rehoum le fils de Bani ; à côté de lui Hashabia, prince de la moitié du district de Qéïla, travailla aux réparations pour son district. 18 Après lui leurs frères travaillèrent aux réparations, Bavvaï le fils de Hénadad, prince de la moitié du district de Qéïla.

19 Et à côté de lui Ézer le fils de Yéshoua, prince de Mitspa, entreprit de réparer une autre section mesurée, en face de la montée de l’Arsenal, à l’Éperon.

20 Après lui Barouk le fils de Zabbaï travailla avec ardeur [et] répara une autre section mesurée, depuis l’Éperon jusqu’à l’entrée de la maison d’Éliashib le grand prêtre.

21 Après lui Merémoth le fils d’Ouriya le fils de Haqqots répara une autre section mesurée, depuis l’entrée de la maison d’Éliashib jusqu’à l’extrémité de la maison d’Éliashib.

22 Et après lui travaillèrent aux réparations les prêtres, hommes du District [du Jourdain]. 23 Après eux travaillèrent aux réparations Benjamin et Hashoub, en face de leur maison. Après eux travailla aux réparations Azaria le fils de Maaséïa le fils d’Anania, à côté de sa maison. 24 Après lui Binnouï le fils de Hénadad répara une autre section mesurée, depuis la maison d’Azaria jusqu’à l’Éperon et jusqu’à l’angle.

25 [Après lui travailla aux réparations] Palal le fils d’Ouzaï, en face de l’Éperon et de la tour qui fait saillie depuis la Maison du Roi, la [tour] supérieure qui appartient à la Cour de la Garde. Après lui il y avait Pedaïa le fils de Parosh.

26 Et les Nethinim habitaient en Ophel ; [ils travaillèrent aux réparations] jusqu’en face de la Porte des Eaux, à l’est, et de la tour en saillie.

27 Après eux les Teqoïtes réparèrent une autre section mesurée, depuis [l’endroit situé] en face de la grande tour en saillie jusqu’à la muraille d’Ophel.

28 Au-dessus de la Porte des Chevaux, les prêtres travaillèrent aux réparations, chacun en face de sa maison.

29 Après eux travailla aux réparations Tsadoq le fils d’Immer, en face de sa maison.

Et après lui travailla aux réparations Shemaïa le fils de Shekania, le gardien de la Porte de l’Est.

30 Après lui Hanania le fils de Shélémia et Hanoun le sixième fils de Tsalaph réparèrent une autre section mesurée.

Après lui travailla aux réparations Meshoullam le fils de Bérékia, en face de sa salle.

31 Après lui travailla aux réparations Malkiya, membre de la corporation des orfèvres, jusqu’à la maison des Nethinim et des commerçants, en face de la Porte de l’Inspection et jusqu’à la chambre haute de l’angle.

32 Et entre la chambre haute de l’angle et la Porte des Moutons, travaillèrent aux réparations les orfèvres et les commerçants.

Nehémia  4 : 1 - 23

4 Or voici ce qui arriva : dès que Sânballat apprit que nous rebâtissions la muraille, il se mit en colère et fut grandement offensé, et il se moquait des Juifs. 2 Il disait devant ses frères et les forces militaires de Samarie, oui il disait : “ Que font ces faibles Juifs ? Vont-ils compter sur eux-mêmes ? Vont-ils sacrifier ? Vont-ils terminer en un jour ? Feront-ils prendre vie à ces pierres [tirées] des tas de décombres recouverts de poussière, alors qu’elles sont brûlées ? ”

3 Or Tobia l’Ammonite était à côté de lui, et il disait : “ Même ce qu’ils bâtissent, si un renard venait à monter [contre cela], à coup sûr il démolirait leur muraille de pierres. ”

4 Entends, ô notre Dieu, car nous sommes devenus un objet de mépris ; fais revenir leur outrage sur leur tête, et livre-les au pillage dans le pays de captivité. 5 Ne couvre pas leur faute et leur péché de devant toi. Que cela ne soit pas effacé, car ils ont offensé les bâtisseurs.

6 Nous avons donc continué à bâtir la muraille, et toute la muraille fut reliée jusqu’à la moitié de sa [hauteur] ; le peuple avait le cœur à l’ouvrage.

7 Or voici ce qui arriva : dès que Sânballat, Tobia, les Arabes, les Ammonites et les Ashdodites apprirent que la réparation des murailles de Jérusalem avait progressé — car les brèches avaient commencé à être bouchées —, ils entrèrent dans une grande colère. 8 Alors eux tous conspirèrent pour venir combattre contre Jérusalem et me causer du trouble. 9 Mais nous avons prié notre Dieu, puis nous avons posté une garde contre eux, jour et nuit, à cause d’eux.

10 Cependant Juda disait : “ La force du porteur de fardeaux a trébuché, et il y a quantité de décombres ; et nous ne pouvons, nous, bâtir sur la muraille. ”

11 Nos adversaires disaient encore : “ Ils ne sauront et ne verront [rien], jusqu’à ce que nous arrivions au milieu d’eux ; et à coup sûr nous les tuerons, et nous ferons cesser le travail. ”

12 Et il arriva ceci : lorsque les Juifs qui habitaient à côté d’eux venaient, ils nous disaient dix fois : “ [Ils monteront] de tous les lieux où vous, vous reviendrez vers nous. ”

13 Alors je postai [des hommes] dans les parties les plus basses du lieu derrière la muraille, aux endroits découverts, et je postai le peuple par familles, avec leurs épées, leurs lances et leurs arcs. 14 Quand je vis [leur peur], je me levai immédiatement et je dis aux nobles, aux chefs adjoints et au reste du peuple : “ N’ayez pas peur à cause d’eux. Souvenez-vous de Jéhovah le Grand et le Redoutable, et combattez pour vos frères, vos fils et vos filles, vos femmes et vos foyers. ”

15 Or voici ce qui arriva : dès que nos ennemis apprirent que la chose s’était sue chez nous, de sorte que le [vrai] Dieu avait fait échouer leur conseil, et que nous étions tous retournés à la muraille, chacun à son travail, 16 oui il arriva ceci : à partir de ce jour la moitié de mes jeunes gens était à l’œuvre dans le travail, et la moitié d’entre eux tenait les lances, les boucliers, les arcs et les cottes de mailles ; et les princes étaient derrière toute la maison de Juda. 17 Quant aux bâtisseurs [qui étaient] sur la muraille, et à ceux qui portaient le fardeau des porteurs de charges, ils étaient [chacun] à l’œuvre dans le travail, [travaillant] d’une main tandis que l’autre [main] tenait l’arme de jet. 18 Et les bâtisseurs étaient ceints — chacun son épée à la hanche — tandis qu’ils bâtissaient ; le sonneur de cor était à côté de moi.

19 Alors je dis aux nobles, aux chefs adjoints et au reste du peuple : “ Le travail est considérable et étendu, et nous, nous sommes dispersés sur la muraille, loin les uns des autres. 20 À l’endroit où vous entendrez le son du cor, c’est là que vous vous rassemblerez vers nous. Notre Dieu lui-même combattra pour nous. ”

21 Tandis que nous étions à l’œuvre dans le travail, l’autre moitié d’entre eux tenait alors les lances, depuis la montée de l’aurore jusqu’à l’apparition des étoiles. 22 En ce temps-là, je dis encore au peuple : “ Que les hommes passent la nuit, chacun avec son serviteur, au milieu de Jérusalem ; ils devront nous servir de garde la nuit et d’ouvriers le jour. ” 23 Quant à moi, à mes frères, à mes serviteurs et aux hommes de la garde qui étaient derrière moi, nous ne quittions pas nos vêtements ; chacun [avait] son arme de jet dans la main droite.

Nehémia  5 : 1 - 19

5 Cependant il y eut une grande clameur [des gens] du peuple et de leurs femmes contre leurs frères juifs. 2 Il y en avait qui disaient : “ Nos fils et nos filles, nous les donnons en gage pour obtenir du grain, manger et rester en vie. ” 3 Et il y en avait qui disaient : “ Nos champs, nos vignes et nos maisons, nous les donnons en gage pour obtenir du grain pendant la disette. ” 4 Et il y en avait qui disaient : “ Nous avons emprunté de l’argent pour le tribut du roi, sur nos champs et sur nos vignes. 5 Pourtant notre chair est la même que la chair de nos frères ; nos fils sont les mêmes que leurs fils, mais voici que nous réduisons nos fils et nos filles à l’état d’esclaves, et parmi nos filles, il y en a qui sont déjà réduites [à pareil état] ; et il n’y a pas de pouvoir dans nos mains, alors que nos champs et nos vignes appartiennent à d’autres. ”

6 Or j’entrai dans une grande colère dès que j’entendis leur clameur et ces paroles. 7 Alors mon cœur délibéra en moi-même et je me mis à faire des reproches aux nobles et aux chefs adjoints ; je leur dis encore : “ C’est une usure que vous exigez, chacun de son propre frère. ”

J’organisai en outre une grande assemblée à cause d’eux. 8 Puis je leur dis : “ Nous avons, nous-mêmes, racheté nos frères juifs qui étaient vendus aux nations, autant que cela était en notre pouvoir ; et en même temps est-ce que vous, vous voulez vendre vos frères, et est-ce à nous qu’ils doivent être vendus ? ” Alors ils devinrent muets et ne trouvèrent pas un mot [à dire]. 9 Je repris : “ La chose que vous faites n’est pas bonne. N’est-ce pas dans la crainte de notre Dieu que vous devez marcher, à cause de l’outrage des nations, nos ennemis ? 10 Moi aussi, mes frères et mes serviteurs, nous donnons à titre de prêt de l’argent et du grain au milieu d’eux. S’il vous plaît, cessons de prêter à intérêt. 11 S’il vous plaît, rendez-leur en ce jour leurs champs, leurs vignes, leurs oliveraies et leurs maisons, ainsi que le centième de l’argent, du grain, du vin nouveau et de l’huile que vous exigez d’eux comme intérêt. ”

12 À quoi ils dirent : “ Nous allons [les] rendre, et d’eux nous ne réclamerons rien. Nous allons faire exactement comme tu dis. ” J’appelai donc les prêtres et je leur fis jurer d’agir selon cette parole. 13 En outre, je secouai mon sein et puis je dis : “ Que le [vrai] Dieu secoue de cette manière, hors de sa maison et des biens qu’il a acquis, tout homme qui n’exécute pas cette parole ; qu’il soit de cette manière secoué et laissé vide. ” À quoi toute l’assemblée dit : “ Amen ! ” Puis ils louèrent Jéhovah. Et le peuple se mit en devoir d’agir selon cette parole.

14 Autre chose : Depuis le jour où il me chargea de devenir leur gouverneur dans le pays de Juda, de la vingtième année à la trente-deuxième année d’Artaxerxès le roi, pendant douze ans, moi et mes frères nous n’avons pas mangé le pain dû au gouverneur. 15 Quant aux anciens gouverneurs qui étaient avant moi, ils avaient rendu la vie dure au peuple ; ils lui prenaient en pain et en vin, chaque jour, quarante sicles d’argent. De plus, leurs serviteurs dominaient sur le peuple. Quant à moi, je n’ai pas agi de la sorte, à cause de la crainte de Dieu.

16 Bien plus, j’ai mis la main au travail de cette muraille, et nous n’avons acquis aucun champ ; et tous mes serviteurs étaient rassemblés là pour le travail. 17 Les Juifs et les chefs adjoints, cent cinquante hommes, et ceux qui venaient vers nous des nations qui étaient autour de nous, [tous ceux-là] étaient à ma table. 18 Quant à ce qui était préparé chaque jour — un taureau, six moutons de choix et des oiseaux étaient préparés pour moi ; et tous les dix jours, toutes sortes de vins en abondance. Malgré cela, je n’ai pas réclamé le pain dû au gouverneur, car le service sur ce peuple était lourd. 19 Souviens-toi en ma faveur, ô mon Dieu, pour le bien, de tout ce que j’ai fait pour ce peuple.

Nehémia  6 : 1 - 19

6 Or voici ce qui arriva : dès qu’on apprit à Sânballat, à Tobia, à Guéshem l’Arabe et au reste de nos ennemis que j’avais rebâti la muraille et qu’il n’y restait plus de brèche (jusqu’à ce moment-là toutefois, dans les portes, je n’avais pas posé les battants), 2 Sânballat et Guéshem aussitôt m’envoyèrent dire : “ Viens, et rencontrons-nous ensemble sur rendez-vous dans les villages de la vallée-plaine d’Ono. ” Mais eux méditaient de me faire du mal. 3 Je leur envoyai donc des messagers pour dire : “ Je fais un grand travail et je ne peux pas descendre. Pourquoi le travail cesserait-il pendant que je le quitterais pour descendre vers vous ? ” 4 Cependant ils m’envoyèrent quatre fois la même parole, et je leur répondais par la même parole.

5 Finalement Sânballat m’envoya son serviteur avec la même parole, une cinquième fois, avec une lettre ouverte dans la main. 6 Il y était écrit : “ Parmi les nations on entend dire — et Guéshem [le] dit — que toi et les Juifs, vous méditez de vous rebeller. Voilà pourquoi tu bâtis la muraille ; et tu es en train de devenir leur roi, selon ces paroles. 7 Tu as même établi des prophètes pour crier à ton sujet dans Jérusalem, pour dire : ‘ Il y a un roi en Juda ! ’ Et maintenant des choses semblables vont être rapportées au roi. Viens donc maintenant et consultons-nous ensemble. ”

8 Mais je lui envoyai dire : “ Il ne s’est pas produit de choses semblables à ce que tu dis, mais tu les inventes dans ton cœur. ” 9 Eux tous, en effet, essayaient de nous faire peur, en disant : “ Leurs mains retomberont de ce travail, de sorte qu’il ne se fera pas. ” Mais maintenant, fortifie mes mains.

10 Et moi, j’entrai dans la maison de Shemaïa le fils de Delaïa le fils de Mehétabel, alors qu’il était enfermé. Et il dit : “ Rencontrons-nous sur rendez-vous à la maison du [vrai] Dieu, à l’intérieur du temple, et fermons les portes du temple, car ils viennent pour te tuer, oui c’est la nuit qu’ils viennent pour te tuer. ” 11 Mais je dis : “ Un homme comme moi prendrait-il la fuite ? Et quel [homme] tel que moi pourrait entrer dans le temple et vivre ? Je n’entrerai pas ! ” 12 Je fis alors une enquête et voici que ce n’était pas Dieu qui l’avait envoyé, mais il avait prononcé cette prophétie contre moi parce que Tobia et Sânballat l’avaient soudoyé. 13 Voici pourquoi on l’avait soudoyé : pour que j’aie peur, que j’agisse de la sorte et que j’en vienne vraiment à pécher ; [alors,] à coup sûr, cela deviendrait pour eux [une occasion de me faire] une mauvaise réputation, afin de m’outrager.

14 Souviens-toi, ô mon Dieu, de Tobia et de Sânballat selon ces actions que [chacun] a faites, et aussi de Noadia la prophétesse, et du reste des prophètes qui sans cesse essayaient de me faire peur.

15 Finalement la muraille fut terminée le vingt-cinquième [jour] d’Éloul, en cinquante-deux jours.

16 Et voici ce qui arriva : dès que tous nos ennemis apprirent [cela] et que toutes les nations qui étaient autour de nous le virent, aussitôt ils tombèrent beaucoup à leurs propres yeux, et ils surent que c’était de par notre Dieu que ce travail s’était fait. 17 C’est aussi en ces jours-là que les nobles de Juda multipliaient leurs lettres qui allaient à Tobia et celles de Tobia qui leur arrivaient. 18 Car beaucoup en Juda lui étaient liés par serment, parce qu’il était gendre de Shekania le fils d’Arah ; et Yehohanân son fils avait pris la fille de Meshoullam le fils de Bérékia. 19 En outre, ils disaient sans cesse devant moi du bien de lui. Et ils lui rapportaient invariablement mes paroles. Il y avait [aussi] des lettres que Tobia envoyait pour me faire peur.

Nehémia  7 : 1 - 73

7 Et voici ce qui arriva : dès que la muraille fut rebâtie, immédiatement je posai les battants [des portes]. Alors on préposa les portiers, les chanteurs et les Lévites. 2 Puis je confiai le commandement de Jérusalem à Hanani mon frère et à Hanania le prince du Château, car c’était un homme digne de confiance, et il craignait le [vrai] Dieu, plus que beaucoup d’autres. 3 Alors je leur dis : “ Les portes de Jérusalem ne seront pas ouvertes avant que le soleil chauffe ; et tandis qu’ils se tiendront là, ils fermeront les battants et [les] verrouilleront. Et placez des gardes [pris parmi] les habitants de Jérusalem, chacun à son poste de garde et chacun en face de sa maison. ” 4 Or la ville était vaste et grande, mais il y avait peu de gens à l’intérieur et on ne bâtissait pas de maisons.

5 Mais mon Dieu me mit au cœur de rassembler les nobles, les chefs adjoints et le peuple, pour qu’ils se fassent enregistrer généalogiquement. Alors je trouvai le livre de l’enregistrement généalogique de ceux qui étaient montés au commencement, et j’y trouvai écrit :

6 Voici les fils du district administratif qui montèrent de la captivité des exilés que Neboukadnetsar le roi de Babylone avait emmenés en exil et qui plus tard retournèrent à Jérusalem et en Juda, chacun dans sa ville ; 7 ceux qui arrivèrent avec Zorobabel, Yéshoua, Nehémia, Azaria, Raamia, Nahamani, Mordekaï, Bilshân, Mispéreth, Bigvaï, Nehoum, Baana.

Nombre des hommes du peuple d’Israël : 8 les fils de Parosh : deux mille cent soixante-douze ; 9 les fils de Shephatia : trois cent soixante-douze ; 10 les fils d’Arah : six cent cinquante-deux ; 11 les fils de Pahath-Moab, d’entre les fils de Yéshoua et de Yoab : deux mille huit cent dix-huit ; 12 les fils d’Élam : mille deux cent cinquante-quatre ; 13 les fils de Zattou : huit cent quarante-cinq ; 14 les fils de Zakkaï : sept cent soixante ; 15 les fils de Binnouï : six cent quarante-huit ; 16 les fils de Bébaï : six cent vingt-huit ; 17 les fils d’Azgad : deux mille trois cent vingt-deux ; 18 les fils d’Adoniqam : six cent soixante-sept ; 19 les fils de Bigvaï : deux mille soixante-sept ; 20 les fils d’Adîn : six cent cinquante-cinq ; 21 les fils d’Ater, de Hizqiya : quatre-vingt-dix-huit ; 22 les fils de Hashoum : trois cent vingt-huit ; 23 les fils de Bétsaï : trois cent vingt-quatre ; 24 les fils de Hariph : cent douze ; 25 les fils de Guibéôn : quatre-vingt-quinze ; 26 les hommes de Bethléhem et Netopha : cent quatre-vingt-huit ; 27 les hommes d’Anathoth : cent vingt-huit ; 28 les hommes de Beth-Azmaveth : quarante-deux ; 29 les hommes de Qiriath-Yéarim, Kephira et Bééroth : sept cent quarante-trois ; 30 les hommes de Rama et Guéba : six cent vingt et un ; 31 les hommes de Mikmas : cent vingt-deux ; 32 les hommes de Béthel et Aï : cent vingt-trois ; 33 les hommes de l’autre Nebo : cinquante-deux ; 34 les fils de l’autre Élam : mille deux cent cinquante-quatre ; 35 les fils de Harim : trois cent vingt ; 36 les fils de Jéricho : trois cent quarante-cinq ; 37 les fils de Lod, Hadid et Ono : sept cent vingt et un ; 38 les fils de Senaa : trois mille neuf cent trente.

39 Les prêtres : les fils de Yedaïa, de la maison de Yéshoua : neuf cent soixante-treize ; 40 les fils d’Immer : mille cinquante-deux ; 41 les fils de Pashhour : mille deux cent quarante-sept ; 42 les fils de Harim : mille dix-sept.

43 Les Lévites : les fils de Yéshoua, de Qadmiel, des fils de Hodva : soixante-quatorze. 44 Les chanteurs : les fils d’Asaph : cent quarante-huit. 45 Les portiers : les fils de Shalloum, les fils d’Ater, les fils de Talmôn, les fils d’Aqqoub, les fils de Hatita, les fils de Shobaï : cent trente-huit.

46 Les Nethinim : les fils de Tsiha, les fils de Hasoupha, les fils de Tabbaoth, 47 les fils de Qéros, les fils de Sia, les fils de Padôn, 48 les fils de Lebana, les fils de Hagaba, les fils de Salmaï, 49 les fils de Hanân, les fils de Guiddel, les fils de Gahar, 50 les fils de Réaïa, les fils de Retsîn, les fils de Neqoda, 51 les fils de Gazzam, les fils d’Ouzza, les fils de Paséah, 52 les fils de Bésaï, les fils de Méounim, les fils de Nephoushesim, 53 les fils de Baqbouq, les fils de Haqoupha, les fils de Harhour, 54 les fils de Batslith, les fils de Mehida, les fils de Harsha, 55 les fils de Barqos, les fils de Sisera, les fils de Témah, 56 les fils de Netsiah, les fils de Hatipha.

57 Les fils des serviteurs de Salomon : les fils de Sotaï, les fils de Sophéreth, les fils de Perida, 58 les fils de Yaala, les fils de Darqôn, les fils de Guiddel, 59 les fils de Shephatia, les fils de Hattil, les fils de Pokéreth-Hatsebaïm, les fils d’Amôn. 60 Tous les Nethinim et les fils des serviteurs de Salomon étaient [au nombre de] trois cent quatre-vingt-douze.

61 Et voici ceux qui montèrent de Tel-Mélah, Tel-Harsha, Keroub, Addôn et Immer, et ils ne purent faire connaître la maison de leurs pères et leur origine, [pour savoir] s’ils étaient d’Israël : 62 les fils de Delaïa, les fils de Tobia, les fils de Neqoda : six cent quarante-deux. 63 Et parmi les prêtres : les fils de Habaïa, les fils de Haqqots, les fils de Barzillaï, lequel avait pris femme parmi les filles de Barzillaï le Guiléadite et fut alors appelé de leur nom. 64 Ceux-là cherchèrent leur registre pour établir publiquement leur généalogie, mais on ne le trouva pas ; ils furent donc exclus de la prêtrise comme souillés. 65 Alors le Tirshatha leur dit qu’ils ne devaient pas manger des choses très saintes, jusqu’à ce que se soit levé le prêtre avec Ourim et Thoummim.

66 Toute la congrégation, comme un seul groupe, était de quarante-deux mille trois cent soixante [personnes], 67 outre leurs esclaves mâles et leurs esclaves femelles ; ceux-ci étaient [au nombre de] sept mille trois cent trente-sept ; et ils avaient deux cent quarante-cinq chanteurs et chanteuses. [68 Leurs chevaux étaient (au nombre de) sept cent trente-six ; leurs mulets, de deux cent quarante-cinq.] 69 Les chameaux étaient [au nombre de] quatre cent trente-cinq ; les ânes, de six mille sept cent vingt.

70 Une partie des chefs des maisons paternelles donnèrent pour l’œuvre. Le Tirshatha donna au trésor mille drachmes d’or, cinquante bols, cinq cent trente robes de prêtres. 71 Certains des chefs des maisons paternelles donnèrent au trésor de l’œuvre vingt mille drachmes d’or et deux mille deux cents mines d’argent. 72 Et ce que donna le reste du peuple fut de vingt mille drachmes d’or, deux mille mines d’argent et soixante-sept robes de prêtres.

73 Les prêtres et les Lévites, ainsi que les portiers, les chanteurs, certains du peuple, les Nethinim et tout Israël s’établirent dans leurs villes. Et quand arriva le septième mois, les fils d’Israël étaient alors dans leurs villes.

Nehémia  8 : 1 - 18

8 Alors tout le peuple se réunit comme un seul homme sur la place publique qui était devant la Porte des Eaux. Puis ils dirent à Ezra le copiste d’apporter le livre de la loi de Moïse, que Jéhovah avait ordonnée à Israël. 2 Ezra le prêtre apporta donc la loi devant l’assemblée [composée] d’hommes ainsi que de femmes et de tous ceux qui avaient assez d’intelligence pour écouter — le premier jour du septième mois. 3 Et il lut à haute voix dans le [livre], face à la place publique qui est devant la Porte des Eaux, depuis l’aube jusqu’à midi, devant les hommes, les femmes et les autres intelligents ; et les oreilles de tout le peuple étaient [attentives] au livre de la loi. 4 Ezra le copiste se tenait sur une estrade en bois qu’on avait faite pour la circonstance ; à côté de lui se tenaient Mattithia, Shéma, Anaïa, Ouriya, Hilqia et Maaséïa à sa droite, et à sa gauche : Pedaïa, Mishaël, Malkiya, Hashoum, Hashbaddana, Zekaria [et] Meshoullam.

5 Ezra ouvrit alors le livre sous les yeux de tout le peuple, car il était au-dessus de tout le peuple ; et lorsqu’il l’ouvrit, tout le peuple se mit debout. 6 Alors Ezra bénit Jéhovah le [vrai] Dieu, le Grand ; à quoi tout le peuple répondit : “ Amen ! Amen ! ” en levant les mains. Puis ils s’inclinèrent et se prosternèrent devant Jéhovah, la face contre terre. 7 Yéshoua, Bani, Shérébia, Yamîn, Aqqoub, Shabthaï, Hodia, Maaséïa, Qelita, Azaria, Yozabad, Hanân, Pelaïa, oui les Lévites, expliquaient la loi au peuple, tandis que le peuple se tenait debout. 8 Ils lisaient à haute voix dans le livre, dans la loi du [vrai] Dieu ; elle était expliquée, et on en donnait le sens ; et ils faisaient comprendre la lecture.

9 Alors Nehémia, c’est-à-dire le Tirshatha, et Ezra le prêtre, le copiste, et les Lévites qui instruisaient le peuple, dirent à tout le peuple : “ Ce jour même est saint pour Jéhovah votre Dieu. Ne soyez pas dans le deuil et ne pleurez pas. ” Car tout le peuple pleurait en entendant les paroles de la loi. 10 Il leur dit encore : “ Allez, mangez les [mets] gras et buvez les [boissons] douces, et envoyez des portions à celui pour qui on n’a rien préparé ; car ce jour est saint pour notre Seigneur ; ne soyez pas peinés, car la joie de Jéhovah est votre forteresse. ” 11 Et les Lévites ordonnaient à tout le peuple de se taire, en disant : “ Faites silence ! car ce jour est saint ; ne soyez pas peinés. ” 12 Alors tout le peuple s’en alla pour manger et boire, pour envoyer des portions et pour se livrer à une grande réjouissance ; car ils avaient compris les paroles qu’on leur avait fait connaître.

13 Et le deuxième jour, les chefs des pères de tout le peuple, les prêtres et les Lévites se réunirent auprès d’Ezra le copiste, oui pour devenir perspicaces dans les paroles de la loi. 14 Alors ils trouvèrent écrit dans la loi, que Jéhovah avait ordonnée par le moyen de Moïse, que les fils d’Israël devaient habiter dans des huttes pendant la fête du septième mois, 15 et qu’ils devaient proclamer et faire passer un appel dans toutes leurs villes et dans Jérusalem, en disant : “ Sortez vers la région montagneuse et rapportez des feuillages d’oliviers, des feuillages d’arbres à huile, des feuillages de myrtes, des feuillages de palmiers et des feuillages d’arbres touffus, pour faire des huttes, selon ce qui est écrit. ”

16 Alors le peuple sortit et rapporta [ces feuillages], et ils se firent des huttes, chacun sur son toit, et dans leurs cours, et dans les cours de la maison du [vrai] Dieu, ainsi que sur la place publique de la Porte des Eaux et sur la place publique de la Porte d’Éphraïm. 17 Ainsi toute la congrégation de ceux qui étaient revenus de la captivité fit des huttes et s’établit dans les huttes ; car les fils d’Israël n’avaient pas agi de la sorte depuis les jours de Josué le fils de Noun jusqu’à ce jour-là, si bien qu’il y eut une très grande réjouissance. 18 Et on lut à haute voix le livre de la loi du [vrai] Dieu, jour après jour, depuis le premier jour jusqu’au dernier jour ; et ils célébrèrent la fête pendant sept jours, et le huitième jour il y eut une assemblée solennelle, selon la règle.

Nehémia  11 : 1 - 36

11 Or les princes du peuple habitaient à Jérusalem ; mais pour le reste du peuple, on jeta les sorts afin de faire venir un sur dix pour habiter à Jérusalem la ville sainte, et les neuf autres parties dans les autres villes. 2 De plus, le peuple bénit tous les hommes qui s’offrirent volontairement pour habiter à Jérusalem.

3 Et voici les chefs du district administratif qui habitèrent à Jérusalem ; mais dans les villes de Juda habitèrent, chacun dans sa propriété, dans leurs villes : Israël, les prêtres et les Lévites, les Nethinim et les fils des serviteurs de Salomon.

4 À Jérusalem habitèrent en outre quelques-uns des fils de Juda et quelques-uns des fils de Benjamin. Parmi les fils de Juda il y avait Athaïa le fils d’Ouzziya le fils de Zekaria le fils d’Amaria le fils de Shephatia le fils de Mahalalel d’entre les fils de Pérets ; 5 et Maaséïa le fils de Barouk le fils de Kolhozé le fils de Hazaïa le fils d’Adaïa le fils de Yoïarib le fils de Zekaria le fils du Shélanite. 6 Tous les fils de Pérets qui habitaient à Jérusalem étaient [au nombre de] quatre cent soixante-huit — des hommes capables.

7 Et voici les fils de Benjamin : Sallou le fils de Meshoullam le fils de Yoëd le fils de Pedaïa le fils de Qolaïa le fils de Maaséïa le fils d’Ithiël le fils de Yeshaïa ; 8 et après lui Gabbaï [et] Sallaï : neuf cent vingt-huit ; 9 et Yoël le fils de Zikri, surveillant [établi] sur eux, et Yehouda le fils de Hassenoua [était] au-dessus de la ville, en second.

10 Parmi les prêtres : Yedaïa le fils de Yoïarib, Yakîn, 11 Seraïa le fils de Hilqia le fils de Meshoullam le fils de Tsadoq le fils de Meraïoth le fils d’Ahitoub, guide de la maison du [vrai] Dieu ; 12 et leurs frères, ceux qui faisaient le travail de la maison : huit cent vingt-deux ; et Adaïa le fils de Yeroham le fils de Pelalia le fils d’Amtsi le fils de Zekaria le fils de Pashhour le fils de Malkiya, 13 et ses frères, chefs de maisons paternelles : deux cent quarante-deux, et Amashsaï le fils d’Azarel le fils d’Ahzaï le fils de Meshillémoth le fils d’Immer, 14 et leurs frères, hommes forts et vaillants : cent vingt-huit, et il y avait un surveillant au-dessus d’eux : Zabdiël le fils des grands.

15 Et parmi les Lévites : Shemaïa le fils de Hashoub le fils d’Azriqam le fils de Hashabia le fils de Bounni, 16 et Shabthaï et Yozabad, d’entre les chefs des Lévites, [préposés] aux affaires extérieures de la maison du [vrai] Dieu ; 17 et Mattania le fils de Mika le fils de Zabdi le fils d’Asaph, l’[homme] chargé de diriger les [chants de] louange, entonnait la louange à la prière ; Baqbouqia était le second parmi ses frères, et Abda le fils de Shammoua le fils de Galal le fils de Yedouthoun. 18 Tous les Lévites dans la ville sainte étaient [au nombre de] deux cent quatre-vingt-quatre.

19 Et les portiers étaient Aqqoub, Talmôn et leurs frères qui montaient la garde dans les portes : cent soixante-douze.

20 Et le reste d’Israël, des prêtres [et] des Lévites, était dans toutes les autres villes de Juda, chacun dans sa possession héréditaire. 21 Les Nethinim habitaient en Ophel ; Tsiha et Guishpa étaient au-dessus des Nethinim.

22 Et le surveillant des Lévites à Jérusalem était Ouzzi le fils de Bani le fils de Hashabia le fils de Mattania le fils de Mika d’entre les fils d’Asaph, les chanteurs, pour ce qui concerne le travail de la maison du [vrai] Dieu. 23 Car il y avait un commandement du roi à leur sujet, et il y avait un salaire fixe pour les chanteurs, selon les besoins de chaque jour. 24 Pethahia le fils de Meshézabel d’entre les fils de Zérah le fils de Juda, était au côté du roi pour toutes les affaires du peuple.

25 Quant aux agglomérations dans leurs campagnes, il y eut quelques-uns des fils de Juda qui habitèrent à Qiriath-Arba et dans les localités qui en dépendent, à Dibôn et dans les localités qui en dépendent, à Yeqabtséel et dans ses agglomérations, 26 à Yéshoua, à Molada, à Beth-Pélet, 27 à Hatsar-Shoual, à Béer-Shéba et dans les localités qui en dépendent, 28 à Tsiqlag, à Mekona et dans les localités qui en dépendent, 29 à En-Rimmôn, à Tsora, à Yarmouth, 30 Zanoah, Adoullam et leurs agglomérations, Lakish et ses campagnes, Azéqa et les localités qui en dépendent. Et ils campaient depuis Béer-Shéba jusqu’à la vallée de Hinnom.

31 Et les fils de Benjamin étaient de Guéba, Mikmash, Aïya et Béthel et les localités qui en dépendent, 32 Anathoth, Nob, Anania, 33 Hatsor, Rama, Guittaïm, 34 Hadid, Tseboïm, Neballat, 35 Lod et Ono, la vallée des artisans. 36 Et parmi les Lévites il y eut des divisions de Juda pour Benjamin.

Nehémia  12 : 1 - 47

12 Et voici les prêtres et les Lévites qui montèrent avec Zorobabel le fils de Shéaltiel et Yéshoua : Seraïa, Yirmeya, Ezra, 2 Amaria, Mallouk, Hattoush, 3 Shekania, Rehoum, Merémoth, 4 Iddo, Guinnethoï, Abiya, 5 Miyamîn, Maadia, Bilga, 6 Shemaïa, et Yoïarib, Yedaïa, 7 Sallou, Amoq, Hilqia, Yedaïa. C’étaient là les chefs des prêtres et de leurs frères, aux jours de Yéshoua.

8 Et les Lévites étaient Yéshoua, Binnouï, Qadmiel, Shérébia, Yehouda, Mattania, [préposé] aux actions de grâces, lui et ses frères. 9 Baqbouqia et Ounni leurs frères étaient vis-à-vis d’eux pour les services de garde. 10 Yéshoua devint père de Yoïaqim, et Yoïaqim devint père d’Éliashib, et Éliashib de Yoïada. 11 Yoïada devint père de Yonathân et Yonathân devint père de Yaddoua.

12 Aux jours de Yoïaqim il y avait des prêtres, les chefs des maisons paternelles : pour Seraïa, Meraïa ; pour Yirmeya, Hanania ; 13 pour Ezra, Meshoullam ; pour Amaria, Yehohanân ; 14 pour Mallouki, Yonathân ; pour Shebania, Yoseph ; 15 pour Harim, Adna ; pour Meraïoth, Helqaï ; 16 pour Iddo, Zekaria ; pour Guinnethôn, Meshoullam ; 17 pour Abiya, Zikri ; pour Miniamîn, — ; pour Moadia, Piltaï ; 18 pour Bilga, Shammoua ; pour Shemaïa, Yehonathân ; 19 et pour Yoïarib, Mattenaï ; pour Yedaïa, Ouzzi ; 20 pour Sallaï, Qallaï ; pour Amoq, Éber ; 21 pour Hilqia, Hashabia ; pour Yedaïa, Nethanel.

22 Les Lévites, aux jours d’Éliashib, de Yoïada, de Yohanân et de Yaddoua, furent inscrits comme chefs de maisons paternelles, ainsi que les prêtres, jusqu’au règne de Darius le Perse.

23 Les fils de Lévi, comme chefs des maisons paternelles, furent inscrits dans le livre des affaires des temps, oui jusqu’aux jours de Yohanân le fils d’Éliashib. 24 Les chefs des Lévites étaient Hashabia, Shérébia, Yéshoua le fils de Qadmiel et leurs frères vis-à-vis d’eux, pour louer [et] rendre grâces, selon le commandement de David l’homme du [vrai] Dieu, groupe de garde correspondant à groupe de garde. 25 Mattania, Baqbouqia, Obadia, Meshoullam, Talmôn, Aqqoub montaient la garde comme portiers : groupe de garde près des magasins des portes. 26 Ceux-ci [vivaient] aux jours de Yoïaqim le fils de Yéshoua le fils de Yotsadaq et aux jours de Nehémia le gouverneur et d’Ezra le prêtre, le copiste.

27 À l’inauguration de la muraille de Jérusalem, on chercha les Lévites pour les amener de tous leurs lieux à Jérusalem, afin de faire l’inauguration et [de se livrer à] une réjouissance, oui avec actions de grâces et chant, [avec] des cymbales, des instruments à cordes et des harpes. 28 Alors les fils des chanteurs se rassemblèrent du District, des alentours de Jérusalem et des agglomérations des Netophathites, 29 de Beth-Guilgal et des campagnes de Guéba et d’Azmaveth, car les chanteurs s’étaient bâti des agglomérations aux alentours de Jérusalem. 30 Alors les prêtres et les Lévites se purifièrent, puis ils purifièrent le peuple et les portes et la muraille.

31 Alors je fis monter les princes de Juda sur la muraille. J’établis en outre deux grands chœurs d’actions de grâces et des cortèges ; [l’un marchait] vers la droite sur la muraille, vers la Porte des Tas de Cendres. 32 Derrière eux marchaient Hoshaïa et la moitié des princes de Juda, 33 ainsi qu’Azaria, Ezra et Meshoullam, 34 Yehouda, Benjamin, Shemaïa et Yirmeya ; 35 [et] aussi, parmi les fils des prêtres, avec les trompettes, Zekaria le fils de Yonathân le fils de Shemaïa le fils de Mattania le fils de Mikaïa le fils de Zakkour le fils d’Asaph, 36 et ses frères Shemaïa, Azarel, Milalaï, Guilalaï, Maaï, Nethanel, Yehouda, Hanani, avec les instruments de chant de David l’homme du [vrai] Dieu ; et Ezra le copiste devant eux. 37 À la Porte de la Source, et droit devant eux, ils montèrent l’Escalier de la Cité de David, par la montée de la muraille, au-dessus de la Maison de David et jusqu’à la Porte des Eaux, à l’est.

38 L’autre chœur d’actions de grâces marchait en avant, et moi-même derrière lui, ainsi que la moitié du peuple, sur la muraille, par-dessus la Tour des Fours, et jusqu’à la Muraille Large, 39 et par-dessus la Porte d’Éphraïm, et jusqu’à la Porte de la Vieille [Ville], et jusqu’à la Porte des Poissons, la Tour de Hananel, la Tour de Méa, et jusqu’à la Porte des Moutons ; on s’arrêta à la Porte de la Garde.

40 Finalement les deux chœurs d’actions de grâces s’arrêtèrent dans la maison du [vrai] Dieu, ainsi que moi-même et la moitié des chefs adjoints avec moi, 41 et les prêtres Éliaqim, Maaséïa, Miniamîn, Mikaïa, Élioénaï, Zekaria, Hanania avec les trompettes, 42 et Maaséïa, Shemaïa, Éléazar, Ouzzi, Yehohanân, Malkiya, Élam et Ézer. Et les chanteurs, avec Yizrahia le surveillant, se faisaient entendre.

43 Alors ils sacrifièrent ce jour-là de grands sacrifices et se réjouirent, car le [vrai] Dieu lui-même les réjouissait d’une grande joie. Les femmes aussi et les enfants se réjouirent, si bien que la joie de Jérusalem s’entendit de loin.

44 De plus, on préposa ce jour-là des hommes aux salles destinées aux réserves, aux contributions, aux prémices et aux dixièmes, afin d’y recueillir, en provenance des campagnes des villes, les portions [que] la loi [attribue] aux prêtres et aux Lévites ; car la joie de Juda, c’était à cause des prêtres et des Lévites qui étaient en fonction. 45 Et ils se mirent à s’occuper de l’obligation de leur Dieu et de l’obligation de la purification — ainsi que les chanteurs et les portiers — selon le commandement de David [et] de Salomon son fils. 46 Car aux jours de David et d’Asaph, dans l’ancien temps, il y avait des chefs des chanteurs et le chant de louange et d’actions de grâces à Dieu. 47 Et tout Israël, durant les jours de Zorobabel et durant les jours de Nehémia, donnait les portions des chanteurs et des portiers, suivant les besoins quotidiens, et [les] sanctifiait pour les Lévites ; et les Lévites [les] sanctifiaient pour les fils d’Aaron.

Nehémia  13 : 1 - 31

13 En ce jour-là, on lut aux oreilles du peuple dans le livre de Moïse ; et on y trouva écrit que l’Ammonite et le Moabite ne devaient pas entrer dans la congrégation du [vrai] Dieu, [et cela] pour des temps indéfinis, 2 parce qu’ils n’étaient pas venus au-devant des fils d’Israël avec du pain et avec de l’eau, mais parce qu’ils avaient soudoyé contre eux Balaam pour appeler le mal sur eux. Cependant notre Dieu changea la malédiction en bénédiction. 3 Et il arriva, dès qu’ils eurent entendu la loi, qu’ils se mirent à séparer d’Israël tout le peuple mêlé.

4 Or, avant cela, Éliashib le prêtre chargé d’une salle à manger de la maison de notre Dieu était un parent de Tobia ; 5 et il entreprit de lui faire une grande salle à manger, où, auparavant, on mettait régulièrement l’offrande de grain, l’oliban, les ustensiles, le dixième du grain, du vin nouveau et de l’huile, ce à quoi ont droit les Lévites, les chanteurs et les portiers, ainsi que la contribution pour les prêtres.

6 Pendant tout ce [temps], je n’étais pas à Jérusalem, car dans la trente-deuxième année d’Artaxerxès le roi de Babylone j’étais venu vers le roi ; mais au bout d’un certain temps je demandai congé au roi. 7 Alors je vins à Jérusalem et je me rendis compte du mal qu’avait commis Éliashib au profit de Tobia, en lui faisant une salle dans la cour de la maison du [vrai] Dieu. 8 Cela me sembla très mauvais. Je jetai donc tout le mobilier de la maison de Tobia hors de la salle à manger. 9 Après cela je donnai l’ordre et on purifia les salles à manger ; j’y remis ensuite les ustensiles de la maison du [vrai] Dieu, avec l’offrande de grain et l’oliban.

10 J’appris alors que les portions des Lévites ne [leur] avaient pas été données, de sorte que les Lévites et les chanteurs qui faisaient le travail s’étaient enfuis, chacun dans son champ. 11 Alors je fis des reproches aux chefs adjoints et je dis : “ Pourquoi la maison du [vrai] Dieu a-t-elle été négligée ? ” Je les rassemblai donc et les plaçai à leur poste. 12 Et tout Juda apporta dans les réserves le dixième du grain, du vin nouveau et de l’huile. 13 Puis je confiai la garde des réserves à Shélémia le prêtre, à Tsadoq le copiste et à Pedaïa d’entre les Lévites ; et sous leur direction il y avait Hanân le fils de Zakkour le fils de Mattania, car ils étaient considérés comme fidèles ; c’est à eux qu’il incomba de faire les distributions à leurs frères.

14 Souviens-toi de moi, ô mon Dieu, pour cela, et n’efface pas mes actes de bonté de cœur, ceux que j’ai accomplis à propos de la maison de mon Dieu et de la garde de [cette demeure].

15 En ces jours-là, je vis en Juda des gens qui foulaient les pressoirs le sabbat, qui apportaient des tas de grain et [les] chargeaient sur des ânes, ainsi que du vin, des raisins et des figues et toutes sortes de fardeaux, et qui [les] introduisaient à Jérusalem le jour du sabbat ; alors je témoignai [contre eux] le jour où ils vendaient des denrées. 16 Les Tyriens habitaient dans [la ville] ; ils apportaient du poisson et toutes sortes de marchandises et [les] vendaient, le sabbat, aux fils de Juda et dans Jérusalem. 17 Je fis donc des reproches aux nobles de Juda et leur dis : “ Quelle est cette chose mauvaise que vous faites là, en profanant même le jour du sabbat ? 18 N’est-ce pas ainsi qu’ont agi vos ancêtres, si bien que notre Dieu a fait venir sur nous tout ce malheur, ainsi que sur cette ville ? Mais vous, vous ajoutez à la colère ardente contre Israël en profanant le sabbat. ”

19 Et voici ce qui arriva : dès que les portes de Jérusalem eurent commencé à s’assombrir, avant le sabbat, aussitôt je donnai l’ordre et on se mit à fermer les battants. Je dis aussi de ne pas les ouvrir jusqu’après le sabbat ; je plaçai quelques-uns de mes serviteurs aux portes, pour qu’aucun fardeau n’entre le jour du sabbat. 20 Les commerçants et les vendeurs de toutes sortes de marchandises passèrent donc la nuit hors de Jérusalem, une fois et une deuxième fois. 21 Alors je témoignai contre eux et leur dis : “ Pourquoi passez-vous la nuit devant la muraille ? Si vous recommencez, je mettrai la main sur vous. ” Depuis ce temps-là, ils ne sont plus venus le sabbat.

22 Puis je dis aux Lévites de se purifier régulièrement et de venir garder les portes, afin de sanctifier le jour du sabbat. De cela aussi, souviens-toi en ma faveur, ô mon Dieu, et veuille t’apitoyer sur moi selon l’abondance de ta bonté de cœur.

23 En ces jours-là encore, je vis les Juifs qui avaient installé [chez eux] des femmes ashdodites, ammonites [et] moabites. 24 Quant à leurs fils, la moitié parlait l’ashdodien ; aucun d’eux ne savait parler le juif, mais [tous s’exprimaient] dans la langue des différents peuples. 25 Alors je leur fis des reproches et j’appelai le mal sur eux ; je frappai quelques hommes parmi eux et je leur arrachai les cheveux, puis je les fis jurer par Dieu : “ Vous ne devez pas donner vos filles à leurs fils, et vous ne devez accepter aucune de leurs filles pour vos fils ou pour vous-mêmes. 26 N’est-ce pas à cause de celles-là qu’a péché Salomon le roi d’Israël ? Parmi les nombreuses nations il n’y avait pas de roi comme lui ; et il était aimé de son Dieu, si bien que Dieu le constitua roi sur tout Israël. Même lui, les femmes étrangères l’ont fait pécher. 27 Et n’est-il pas inouï que vous commettiez tout ce grand mal de vous montrer infidèles envers notre Dieu en installant [chez vous] des femmes étrangères ? ”

28 Et l’un des fils de Yoïada le fils d’Éliashib le grand prêtre était gendre de Sânballat le Horonite. Alors je le chassai loin de moi.

29 Souviens-toi d’eux, ô mon Dieu, pour la souillure [infligée] à la prêtrise et à l’alliance de la prêtrise et des Lévites.

30 Et je les purifiai de toute chose étrangère, puis j’assignai des fonctions aux prêtres et aux Lévites, chacun dans son travail, 31 même pour la fourniture du bois aux temps fixés, et pour les premiers fruits mûrs.

Souviens-toi de moi, ô mon Dieu, pour le bien.

Esther  1 : 1 - 22

Esther

1 Or il arriva aux jours d’Assuérus — c’est-à-dire cet Assuérus qui régnait depuis l’Inde jusqu’à l’Éthiopie, [sur] cent vingt-sept districts administratifs — 2 [qu’]en ces jours-là, comme le roi Assuérus siégeait sur son trône royal qui était à Suse le château, 3 dans la troisième année de son règne, il offrit un banquet à tous ses princes et ses serviteurs, les forces militaires de Perse et de Médie, les nobles et les princes des districts administratifs devant lui, 4 quand il montra les richesses de son glorieux royaume, ainsi que l’honneur [et] la beauté de sa grandeur, pendant de nombreux jours : cent quatre-vingts jours. 5 Et quand ces jours furent au complet, le roi offrit un banquet de sept jours à tout le peuple qui se trouvait à Suse le château, au grand comme au petit, dans la cour du jardin du palais du roi. 6 Il y avait du lin, du coton fin et de l’[étoffe] bleue, [tout cela] retenu par des cordes de tissu fin, et de la laine teinte en pourpre rougeâtre [attachée] à des anneaux d’argent, et des colonnes de marbre, des lits d’or et d’argent sur un dallage de porphyre, de marbre, de nacre et de marbre noir.

7 On donnait [du vin] à boire dans des récipients d’or ; les récipients étaient différents les uns des autres, et il y avait du vin royal en quantité, selon les ressources du roi. 8 Pour ce qui était du moment de boire selon la loi, personne n’usait de contrainte, car c’est ainsi qu’en avait décidé le roi, [ordonnant] à tous les grands de sa maisonnée d’agir selon le gré de chacun.

9 De son côté, Vashti la reine offrit un banquet aux femmes dans la maison royale qui appartenait au roi Assuérus.

10 Le septième jour, alors que le cœur du roi était d’humeur joyeuse sous l’effet du vin, il dit à Mehoumân, Biztha, Harbona, Bigtha, Abagtha, Zéthar et Karkas — les sept fonctionnaires de la cour qui servaient la personne du roi Assuérus — 11 de faire venir Vashti la reine, devant le roi, avec le diadème royal, pour montrer aux peuples et aux princes sa beauté ; car elle était belle d’apparence. 12 Mais la reine Vashti refusait de venir selon l’ordre du roi qui avait été [transmis] par le moyen des fonctionnaires de la cour. Alors le roi s’indigna fort et sa fureur s’enflamma en lui.

13 Le roi dit alors aux sages qui avaient la connaissance des temps (car c’est ainsi que les affaires du roi [venaient] devant tous ceux qui étaient versés dans la loi et les procès, 14 et les plus près du [roi] étaient Karshena, Shéthar, Admatha, Tarsis, Mérès, Marsena [et] Memoukân, sept princes de Perse et de Médie, qui avaient accès auprès du roi [et] siégeaient au premier rang dans le royaume) : 15 “ Selon la loi, que doit-on faire à la reine Vashti parce qu’elle n’a pas exécuté la parole du roi Assuérus [transmise] par le moyen des fonctionnaires de la cour ? ”

16 À quoi Memoukân dit devant le roi et les princes : “ Ce n’est pas seulement au roi que Vashti la reine a fait du tort, mais à tous les princes et à tous les peuples qui sont dans tous les districts administratifs du roi Assuérus. 17 Car cette affaire de la reine sortira vers toutes les femmes, si bien qu’elles mépriseront leurs propriétaires à leurs yeux, lorsqu’elles diront : ‘ Le roi Assuérus avait dit de faire venir devant lui Vashti la reine et elle n’est pas venue. ’ 18 Et ce jour-là, les princesses de Perse et de Médie, qui auront appris l’affaire de la reine, parleront à tous les princes du roi, et il y aura beaucoup de mépris et d’indignation. 19 Si vraiment cela paraît bon au roi, qu’une parole royale sorte de sa personne, et qu’elle soit écrite parmi les lois de Perse et de Médie, de manière qu’elle ne puisse passer, [à savoir] que Vashti ne pourra plus entrer devant le roi Assuérus ; et que le roi donne sa dignité royale à l’une de ses compagnes, à une femme meilleure qu’elle. 20 Et le décret du roi, celui qu’il fera, devra être entendu dans tout son royaume (car il est immense), et toutes les femmes rendront honneur à leurs propriétaires, au grand comme au petit. ”

21 Et la chose plut aux yeux du roi et des princes, et le roi agit alors selon la parole de Memoukân. 22 Il envoya donc des documents écrits à tous les districts administratifs du roi, à chaque district administratif selon sa manière d’écrire et à chaque peuple selon sa langue, pour que tout mari agisse sans cesse en prince dans sa maison et parle selon la langue de son peuple.

Esther  2 : 1 - 23

2 Après ces choses, quand la fureur du roi Assuérus se fut apaisée, il se souvint de Vashti, de ce qu’elle avait fait et de ce qui avait été décidé contre elle. 2 Alors les serviteurs du roi, ses ministres, dirent : “ Qu’on cherche pour le roi des jeunes personnes, vierges [et] belles d’apparence, 3 et que le roi établisse des commissaires dans tous les districts administratifs de son royaume, et qu’ils rassemblent toutes les jeunes personnes, vierges [et] belles d’apparence, à Suse le château, dans la maison des femmes, sous l’autorité de Hégaï l’eunuque du roi, le gardien des femmes ; et qu’on [leur] donne leurs massages. 4 Et la jeune personne qui semblera plaire aux yeux du roi sera reine à la place de Vashti. ” La chose plut aux yeux du roi, et il se mit à faire ainsi.

5 Un certain homme, un Juif, était à Suse le château, et son nom c’était Mordekaï le fils de Yaïr le fils de Shiméï le fils de Qish, un Benjaminite, 6 qui avait été emmené de Jérusalem en exil avec les déportés qui avaient été emmenés en exil avec Yekonia le roi de Juda, que Neboukadnetsar le roi de Babylone avait emmené en exil. 7 Et il devint le tuteur de Hadassa, c’est-à-dire Esther, la fille du frère de son père, car elle n’avait ni père ni mère ; la jeune personne était belle de forme et belle d’apparence, et à la mort de son père et de sa mère, Mordekaï l’avait prise pour fille. 8 Et voici ce qui arriva : lorsque furent entendues la parole du roi et sa loi, et que de nombreuses jeunes personnes furent rassemblées à Suse le château sous l’autorité de Hégaï, alors Esther fut emmenée à la maison du roi, sous l’autorité de Hégaï le gardien des femmes.

9 Or la jeune personne plut à ses yeux, si bien qu’elle obtint bonté de cœur devant lui ; il se hâta donc de lui donner ses massages et sa nourriture spéciale, et de lui donner sept jeunes personnes choisies, [prises] dans la maison du roi, puis il la transféra, elle et ses jeunes personnes, dans le meilleur endroit de la maison des femmes. 10 Esther n’avait révélé ni son peuple ni sa parenté, car Mordekaï lui avait imposé l’ordre de ne [rien] révéler. 11 Et jour après jour Mordekaï se promenait devant la cour de la maison des femmes, pour savoir [ce que devenait] le bien-être d’Esther et ce qu’on faisait à son égard.

12 Et quand arrivait le tour, pour chaque jeune personne, d’entrer chez le roi Assuérus, après qu’il lui avait été fait selon le règlement des femmes pendant douze mois — car c’est ainsi que s’accomplissaient les jours [consacrés à] leur traitement par massage : six mois avec de l’huile de myrrhe et six mois avec de l’huile de baumier et avec les massages des femmes — ; 13 alors, à ces conditions, la jeune personne elle-même entrait chez le roi. Tout ce qu’elle mentionnait, on le lui donnait, pour venir avec elle de la maison des femmes à la maison du roi. 14 Le soir elle entrait, et le matin elle s’en retournait dans la seconde maison des femmes, sous l’autorité de Shaashgaz l’eunuque du roi, le gardien des concubines. Elle n’entrait plus chez le roi, à moins que le roi n’ait pris plaisir en elle et qu’elle ne soit appelée par [son] nom.

15 Et quand arriva le tour d’Esther la fille d’Abihaïl l’oncle de Mordekaï qui l’avait prise pour fille, d’entrer chez le roi, elle ne demanda rien d’autre que ce que mentionna alors Hégaï l’eunuque du roi, le gardien des femmes (pendant tout ce temps Esther obtenait sans cesse faveur aux yeux de tous ceux qui la voyaient). 16 Puis Esther fut emmenée chez le roi Assuérus dans sa maison royale, au dixième mois, c’est-à-dire le mois de Tébeth, dans la septième année de son règne. 17 Et le roi aima Esther plus que toutes les autres femmes, si bien qu’elle obtint faveur et bonté de cœur devant lui plus que toutes les autres vierges. Alors il mit le diadème royal sur sa tête et la fit reine à la place de Vashti. 18 Puis le roi offrit un grand banquet à tous ses princes et ses serviteurs, le banquet d’Esther ; et il accorda une amnistie aux districts administratifs, et il faisait des présents, selon les ressources du roi.

19 Or, lorsque les vierges furent rassemblées une deuxième fois, Mordekaï était assis dans la porte du roi. 20 Esther ne révélait ni sa parenté ni son peuple, ainsi que Mordekaï lui en avait imposé l’ordre ; et Esther exécutait la parole de Mordekaï, comme lorsqu’elle était sous sa tutelle.

21 En ces jours-là, alors que Mordekaï était assis dans la porte du roi, Bigthân et Téresh, deux fonctionnaires de la cour du roi — des portiers — s’indignèrent et cherchèrent alors à porter la main sur le roi Assuérus. 22 Mais la chose vint à être connue de Mordekaï, et il [la] révéla aussitôt à Esther la reine. Alors Esther parla au roi au nom de Mordekaï. 23 L’affaire fut donc recherchée et finalement découverte, et tous les deux furent alors pendus à un poteau ; puis, devant le roi, cela fut écrit dans le livre des affaires des jours.

Esther  3 : 1 - 15

3 Après ces choses, le roi Assuérus grandit Hamân le fils de Hammedatha l’Agaguite ; il l’éleva donc et mit son trône au-dessus de tous les autres princes qui étaient avec lui. 2 Tous les serviteurs du roi qui étaient dans la porte du roi s’inclinaient et se prosternaient devant Hamân, car ainsi l’avait ordonné le roi à son sujet. Mais quant à Mordekaï, il ne s’inclinait pas et ne se prosternait pas. 3 Et les serviteurs du roi qui étaient dans la porte du roi disaient à Mordekaï : “ Pourquoi transgresses-tu le commandement du roi ? ” 4 Et il arriva ceci : comme ils lui parlaient jour après jour et qu’il ne les écoutait pas, ils informèrent alors Hamân pour voir si les affaires de Mordekaï se maintiendraient ; car il leur avait révélé qu’il était Juif.

5 Or Hamân voyait que Mordekaï ne s’inclinait pas et ne se prosternait pas devant lui, et Hamân se remplit de fureur. 6 Mais c’était chose méprisable à ses yeux de porter la main sur Mordekaï seul, car on lui avait révélé [quel était] le peuple de Mordekaï ; Hamân chercha donc à anéantir tous les Juifs qui étaient dans tout le royaume d’Assuérus : le peuple de Mordekaï.

7 Au premier mois, c’est-à-dire le mois de Nisan, dans la douzième année du roi Assuérus, on jeta le Pour, c’est-à-dire le Sort, devant Hamân, de jour en jour et de mois en mois, [jusqu’au] douzième, c’est-à-dire le mois d’Adar. 8 Hamân dit alors au roi Assuérus : “ Il y a un certain peuple dispersé et séparé parmi les peuples dans tous les districts administratifs de ton royaume ; leurs lois sont différentes de celles de tout autre peuple, et les lois du roi, ils ne les exécutent pas, et il ne convient pas, pour le roi, de les laisser tranquilles. 9 Si vraiment cela paraît bon au roi, qu’on écrive [l’ordre] de les détruire ; et je verserai dix mille talents d’argent entre les mains de ceux qui feront le travail en apportant [cela] au trésor du roi. ”

10 Alors le roi ôta son anneau sigillaire de sa main et le donna à Hamân le fils de Hammedatha l’Agaguite, celui qui se montrait hostile envers les Juifs. 11 Puis le roi dit à Hamân : “ L’argent, on te le donne, [et] aussi le peuple, pour en faire selon ce qui est bon à tes yeux. ” 12 Les secrétaires du roi furent alors appelés au premier mois, le treizième jour du [mois], et on écrivit selon tout ce que Hamân ordonna aux satrapes du roi, aux gouverneurs qui étaient [préposés] aux divers districts administratifs, et aux princes des différents peuples, de chaque district administratif, selon sa manière d’écrire, et chaque peuple selon sa langue ; c’est au nom du roi Assuérus que ce fut écrit, et ce fut scellé avec l’anneau sigillaire du roi.

13 Et on envoya les lettres par le moyen de courriers à tous les districts administratifs du roi, pour anéantir, tuer et détruire tous les Juifs, aussi bien le jeune homme que le vieillard, les petits et les femmes, en un seul jour, le treizième [jour] du douzième mois, c’est-à-dire le mois d’Adar, et pour prendre en butin leurs dépouilles. 14 Une copie du texte, qui devait être donné comme loi dans tous les différents districts administratifs, était publiée à tous les peuples, afin qu’ils se tiennent prêts pour ce jour-là. 15 Les courriers sortirent, pressés par la parole du roi, et la loi fut donnée dans Suse le château. Quant au roi et à Hamân, ils s’assirent pour boire ; mais la ville de Suse, elle, était dans la confusion.

Esther  4 : 1 - 17

4 Et Mordekaï apprit tout ce qui s’était fait ; alors Mordekaï déchira ses vêtements, se revêtit d’une toile de sac, ainsi que de cendre, sortit au milieu de la ville et cria — une clameur grande et amère. 2 Finalement il arriva jusqu’en face de la porte du roi, car personne ne pouvait entrer dans la porte du roi avec une toile de sac pour vêtement. 3 Et dans tous les différents districts administratifs, partout où parvenaient la parole du roi et sa loi, il y eut grand deuil parmi les Juifs, [il y eut] jeûnes, pleurs et lamentations. La toile de sac et la cendre furent alors étendues comme un lit pour beaucoup. 4 Alors les jeunes personnes d’Esther, ainsi que ses eunuques, vinrent l’avertir. Et la reine fut très peinée. Elle envoya alors des vêtements pour en revêtir Mordekaï et pour ôter sa toile de sac de dessus lui. [Mais] il ne [les] accepta pas. 5 Alors Esther appela Hathak, un des eunuques du roi, qu’il avait mis à son service, puis elle lui donna un ordre au sujet de Mordekaï, pour savoir ce que cela signifiait et de quoi il s’agissait.

6 Hathak sortit donc vers Mordekaï sur la place publique de la ville qui était devant la porte du roi. 7 Alors Mordekaï lui révéla toutes les choses qui lui étaient arrivées, ainsi que l’indication exacte de la somme d’argent que Hamân avait dit de verser au trésor du roi, contre les Juifs, pour les détruire. 8 [La] copie du texte de la loi qui avait été donnée dans Suse en vue de leur anéantissement, il la lui donna pour la montrer à Esther, pour l’informer et lui imposer l’ordre d’entrer chez le roi, d’implorer sa faveur et de faire directement devant lui une demande en faveur de son peuple à elle.

9 Hathak vint donc informer Esther des paroles de Mordekaï. 10 Alors Esther dit à Hathak et lui donna ordre au sujet de Mordekaï : 11 “ Tous les serviteurs du roi et le peuple des districts administratifs du roi savent que, pour tout homme ou femme qui entre chez le roi, dans la cour intérieure, sans avoir été appelé, sa seule loi est de [le] faire mettre à mort ; sauf si le roi lui tend le sceptre d’or, alors, à coup sûr, il restera en vie. Quant à moi, je n’ai pas été appelée à entrer chez le roi voilà trente jours déjà. ”

12 On informa alors Mordekaï des paroles d’Esther. 13 Mais Mordekaï dit de répondre à Esther : “ N’imagine pas en ton âme que la maisonnée du roi échappera, plutôt que tous les autres Juifs. 14 Car si tu te tais tout à fait maintenant, soulagement et délivrance surgiront pour les Juifs d’un autre lieu ; mais quant à toi et à la maison de ton père, vous périrez. Et qui sait si ce n’est pas pour un temps comme celui-ci que tu es parvenue à la dignité royale ? ”

15 Alors Esther dit de répondre à Mordekaï : 16 “ Va, rassemble tous les Juifs qui se trouvent à Suse, et jeûnez pour moi ; ne mangez pas et ne buvez pas pendant trois jours, nuit et jour. Moi aussi, avec mes jeunes personnes, je jeûnerai pareillement ; puis j’entrerai chez le roi, ce qui n’est pas selon la loi ; et si je dois périr, je devrai périr. ” 17 Alors Mordekaï s’en alla et se mit à faire selon tout ce qu’Esther lui avait imposé comme un ordre.

Esther  5 : 1 - 14

5 Et voici ce qui arriva le troisième jour : Esther s’habilla royalement ; après quoi elle alla se placer dans la cour intérieure de la maison du roi, vis-à-vis de la maison du roi, pendant que le roi siégeait sur son trône royal dans la maison royale, vis-à-vis de l’entrée de la maison. 2 Et il arriva, dès que le roi vit Esther la reine se tenant dans la cour, qu’elle obtint faveur à ses yeux, si bien que le roi tendit à Esther le sceptre d’or qui était dans sa main. Esther s’approcha alors et toucha l’extrémité du sceptre.

3 Puis le roi lui dit : “ Qu’as-tu, ô Esther la reine, et quelle est ta demande ? Jusqu’à la moitié de la royauté — qu’elle te soit accordée ! ” 4 À quoi Esther dit : “ Si vraiment cela paraît bon au roi, que le roi, avec Hamân, vienne aujourd’hui au banquet que je lui ai préparé. ” 5 Alors le roi dit : “ Faites que Hamân se conforme promptement à la parole d’Esther. ” Plus tard le roi et Hamân vinrent au banquet qu’avait préparé Esther.

6 Finalement le roi dit à Esther, pendant le banquet du vin : “ Quelle est ta requête ? Qu’elle te soit accordée ! Et quelle est ta demande ? Jusqu’à la moitié de la royauté — que ce soit fait ! ” 7 À quoi Esther répondit et dit : “ [Voici] ma requête et ma demande : 8 Si j’ai trouvé faveur aux yeux du roi, et si vraiment cela paraît bon au roi d’accorder ma requête et de se conformer à ma demande, que le roi et Hamân viennent au banquet que je vais leur offrir [demain], et demain je ferai selon la parole du roi. ”

9 Hamân sortit donc ce jour-là joyeux et le cœur gai ; mais dès que Hamân vit Mordekaï dans la porte du roi [et constata] qu’il ne se levait pas et ne tremblait pas à cause de lui, Hamân aussitôt fut rempli de fureur contre Mordekaï. 10 Cependant Hamân se domina et rentra dans sa maison. Puis il envoya et fit venir ses amis et Zéresh sa femme ; 11 Hamân leur raconta alors la gloire de sa richesse, le grand nombre de ses fils, tout ce par quoi le roi l’avait grandi et comment il l’avait élevé au-dessus des princes et des serviteurs du roi.

12 Hamân dit encore : “ Bien plus, Esther la reine n’a fait venir avec le roi personne d’autre que moi au banquet qu’elle avait préparé, et demain encore je suis invité chez elle avec le roi. 13 Mais tout cela — rien de cela ne me satisfait, aussi longtemps que je verrai Mordekaï le Juif assis dans la porte du roi. ” 14 Mais Zéresh sa femme et tous ses amis lui dirent : “ Qu’on fasse un poteau haut de cinquante coudées. Puis, au matin, dis au roi qu’on y pende Mordekaï. Puis, joyeux, viens au banquet avec le roi. ” Et la chose parut bonne devant Hamân ; alors il fit faire le poteau.

Esther  6 : 1 - 14

6 Durant cette nuit-là le sommeil du roi s’enfuit. Il dit alors d’apporter le livre des Annales, [celui où étaient notées] les affaires des temps. C’est ainsi qu’on en fit lecture devant le roi. 2 Finalement on trouva écrit ce que Mordekaï avait révélé concernant Bigthana et Téresh, deux fonctionnaires de la cour du roi — des portiers —, qui avaient cherché à porter la main sur le roi Assuérus. 3 Alors le roi dit : “ Quel honneur, quelle grande chose a-t-on faite à Mordekaï pour cela ? ” À quoi les serviteurs du roi, ses ministres, dirent : “ On n’a rien fait à son égard. ”

4 Plus tard, le roi dit : “ Qui est dans la cour ? ” Or Hamân était venu dans la cour extérieure de la maison du roi pour dire au roi de pendre Mordekaï au poteau qu’il avait préparé pour lui. 5 Alors les serviteurs du roi lui dirent : “ Voici que Hamân se tient dans la cour. ” Et le roi dit : “ Qu’il entre. ”

6 Quand Hamân entra, alors le roi lui dit : “ Que faut-il faire à l’homme dans l’honneur de qui le roi lui-même a pris plaisir ? ” Alors Hamân dit dans son cœur : “ À qui plus qu’à moi le roi prendrait-il plaisir à faire honneur ? ” 7 Aussi Hamân dit-il au roi : “ Quant à l’homme dans l’honneur de qui le roi lui-même a pris plaisir — 8 qu’on apporte un vêtement royal dont se revêt vraiment le roi, ainsi qu’un cheval que monte vraiment le roi, et sur la tête duquel a été mis le diadème royal. 9 Que l’on confie le vêtement et le cheval aux soins de l’un des princes nobles du roi ; et on devra revêtir l’homme dans l’honneur de qui le roi lui-même a pris plaisir, et on devra le faire circuler sur la place publique de la ville, monté sur le cheval, et on devra crier devant lui : ‘ Voilà comment on fait à l’homme dans l’honneur de qui le roi lui-même a pris plaisir. ’ ” 10 Aussitôt le roi dit à Hamân : “ Vite, prends le vêtement et le cheval, comme tu l’as dit, et fais ainsi pour Mordekaï le Juif, qui est assis dans la porte du roi. Fais que rien ne reste inaccompli de tout ce que tu as dit. ”

11 Alors Hamân prit le vêtement et le cheval, revêtit Mordekaï, le fit circuler à cheval sur la place publique de la ville et cria devant lui : “ Voilà comment on fait à l’homme dans l’honneur de qui le roi lui-même a pris plaisir. ” 12 Ensuite Mordekaï retourna à la porte du roi. Quant à Hamân, il se rendit en toute hâte à sa maison, en deuil et la tête voilée. 13 Puis Hamân raconta à Zéresh sa femme et à tous ses amis tout ce qui lui était arrivé. Ses sages et Zéresh sa femme lui dirent alors : “ Si Mordekaï, devant qui tu as commencé à tomber, est de la semence des Juifs, tu ne l’emporteras pas sur lui, mais, à coup sûr, tu tomberas devant lui. ”

14 Ils parlaient encore avec lui quand les fonctionnaires de la cour du roi arrivèrent puis conduisirent en toute hâte Hamân au banquet qu’avait préparé Esther.

Esther  7 : 1 - 10

7 Alors le roi et Hamân vinrent pour banqueter avec Esther la reine. 2 Le roi dit alors à Esther, également en ce deuxième jour, pendant le banquet du vin : “ Quelle est ta requête, ô Esther la reine ? Qu’elle te soit accordée ! Et quelle est ta demande ? Jusqu’à la moitié de la royauté — que ce soit fait ! ” 3 Alors Esther la reine répondit et dit : “ Si j’ai trouvé faveur à tes yeux, ô roi, et si vraiment cela paraît bon au roi, qu’à ma requête on m’accorde mon âme, et mon peuple à ma demande. 4 Car nous avons été vendus, moi et mon peuple, pour être anéantis, tués et détruits. Si encore nous avions été vendus comme esclaves mâles et comme servantes, j’aurais gardé le silence. Mais la détresse ne se justifie pas quand [il en résulte] du dommage pour le roi. ”

5 Le roi Assuérus dit alors, oui il dit à Esther la reine : “ Qui est-ce, et où est-il, celui qui s’est enhardi à agir ainsi ? ” 6 Alors Esther dit : “ L’homme, l’adversaire et l’ennemi, c’est Hamân, ce mauvais. ”

Quant à Hamân, il fut saisi d’épouvante à cause du roi et de la reine. 7 Quant au roi, dans sa fureur il se leva [et quitta] le banquet du vin [pour aller] dans le jardin du palais ; et Hamân lui-même se mit debout pour faire auprès d’Esther la reine une demande en faveur de son âme, car il voyait que le mal avait été décidé contre lui — par le roi. 8 Et le roi, lui, revint du jardin du palais dans la maison du banquet du vin ; et Hamân s’était laissé tomber sur le lit où était Esther. Alors le roi dit : “ Est-ce qu’on va aussi violer la reine, avec moi dans la maison ? ” [Et] la parole sortit de la bouche du roi, et on voila le visage de Hamân. 9 Harbona, l’un des fonctionnaires de cour devant le roi, dit alors : “ Il y a justement ce poteau que Hamân a fait pour Mordekaï, qui avait parlé en bien du roi ; il se dresse dans la maison de Hamân — haut de cinquante coudées. ” Alors le roi dit : “ Pendez-le dessus. ” 10 On pendit alors Hamân au poteau qu’il avait préparé pour Mordekaï ; et la fureur du roi s’apaisa.

Esther  8 : 1 - 17

8 En ce jour-là, le roi Assuérus donna à Esther la reine la maison de Hamân, celui qui s’était montré hostile envers les Juifs ; et Mordekaï vint devant le roi, car Esther avait révélé ce qu’il était pour elle. 2 Alors le roi ôta son anneau sigillaire, qu’il avait enlevé à Hamân, et le donna à Mordekaï ; puis Esther établit Mordekaï sur la maison de Hamân.

3 De plus, Esther parla de nouveau devant le roi, elle tomba devant ses pieds, pleura et implora sa faveur pour détourner la méchanceté de Hamân l’Agaguite et son projet qu’il avait projeté contre les Juifs. 4 Alors le roi tendit le sceptre d’or à Esther ; et Esther se leva et se tint devant le roi. 5 Puis elle dit : “ Si vraiment cela paraît bon au roi et si j’ai trouvé faveur devant lui, si la chose est convenable devant le roi et si je suis bien à ses yeux, qu’on écrive pour révoquer les documents écrits — le projet de Hamân le fils de Hammedatha l’Agaguite —, ceux qu’il a écrits pour détruire les Juifs qui sont dans tous les districts administratifs du roi. 6 Comment pourrai-je en effet [le supporter], lorsqu’il me faudra regarder le malheur qui trouvera mon peuple, et comment pourrai-je [le supporter], lorsqu’il me faudra regarder la destruction de ma parenté ? ”

7 Alors le roi Assuérus dit à Esther la reine et à Mordekaï le Juif : “ Voyez ! La maison de Hamân, je l’ai donnée à Esther, et lui, on l’a pendu au poteau, parce qu’il avait avancé la main contre les Juifs. 8 Vous [donc], écrivez en faveur des Juifs, selon ce qui est bon à vos yeux, au nom du roi, et scellez[-le] avec l’anneau sigillaire du roi ; car un écrit qui est écrit au nom du roi et scellé avec l’anneau sigillaire du roi, il n’est pas possible de le révoquer. ”

9 Les secrétaires du roi furent donc appelés en ce temps-là, au troisième mois, c’est-à-dire le mois de Sivân, le vingt-troisième [jour] du [mois] ; et on écrivit selon tout ce que Mordekaï ordonna aux Juifs, aux satrapes, aux gouverneurs et aux princes des districts administratifs qui [s’étendaient] de l’Inde à l’Éthiopie — cent vingt-sept districts administratifs —, [à] chaque district administratif selon sa manière d’écrire et [à] chaque peuple selon sa langue, et aux Juifs selon leur manière d’écrire et selon leur langue.

10 Il écrivit alors au nom du roi Assuérus, puis scella avec l’anneau sigillaire du roi et envoya des documents écrits par le moyen des courriers à cheval, montés sur des chevaux de poste employés au service du roi, fils de juments rapides ; 11 [ces documents portaient] que le roi accordait aux Juifs qui étaient dans toutes les différentes villes [l’autorisation] de se rassembler et de se tenir là pour leurs âmes, [et] d’anéantir, tuer et détruire toutes les forces du peuple et du district administratif qui se montraient hostiles à leur égard — petits et femmes —, et de prendre en butin leurs dépouilles, 12 en un seul jour, dans tous les districts administratifs du roi Assuérus, le treizième [jour] du douzième mois, c’est-à-dire le mois d’Adar. 13 Une copie du texte devait être donnée comme loi dans tous les différents districts administratifs, [et] publiée à tous les peuples, afin que les Juifs se tiennent prêts pour ce jour-là à se venger de leurs ennemis. 14 Les courriers, montés sur des chevaux de poste employés au service du roi, sortirent, poussés et pressés par la parole du roi ; et la loi fut donnée dans Suse le château.

15 Quant à Mordekaï, il sortit de devant le roi, avec un vêtement royal d’[étoffe] bleue et de lin, avec une grande couronne d’or et un manteau de tissu fin, oui de laine teinte en pourpre rougeâtre. Et la ville de Suse poussait des cris stridents et était dans la joie. 16 Pour les Juifs, il y eut lumière et joie, allégresse et honneur. 17 Et dans tous les différents districts administratifs et dans toutes les diverses villes, partout où parvenaient la parole du roi et sa loi, il y eut joie et allégresse pour les Juifs, un banquet et un jour bon ; et beaucoup parmi les peuples du pays se faisaient passer pour Juifs, car l’effroi des Juifs était tombé sur eux.

Esther  9 : 1 - 32

9 Et au douzième mois, c’est-à-dire le mois d’Adar, le treizième jour du [mois], où devaient s’exécuter la parole du roi et sa loi, le jour que les ennemis des Juifs avaient attendu pour dominer sur eux, c’est le contraire qui arriva, en ce que ce furent les Juifs qui dominèrent sur ceux qui les haïssaient. 2 Les Juifs se rassemblèrent dans leurs villes, dans tous les districts administratifs du roi Assuérus, pour porter la main sur ceux qui leur voulaient du mal, et personne ne leur résista, car l’effroi des [Juifs] était tombé sur tous les peuples. 3 Tous les princes des districts administratifs, les satrapes, les gouverneurs et ceux qui faisaient les affaires qui appartenaient au roi vinrent en aide aux Juifs, car l’effroi de Mordekaï était tombé sur eux. 4 Mordekaï, en effet, était grand dans la maison du roi, et sa renommée allait dans tous les districts administratifs, car l’homme Mordekaï allait toujours grandissant.

5 Les Juifs abattirent alors tous leurs ennemis : ce fut un carnage à l’épée, une tuerie, une destruction ; à ceux qui les haïssaient, ils firent selon leur gré. 6 Et dans Suse le château, les Juifs tuèrent, et on détruisit cinq cents hommes. 7 En outre, Parshândatha, Dalphôn, Aspatha, 8 Poratha, Adalia, Aridatha, 9 Parmashta, Arisaï, Aridaï et Vaïzatha, 10 les dix fils de Hamân le fils de Hammedatha, celui qui s’était montré hostile envers les Juifs, ils les tuèrent ; mais sur le butin ils ne portèrent pas la main.

11 En ce jour-là, le nombre des tués dans Suse le château parvint [jusque] devant le roi.

12 Alors le roi dit à Esther la reine : “ Dans Suse le château, les Juifs ont tué, et on a détruit cinq cents hommes et les dix fils de Hamân. Dans le reste des districts administratifs du roi, qu’ont-ils fait ? Et quelle est ta requête ? Qu’elle te soit accordée ! Et quelle est encore ta demande ? Que ce soit fait ! ” 13 Alors Esther dit : “ Si vraiment cela paraît bon au roi, que demain aussi il soit accordé aux Juifs qui sont à Suse d’agir selon la loi d’aujourd’hui ; et que les dix fils de Hamân soient pendus au poteau. ” 14 Et le roi dit qu’il en soit ainsi. Alors une loi fut publiée à Suse, et les dix fils de Hamân furent pendus.

15 Alors les Juifs qui étaient à Suse se rassemblèrent encore le quatorzième jour du mois d’Adar, et ils réussirent à tuer dans Suse trois cents hommes, mais sur le butin ils ne portèrent pas la main.

16 Quant au reste des Juifs qui étaient dans les districts administratifs du roi, ils se rassemblèrent, et on défendit son âme, on se vengea de ses ennemis, et parmi ceux qui les haïssaient on tua soixante-quinze mille [personnes], mais sur le butin ils ne portèrent pas la main, 17 le treizième jour du mois d’Adar ; il y eut repos le quatorzième [jour] du [mois] et on en fit un jour de banquet et de réjouissance.

18 Quant aux Juifs qui étaient à Suse, ils se rassemblèrent le treizième [jour] du [mois] et le quatorzième [jour] du [mois] ; il y eut repos le quinzième [jour] du [mois] et on en fit un jour de banquet et de réjouissance. 19 C’est pourquoi les Juifs des campagnes, qui habitaient les villes des districts éloignés, faisaient du quatorzième jour du mois d’Adar [un jour] de réjouissance et de banquet, un jour bon, [un jour où] l’on s’envoyait des portions les uns aux autres.

20 Alors Mordekaï écrivit ces choses et envoya des documents écrits à tous les Juifs qui étaient dans tous les districts administratifs du roi Assuérus, les proches et les lointains, 21 pour leur imposer l’obligation de célébrer régulièrement le quatorzième jour du mois d’Adar ainsi que le quinzième jour du [mois], d’année en année, 22 selon les jours où les Juifs s’étaient reposés de leurs ennemis et le mois qui, pour eux, s’était transformé, [où l’on était passé] du chagrin à la réjouissance et du deuil à un jour bon — afin de les célébrer comme jours de banquet et de réjouissance, [comme jours où] l’on s’envoie des portions les uns aux autres et [où l’on envoie] des dons aux pauvres.

23 Et les Juifs acceptèrent ce qu’ils avaient commencé à faire et ce que leur avait écrit Mordekaï. 24 Car Hamân le fils de Hammedatha l’Agaguite, celui qui s’était montré hostile envers tous les Juifs, avait projeté contre les Juifs de les détruire, et il avait fait jeter le Pour, c’est-à-dire le Sort, afin de les troubler et de les détruire. 25 Mais quand Esther vint devant le roi, il dit avec le document écrit : “ Que son projet mauvais qu’il a projeté contre les Juifs revienne sur sa tête ” ; et on le pendit, lui et ses fils, au poteau. 26 C’est pourquoi on appela ces jours Pourim, selon le nom du Pour. C’est pourquoi, d’après toutes les paroles de cette lettre, [d’après] ce qu’ils avaient vu à ce sujet et ce qui leur était arrivé, 27 les Juifs s’imposèrent l’obligation, et [l’]acceptèrent pour eux et pour leur descendance, et pour tous ceux qui se joindraient à eux — pour que cela ne passe pas —, de célébrer régulièrement ces deux jours selon ce qui était écrit à leur sujet et selon leur temps fixé, d’année en année. 28 Et ces jours, on devait s’en souvenir et les célébrer de génération en génération, dans chaque famille, chaque district administratif et chaque ville, et ces jours de Pourim ne devaient pas s’effacer du milieu des Juifs ; et leur commémoration ne devait pas disparaître parmi leur descendance.

29 Alors Esther la reine, la fille d’Abihaïl, et Mordekaï le Juif écrivirent avec toute [leur] force pour confirmer cette seconde lettre sur [les] Pourim. 30 Puis il envoya des documents écrits à tous les Juifs dans les cent vingt-sept districts administratifs, le royaume d’Assuérus, [avec] des paroles de paix et de vérité, 31 pour confirmer ces jours de Pourim en leurs temps fixés, comme Mordekaï le Juif et Esther la reine [les] leur avaient imposés, et comme ils [les] avaient imposés à leur âme et à leur descendance, les choses concernant les jeûnes et leur appel à l’aide. 32 Et la parole d’Esther confirma ces choses relatives [aux] Pourim, et ce fut écrit dans un livre.

Job  1 : 1 - 22

Job

1 Il y avait dans le pays d’Outs un homme dont le nom était Job ; cet homme était intègre et droit, craignant Dieu et s’écartant du mal. 2 Il lui naquit sept fils et trois filles. 3 Son bétail comptait : sept mille moutons, trois mille chameaux, cinq cents paires de bovins et cinq cents ânesses ; [il avait] aussi un très grand nombre de serviteurs ; et cet homme devint le plus grand de tous les Orientaux.

4 Et ses fils allèrent donner un banquet dans la maison de chacun d’eux, à son jour ; et ils envoyèrent inviter leurs trois sœurs à manger et à boire avec eux. 5 Et il arrivait chaque fois, lorsque les jours de banquet avaient fait le tour, que Job envoyait [vers eux] et les sanctifiait ; — et il se leva de bon matin et offrit des holocaustes, d’après leur nombre à tous, car, dit Job, “ peut-être mes fils ont-ils péché et ont-ils maudit Dieu dans leur cœur ”. Ainsi faisait Job toujours.

6 Or le jour arriva où les fils du [vrai] Dieu entrèrent pour se placer devant Jéhovah, et Satan aussi entra alors au milieu d’eux.

7 Alors Jéhovah dit à Satan : “ D’où viens-tu ? ” Et Satan répondit à Jéhovah et dit : “ De rôder par la terre et d’y circuler. ” 8 Puis Jéhovah dit à Satan : “ As-tu fixé ton cœur sur mon serviteur Job ? [As-tu noté] qu’il n’y a personne comme lui sur la terre : un homme intègre et droit, craignant Dieu et s’écartant du mal ? ” 9 Mais Satan répondit à Jéhovah et dit : “ Est-ce pour rien que Job a craint Dieu ? 10 N’as-tu pas toi-même élevé une haie autour de lui, autour de sa maison et autour de tout ce qui est à lui à la ronde ? L’œuvre de ses mains, tu l’as bénie, et son bétail s’est répandu sur la terre. 11 Mais, pour changer, avance ta main, s’il te plaît, et touche à tout ce qui est à lui, [et vois] s’il ne te maudit pas à ta face. ” 12 Alors Jéhovah dit à Satan : “ Vois ! Tout ce qui est à lui est en ta main. Contre lui seulement n’avance pas ta main ! ” Et Satan sortit d’auprès de la personne de Jéhovah.

13 Or le jour arriva où ses fils et ses filles étaient en train de manger et de boire du vin dans la maison de leur frère, le premier-né. 14 Et voilà qu’un messager vint vers Job, et il se mit à dire : “ Les bovins étaient en train de labourer et les ânesses pâturaient à côté d’eux 15 lorsque les Sabéens sont venus faire une incursion et les ont pris ; et ils ont frappé les serviteurs du tranchant de l’épée ; et j’ai pu m’échapper, moi seulement, tout seul, pour te l’annoncer. ”

16 Celui-ci parlait encore quand un autre arriva et se mit à dire : “ Le feu de Dieu est tombé des cieux ; il s’est embrasé parmi les moutons et les serviteurs, et il les a dévorés ; et j’ai pu m’échapper, moi seulement, tout seul, pour te l’annoncer. ”

17 Celui-là parlait encore quand un autre arriva et se mit à dire : “ Les Chaldéens ont formé trois bandes, se sont élancés contre les chameaux et les ont pris ; et ils ont frappé les serviteurs du tranchant de l’épée ; et j’ai pu m’échapper, moi seulement, tout seul, pour te l’annoncer. ”

18 Celui-là parlait encore quand un autre arriva et se mit à dire : “ Tes fils et tes filles étaient en train de manger et de boire du vin dans la maison de leur frère, le premier-né. 19 Et voilà qu’un grand vent est venu de la région du désert ; il s’est mis à battre les quatre coins de la maison, si bien qu’elle est tombée sur les jeunes gens et ils sont morts. Et j’ai pu m’échapper, moi seulement, tout seul, pour te l’annoncer. ”

20 Alors Job se leva, déchira son manteau sans manches, coupa les cheveux de sa tête, tomba à terre, se prosterna 21 et dit :

“ Nu je suis sorti du ventre de ma mère,

et nu j’y retournerai.

Jéhovah lui-même a donné et Jéhovah lui-même a ôté.

Que le nom de Jéhovah reste béni. ”

22 En tout cela, Job ne pécha pas et n’imputa rien d’indigne à Dieu.

Job  2 : 1 - 13

2 Puis le jour arriva où les fils du [vrai] Dieu entrèrent pour se placer devant Jéhovah, et Satan aussi entra alors au milieu d’eux, pour se placer devant Jéhovah.

2 Alors Jéhovah dit à Satan : “ D’où viens-tu ? ” Et Satan répondit à Jéhovah et dit : “ De rôder par la terre et d’y circuler. ” 3 Puis Jéhovah dit à Satan : “ As-tu fixé ton cœur sur mon serviteur Job ? [As-tu noté] qu’il n’y a personne comme lui sur la terre : un homme intègre et droit, craignant Dieu et s’écartant du mal ? Et il tient toujours ferme son intégrité, bien que tu m’excites contre lui pour l’engloutir sans raison. ” 4 Mais Satan répondit à Jéhovah et dit : “ Peau pour peau, et tout ce qu’un homme a, il le donnera pour son âme. 5 Pour changer, avance ta main, s’il te plaît, et touche jusqu’à son os et à sa chair, [et vois] s’il ne te maudit pas à ta face. ”

6 Jéhovah donc dit à Satan : “ Le voici dans ta main ! Seulement fais attention à son âme ! ” 7 Alors Satan sortit d’auprès de la personne de Jéhovah et frappa Job de furoncles malins, depuis la plante de son pied jusqu’au sommet de sa tête. 8 [Job] se procura alors un tesson pour se gratter ; et il était assis au milieu de la cendre.

9 Finalement sa femme lui dit : “ Est-ce que tu tiens toujours ferme ton intégrité ? Maudis Dieu et meurs ! ” 10 Mais il lui dit : “ Toi aussi, tu parles comme parle une des insensées. Accepterons-nous du [vrai] Dieu seulement ce qui est bon ? N’accepterons-nous pas aussi ce qui est mauvais ? ” En tout cela, Job ne pécha pas par ses lèvres.

11 Or trois compagnons de Job apprirent tout ce malheur qui était venu sur lui ; et ils se mirent à venir chacun de son lieu, Éliphaz le Témanite, Bildad le Shouhite et Tsophar le Naamathite. Et ils se rencontrèrent ensemble sur rendez-vous pour venir le plaindre et le consoler. 12 Lorsqu’ils levèrent les yeux de loin, ils ne le reconnurent pas. Alors ils élevèrent la voix et pleurèrent ; ils déchirèrent chacun son manteau sans manches et lancèrent de la poussière vers les cieux sur leurs têtes. 13 Et ils restèrent assis à terre avec lui pendant sept jours et sept nuits ; et aucun ne lui dit une parole, car ils voyaient que la douleur était très grande.

Job  32 : 1 - 22

32 Alors ces trois hommes cessèrent de répondre à Job, car il était juste à ses yeux. 2 Mais la colère d’Élihou le fils de Barakel le Bouzite de la famille de Ram devint ardente. Contre Job s’enflamma sa colère, parce qu’il déclarait juste son âme plutôt que Dieu. 3 Contre ses trois compagnons aussi sa colère s’enflamma, parce qu’ils n’avaient pas trouvé de réponse, mais qu’ils déclaraient Dieu coupable. 4 Et Élihou avait attendu Job avec des paroles, car ils étaient plus vieux que lui en jours. 5 Mais, finalement, Élihou vit qu’il n’y avait pas de réponse dans la bouche de ces trois hommes, et sa colère s’enflammait de plus en plus. 6 Alors Élihou le fils de Barakel le Bouzite répondit et dit :

“ Je suis jeune en jours

et vous êtes des vieux.

C’est pourquoi je me suis effacé et j’ai craint

de vous exposer mon savoir.

 7 Je disais : ‘ Les jours parleront,

et c’est la multitude des années qui fera connaître la sagesse. ’

 8 En vérité, c’est l’esprit dans les mortels

et le souffle du Tout-Puissant [qui] les rend intelligents.

 9 Ce ne sont pas [toujours] ceux qui ont abondance de jours qui sont sages,

ni les vieillards qui comprennent le jugement.

10 C’est pourquoi j’ai dit : ‘ Écoute-moi.

J’exposerai mon savoir, moi aussi. ’

11 Voyez ! J’ai attendu vos paroles,

je prêtais l’oreille à vos raisonnements,

jusqu’à ce que vous ayez pu chercher des mots [pour les dire].

12 Vers vous je fixais mon attention,

et voici que nul ne reprend Job,

aucun de vous ne répond à ses paroles,

13 pour que vous ne disiez pas : ‘ Nous avons trouvé la sagesse ;

c’est Dieu qui le chasse, non un homme. ’

14 Puisqu’il n’a pas aligné de mots contre moi,

ce n’est pas avec vos paroles donc que je lui répondrai.

15 Ils ont été terrifiés, ils n’ont plus répondu ;

les mots se sont éloignés d’eux.

16 J’ai attendu, car ils ne se remettent pas à parler,

car ils se sont arrêtés, ils n’ont plus répondu.

17 Je répondrai, moi aussi, [par ceci, qui est] ma part,

j’exposerai mon savoir, moi aussi,

18 car je suis devenu plein de mots,

oui de l’esprit me presse dans mon ventre.

19 Voyez ! Mon ventre est comme du vin qui n’a pas d’issue ;

comme des outres neuves, il veut éclater.

20 Que je parle pour que cela me soulage.

J’ouvrirai mes lèvres pour répondre.

21 S’il vous plaît, que je ne me montre pas partial envers l’homme ;

je ne conférerai pas de titre à l’homme tiré du sol ;

22 car, vraiment, je ne sais pas conférer de titre,

mon Auteur m’emporterait facilement.

Job  42 : 1 - 17

42 Alors Job répondit à Jéhovah et dit :

 2 “ J’ai appris que tu peux tout,

et qu’aucune idée n’est irréalisable pour toi.

 3 ‘ Quel est celui qui, sans connaissance, obscurcit le conseil ? ’

J’ai donc parlé, mais je ne comprenais pas

des choses trop prodigieuses pour moi, que je ne connais pas.

 4 ‘ Entends, s’il te plaît, et moi je parlerai.

Je te questionnerai, et tu me renseigneras. ’

 5 Par ouï-dire j’ai entendu parler de toi,

mais maintenant mon œil te voit, oui.

 6 C’est pourquoi je me rétracte,

et je me repens réellement dans la poussière et dans la cendre. ”

7 Et il arriva ceci : après que Jéhovah eut dit ces paroles à Job, Jéhovah alors dit à Éliphaz le Témanite :

“ Ma colère s’est enflammée contre toi et contre tes deux compagnons, parce que vous n’avez pas dit à mon sujet ce qui est vrai, comme [l’a fait] mon serviteur Job. 8 Et maintenant prenez pour vous sept taureaux et sept béliers, allez vers mon serviteur Job et vous devrez offrir un holocauste en votre faveur ; et Job mon serviteur priera pour vous. Sa face seule je l’agréerai afin de ne pas commettre avec vous de sottise déshonorante, car vous n’avez pas dit à mon sujet ce qui est vrai, comme [l’a fait] mon serviteur Job. ”

9 Éliphaz le Témanite, Bildad le Shouhite [et] Tsophar le Naamathite s’en allèrent donc et firent exactement comme Jéhovah leur avait dit ; et ainsi Jéhovah agréa la face de Job.

10 Et Jéhovah lui-même fit s’en retourner l’état de captif de Job lorsqu’il pria en faveur de ses compagnons, et Jéhovah se mit à donner en outre tout ce qui avait été à Job, au double. 11 Vinrent alors vers lui tous ses frères et toutes ses sœurs, ainsi que tous ceux qui le connaissaient auparavant, et ils se mirent à manger le pain avec lui dans sa maison ; ils se mirent à le plaindre et à le consoler de tout le malheur que Jéhovah avait laissé venir sur lui, puis ils lui donnèrent chacun une pièce d’argent et chacun un anneau d’or.

12 Quant à Jéhovah, il bénit la fin de Job, par la suite, plus que son commencement, si bien qu’il eut quatorze mille moutons et six mille chameaux, mille paires de bovins et mille ânesses. 13 Il eut aussi sept fils et trois filles. 14 Il appelait la première du nom de Yemima, la seconde du nom de Qetsia et la troisième du nom de Qérèn-Happouk. 15 On ne trouvait pas dans tout le pays d’aussi belles femmes que les filles de Job ; leur père leur donna alors un héritage parmi leurs frères.

16 Et Job vécut encore après cela cent quarante ans, et il put voir ses fils et ses petits-fils — quatre générations. 17 Finalement Job mourut, vieux et rassasié de jours.

Psaumes  68 : 1 - 35

Au directeur. De David. Mélodie, chant.

68 Que Dieu se lève, que ses ennemis soient dispersés,

et que fuient à cause de lui ceux qui le haïssent intensément.

 2 Comme la fumée est chassée [par le vent], puisses-tu [les] chasser ;

comme la cire fond à cause du feu,

que les méchants disparaissent de devant Dieu.

 3 Mais que les justes, eux, se réjouissent,

qu’ils soient en liesse devant Dieu,

et qu’ils exultent de joie.

 4 Chantez pour Dieu, exécutez des mélodies pour son nom ;

élevez [un chant] pour Celui qui s’avance à travers les plaines désertiques

en tant que Yah, qui est son nom ; et jubilez devant lui ;

 5 père des orphelins de père et juge des veuves,

[tel] est Dieu dans sa demeure sainte.

 6 Dieu fait habiter les solitaires dans une maison ;

il fait sortir les prisonniers dans la pleine prospérité.

Mais les obstinés, eux, doivent résider sur une terre calcinée.

 7 Ô Dieu, quand tu es sorti devant ton peuple,

quand tu as marché par le désert — Sèla —

 8 la terre a tremblé,

le ciel aussi a dégoutté à cause de Dieu ;

ce Sinaï [a tremblé] à cause de Dieu, le Dieu d’Israël.

 9 Alors tu as fait tomber une abondante pluie torrentielle, ô Dieu !

Ton héritage, oui quand il était las — toi, tu lui redonnas de la vigueur.

10 Ta communauté vivant sous la tente — ils y ont habité ;

dans ta bonté tu entrepris de le préparer pour l’affligé, ô Dieu !

11 Jéhovah lui-même profère la parole ;

les femmes annonçant la bonne nouvelle sont une grande armée.

12 Oui, les rois des armées fuient, ils fuient.

Quant à celle qui reste à la maison, elle a part au butin.

13 Bien que vous soyez restés couchés entre les tas de cendres [du camp],

il y aura les ailes d’une colombe recouvertes d’argent

et ses pennes [seront] d’un or vert jaune.

14 Quand le Tout-Puissant dispersa les rois qui s’y trouvaient,

il se mit à neiger en Tsalmôn.

15 La région montagneuse de Bashân est une montagne de Dieu ;

la région montagneuse de Bashân est une montagne de cimes.

16 Pourquoi, ô montagnes de cimes, ne cessez-vous de regarder avec envie

la montagne que Dieu a désirée pour y habiter ?

Oui, Jéhovah lui-même [y] résidera pour toujours.

17 Les chars de Dieu sont par dizaines de milliers, par milliers et par milliers.

Jéhovah lui-même est venu du Sinaï dans le lieu saint.

18 Tu es monté en haut ;

tu as emmené des captifs ;

tu as pris des dons sous forme d’hommes,

oui même les obstinés, pour résider [parmi eux], ô Yah Dieu !

19 Béni soit Jéhovah qui chaque jour porte la charge pour nous,

le [vrai] Dieu de notre salut. Sèla.

20 Le [vrai] Dieu est pour nous un Dieu aux actes sauveurs ;

et à Jéhovah le Souverain Seigneur appartiennent les issues de la mort.

21 Oui, Dieu lui-même brisera la tête de ses ennemis,

le crâne chevelu de quiconque circule dans sa culpabilité.

22 Jéhovah a dit : “ De Bashân je ramènerai,

je [les] ramènerai des profondeurs de la mer,

23 afin que tu baignes ton pied dans le sang,

que la langue de tes chiens ait sa part des ennemis. ”

24 Ils ont vu tes cortèges, ô Dieu,

les cortèges de mon Dieu, de mon Roi, [allant] dans le lieu saint.

25 Les chanteurs marchaient devant, les joueurs d’instruments à cordes étaient derrière ;

au milieu étaient les jeunes filles battant du tambourin.

26 Dans les foules rassemblées bénissez Dieu,

Jéhovah, [ô vous qui êtes] de la Source d’Israël !

27 Là est le petit Benjamin qui les soumet,

les princes de Juda avec leur foule qui pousse des cris,

les princes de Zéboulôn, les princes de Naphtali.

28 Ton Dieu a imposé un ordre à ta force.

Montre ta force, ô Dieu, toi qui as agi pour nous.

29 À cause de ton temple, à Jérusalem,

des rois t’apporteront des dons.

30 Réprimande la bête sauvage des roseaux, l’assemblée des taureaux,

avec les veaux des peuples, chacun piétinant des morceaux d’argent.

Il a dispersé les peuples qui prennent plaisir aux combats.

31 Des objets en bronze viendront d’Égypte ;

Koush tendra bien vite ses mains vers Dieu [avec des dons].

32 Ô royaumes de la terre, chantez pour Dieu,

exécutez des mélodies pour Jéhovah — Sèla —

33 pour Celui qui s’avance dans l’antique ciel des cieux.

Voici qu’il fait retentir sa voix, une voix forte.

34 Attribuez la force à Dieu.

Sur Israël est sa grandeur, et sa force dans les nuages.

35 Redoutable est Dieu depuis ton sanctuaire grandiose.

C’est le Dieu d’Israël, qui donne au peuple de la force, oui de la puissance.

Béni soit Dieu.

Proverbes  1 : 1 - 33

Proverbes

1 Les proverbes de Salomon le fils de David, le roi d’Israël, 2 pour connaître sagesse et discipline, pour discerner les paroles d’intelligence, 3 pour recevoir la discipline qui rend perspicace, la justice et le jugement et la droiture, 4 pour donner aux personnes inexpérimentées la finesse, au jeune homme connaissance et capacité de réflexion.

5 Un sage écoutera et gagnera en enseignement, et un homme intelligent est celui qui acquiert l’art de diriger, 6 pour comprendre un proverbe et une sentence obscure, les paroles des sages et leurs énigmes.

7 La crainte de Jéhovah est le commencement de la connaissance. Sagesse et discipline, voilà ce qu’ont méprisé les fous.

8 Écoute, mon fils, la discipline de ton père, et n’abandonne pas la loi de ta mère. 9 Car elles sont une guirlande de charme pour ta tête et un collier magnifique pour ta gorge.

10 Mon fils, si des pécheurs veulent te séduire, n’y consens pas. 11 Si sans cesse ils disent : “ Pars avec nous. Mettons-nous en embuscade pour [verser] le sang. Cachons-nous, sans raison, pour [guetter] les innocents. 12 Engloutissons-les vivants comme le shéol, oui tout entiers, comme ceux qui descendent dans la fosse. 13 Trouvons toutes sortes de choses précieuses, [des choses] de valeur. Remplissons nos maisons de butin. 14 Tu devras jeter ton sort parmi nous. Qu’il n’y ait qu’un seul sac qui soit pour nous tous ” — 15 mon fils, ne va pas en chemin avec eux. Tiens ton pied loin de leur route. 16 Car leurs pieds courent vers le mal, et sans cesse ils se hâtent pour verser le sang. 17 Car c’est pour rien qu’on tend le filet sous les yeux de tout ce qui possède des ailes. 18 Eux donc, ils se mettent en embuscade pour [verser] le sang de ceux-là ; ils se cachent pour [guetter] leurs âmes. 19 Ainsi sont les sentiers de tout homme qui fait un gain injuste. Il enlève l’âme de ses propriétaires.

20 La vraie sagesse continue à crier avec force dans la rue. Sur les places publiques elle continue à faire retentir sa voix. 21 Là-haut, à l’extrémité des rues bruyantes, elle crie. Aux entrées des portes [donnant accès] à la ville, elle dit ses paroles :

22 “ Jusqu’à quand, personnes inexpérimentées, aimerez-vous l’inexpérience ? Oui, [jusqu’à quand,] moqueurs, désirerez-vous pour vous la moquerie ? [Jusqu’à quand,] stupides, haïrez-vous la connaissance ? 23 Revenez à mon blâme. Alors, vraiment, je ferai jaillir pour vous mon esprit ; oui, je vous ferai connaître mes paroles. 24 Étant donné que j’ai crié, mais vous refusez toujours, que j’ai tendu ma main, mais personne ne prête attention, 25 que vous continuez à négliger tout mon conseil et n’avez pas accepté mon blâme, 26 moi aussi je rirai de votre désastre, je me moquerai quand viendra ce que vous redoutez, 27 quand ce que vous redoutez viendra comme une tempête, et que votre désastre arrivera comme un ouragan, quand la détresse et les temps difficiles viendront sur vous. 28 À cette époque ils m’appelleront sans cesse, mais je ne répondrai pas ; ils me chercheront sans relâche, mais ils ne me trouveront pas, 29 parce qu’ils ont haï la connaissance et qu’ils n’ont pas choisi la crainte de Jéhovah. 30 Ils n’ont pas consenti à mon conseil ; ils ont traité sans respect tout mon blâme. 31 Ils mangeront donc le fruit de leur voie, et ils seront gorgés de leurs propres conseils. 32 Car l’apostasie des personnes inexpérimentées les tuera, et l’insouciance des stupides les détruira. 33 Quant à celui qui m’écoute, il résidera en sécurité et vivra tranquille sans redouter le malheur. ”

Proverbes  2 : 1 - 22

2 Mon fils, si tu reçois mes paroles et si tu conserves avec soin auprès de toi mes commandements, 2 pour prêter à la sagesse une oreille attentive, afin d’incliner ton cœur vers le discernement ; 3 si en outre tu appelles l’intelligence et si vers le discernement tu fais retentir ta voix, 4 si tu continues à chercher cela comme l’argent, et si tu le recherches sans relâche comme des trésors cachés, 5 alors tu comprendras la crainte de Jéhovah et tu trouveras la connaissance de Dieu. 6 Car Jéhovah lui-même donne la sagesse ; de sa bouche [viennent] connaissance et discernement. 7 Il conservera avec soin la sagesse pratique pour les hommes droits ; il est un bouclier pour ceux qui marchent dans l’intégrité, 8 en observant les sentiers du jugement, et il gardera la voie de ses fidèles. 9 Alors tu comprendras justice et jugement et droiture, toute la voie de ce qui est bon.

10 Quand la sagesse entrera dans ton cœur et que la connaissance deviendra agréable à ton âme, 11 la capacité de réflexion veillera sur toi, le discernement te préservera, 12 pour te délivrer de la voie mauvaise, de l’homme qui exprime des choses perverses, 13 de ceux qui quittent les sentiers de la droiture pour marcher dans les voies des ténèbres, 14 de ceux qui se réjouissent de faire le mal, qui sont joyeux dans les choses perverses du mal ; 15 ceux dont les sentiers sont tortueux et qui sont pleins de détours dans leurs démarches ; 16 pour te délivrer de la femme étrangère, de l’étrangère qui a rendu doucereuses ses paroles, 17 qui quitte l’ami intime de sa jeunesse et qui a oublié l’alliance de son Dieu. 18 Car sa maison descend vers la mort, et ses pistes, vers ceux qui sont sans force dans la mort. 19 Aucun de ceux qui ont des rapports avec elle ne reviendra, et ils ne retrouveront pas les sentiers des vivants.

20 C’est afin que tu marches dans la voie des bons et que tu gardes les sentiers des justes. 21 Car les hommes droits sont ceux qui résideront sur la terre, et les hommes intègres sont ceux qui y resteront. 22 Quant aux méchants, ils seront retranchés de la terre ; et les traîtres, eux, en seront arrachés.

Proverbes  3 : 1 - 35

3 Mon fils, n’oublie pas ma loi, et que ton cœur observe mes commandements, 2 car longueur de jours, années de vie et paix te seront ajoutées. 3 Que bonté de cœur et fidélité ne te quittent pas. Attache-les à ta gorge. Écris-les sur la tablette de ton cœur, 4 et ainsi trouve faveur et bonne perspicacité aux yeux de Dieu et de l’homme tiré du sol. 5 Mets ta confiance en Jéhovah de tout ton cœur et ne t’appuie pas sur ton intelligence. 6 Dans toutes tes voies tiens compte de lui, et lui, il rendra droits tes sentiers.

7 Ne deviens pas sage à tes propres yeux. Crains Jéhovah et détourne-toi du mal. 8 Que cela devienne guérison pour ton nombril et rafraîchissement pour tes os.

9 Honore Jéhovah de tes choses de valeur et des prémices de tous tes produits. 10 Alors tes dépôts de vivres seront remplis d’abondance, et tes cuves déborderont de vin nouveau.

11 Ne rejette pas, ô mon fils, la discipline de Jéhovah, et n’aie pas son blâme en aversion, 12 car celui que Jéhovah aime, il le reprend, comme un père [reprend] le fils en qui il prend plaisir.

13 Heureux l’homme qui a trouvé la sagesse, et l’homme qui obtient le discernement, 14 car mieux vaut l’avoir comme gain que d’avoir comme gain de l’argent, et [mieux vaut] l’avoir comme produit que [d’avoir] de l’or. 15 Elle est plus précieuse que les coraux, et tous tes autres plaisirs ne peuvent l’égaler. 16 Longueur de jours est dans sa droite ; dans sa gauche richesse et gloire. 17 Ses voies sont des voies pleines de charme, et toutes ses routes sont paix. 18 Elle est un arbre de vie pour ceux qui la saisissent, et ceux qui la tiennent ferme, il faut les proclamer heureux.

19 Jéhovah lui-même avec sagesse a fondé la terre. Il a solidement fixé les cieux avec discernement. 20 Par sa connaissance les abîmes d’eau se sont fendus, et sans cesse les cieux nuageux laissent ruisseler une pluie légère. 21 Mon fils, qu’elles ne s’éloignent pas de tes yeux. Préserve la sagesse pratique et la capacité de réflexion, 22 et elles seront vie pour ton âme et charme pour ta gorge. 23 Alors tu marcheras en sécurité sur ton chemin, et ton pied ne heurtera rien. 24 Quand tu te coucheras, tu ne ressentiras aucun effroi ; oui, tu te coucheras et ton sommeil sera vraiment agréable. 25 Tu n’auras pas à craindre une chose redoutable, soudaine, ni la tempête sur les méchants, parce qu’elle vient. 26 Car Jéhovah lui-même sera vraiment ta confiance et, à coup sûr, il gardera ton pied de la capture.

27 Ne refuse pas le bien à ceux à qui il est dû, chaque fois qu’il est au pouvoir de ta main de [le] faire. 28 Ne dis pas à ton semblable : “ Va, et reviens, et demain je donnerai ”, alors que [tu as] quelque chose chez toi. 29 Ne trame rien de mal contre ton semblable, alors qu’il habite près de toi avec un sentiment de sécurité. 30 Ne te querelle pas sans raison avec un homme, s’il ne t’a pas fait de mal.

31 Ne porte pas envie à l’homme de violence et ne choisis aucune de ses voies. 32 Car l’homme plein de détours est chose détestable pour Jéhovah, mais Son intimité est avec les hommes droits. 33 La malédiction de Jéhovah est sur la maison du méchant, mais il bénit la demeure des justes. 34 S’il s’agit de moqueurs, il s’en moquera, mais il témoignera de la faveur aux humbles. 35 L’honneur, voilà ce que posséderont les sages, mais les stupides exaltent le déshonneur.

Proverbes  4 : 1 - 27

4 Écoutez, ô fils, la discipline d’un père, et soyez attentifs, pour connaître l’intelligence. 2 Car c’est un bon enseignement que je vous donnerai vraiment. N’abandonnez pas ma loi. 3 Car j’ai été un vrai fils pour mon père, tendre et unique devant ma mère. 4 Il m’instruisait et me disait : “ Que ton cœur tienne ferme mes paroles. Garde mes commandements et reste en vie. 5 Acquiers la sagesse, acquiers l’intelligence. N’oublie pas, et ne dévie pas des paroles de ma bouche. 6 Ne l’abandonne pas, et elle te gardera. Aime-la, et elle te préservera. 7 La sagesse est la chose principale. Acquiers la sagesse ; et avec tout ce que tu acquiers, acquiers l’intelligence. 8 Tiens-la en haute estime, et elle t’élèvera. Elle te glorifiera parce que tu l’étreins. 9 Elle donnera à ta tête une guirlande de charme ; elle te fera don d’une couronne de beauté. ”

10 Entends, mon fils, et accueille mes paroles. Alors les années de vie deviendront nombreuses pour toi. 11 Oui, je t’instruirai dans la voie de la sagesse ; oui, je te ferai cheminer sur les pistes de la droiture. 12 Quand tu marcheras, ton pas ne sera pas à l’étroit ; et si tu cours, tu ne trébucheras pas. 13 Saisis la discipline ; ne lâche pas. Préserve-la, car elle est ta vie.

14 N’entre pas dans le sentier des méchants, et ne t’engage pas tout droit dans la voie des mauvais. 15 Évite-la, n’y passe pas ; détourne-t’en et passe outre. 16 Car ils ne dorment pas s’ils ne font le mal, et le sommeil leur est enlevé s’ils ne font trébucher quelqu’un. 17 Car ils se sont nourris du pain de la méchanceté, et c’est le vin des actes de violence qu’ils boivent. 18 Mais le sentier des justes est comme la lumière brillante dont l’éclat augmente jusqu’à ce que le jour soit solidement établi. 19 La voie des méchants est comme l’obscurité ; non, ils ne savent pas sur quoi ils trébuchent sans cesse.

20 Mon fils, sois attentif à mes paroles. Incline ton oreille vers mes propos. 21 Qu’ils ne s’éloignent pas de tes yeux. Garde-les au milieu de ton cœur. 22 Car ils sont vie pour ceux qui les trouvent et santé pour toute leur chair. 23 Plus que toute autre chose qu’on doit garder, préserve ton cœur, car de lui [viennent] les sources de la vie. 24 Écarte de toi le langage tortueux ; éloigne de toi les lèvres pleines de détours. 25 Quant à tes yeux, ils doivent regarder en face, oui tes yeux rayonnants doivent porter leurs regards droit devant toi. 26 Aplanis le chemin que suit ton pied, et que toutes tes voies soient solidement établies. 27 N’oblique ni à droite ni à gauche. Écarte ton pied de ce qui est mauvais.

Proverbes  5 : 1 - 23

5 Mon fils, oh ! sois attentif à ma sagesse ! Incline tes oreilles vers mon discernement, 2 afin de garder la capacité de réflexion ; et que tes lèvres préservent la connaissance.

3 Car comme un rayon de miel les lèvres de l’étrangère gouttent sans arrêt, et son palais est plus doux que l’huile. 4 Mais ce qu’elle laisse finalement est amer comme l’absinthe ; c’est aussi acéré qu’une épée à double tranchant. 5 Ses pieds descendent vers la mort. Ses pas saisissent le shéol. 6 Elle ne considère pas le sentier de la vie. Ses pistes ont erré elle ne sait [où]. 7 Maintenant donc, ô fils, écoutez-moi et ne vous détournez pas des paroles de ma bouche. 8 Tiens ton chemin loin de ses parages, et ne t’approche pas de l’entrée de sa maison, 9 de peur que tu ne livres à d’autres ta dignité, et tes années à ce qui est cruel ; 10 de peur que des étrangers ne se rassasient de ta force et que les choses que tu as acquises avec douleur ne soient dans la maison d’un étranger, 11 de peur que tu n’aies à gémir dans ton avenir, quand ta chair et ton organisme arriveront à leur fin. 12 Et tu devras dire : “ Comme j’ai haï la discipline, et le blâme, [comme] mon cœur l’a traité sans respect ! 13 Je n’ai pas écouté la voix de mes instructeurs, et je n’ai pas incliné mon oreille vers mes enseignants. 14 Facilement je me suis trouvé dans toutes sortes de maux au milieu de la congrégation et de l’assemblée. ”

15 Bois l’eau de ta citerne, et celles qui ruissellent du milieu de ton puits. 16 Tes fontaines se disperseraient-elles au-dehors, [et] sur les places publiques [tes] ruisseaux d’eau ? 17 Qu’ils soient pour toi seul, et non pour des étrangers avec toi. 18 Que ta source d’eau soit bénie, et réjouis-toi avec la femme de ta jeunesse, 19 biche digne d’amour et charmante chèvre de montagne. Que ses seins t’enivrent en tout temps. Sois constamment grisé par son amour. 20 Pourquoi donc, mon fils, te laisserais-tu griser par une étrangère ou étreindrais-tu le sein de l’étrangère ? 21 Car les voies de l’homme sont devant les yeux de Jéhovah, et il considère toutes ses pistes. 22 Ses propres fautes captureront le méchant, et dans les cordes de son péché il sera saisi. 23 Il mourra, lui, parce qu’il n’y a pas de discipline et [parce que] dans l’abondance de sa sottise il s’égare.

Proverbes  6 : 1 - 35

6 Mon fils, si tu t’es porté garant pour ton semblable, si tu as topé dans la main de l’étranger, 2 si tu as été pris au piège par les paroles de ta bouche, si tu as été capturé par les paroles de ta bouche, 3 fais donc ceci, mon fils, et délivre-toi, car tu es venu dans la paume de ton semblable : Va t’humilier et presse ton semblable avec instance. 4 Ne donne ni sommeil à tes yeux ni assoupissement à tes yeux rayonnants. 5 Délivre-toi comme une gazelle de la main et comme un oiseau de la main de l’oiseleur.

6 Va vers la fourmi, paresseux ; considère ses voies et deviens sage. 7 Bien qu’elle n’ait ni commandant, ni préposé, ni chef, 8 elle prépare sa nourriture durant l’été ; elle a amassé ses vivres pendant la moisson. 9 Jusqu’à quand, paresseux, resteras-tu couché ? Quand te lèveras-tu de ton sommeil ? 10 Encore un peu de sommeil, encore un peu d’assoupissement, encore un peu croiser les mains en se couchant, 11 et ta pauvreté viendra à coup sûr comme un rôdeur, et ton indigence comme un homme armé.

12 Un vaurien, un homme malfaisant, marche, usant d’un langage tortueux ; 13 il cligne de l’œil, fait des signes avec son pied, indique avec ses doigts. 14 La perversité est dans son cœur. Il trame tout le temps quelque chose de mauvais. Sans cesse il déchaîne des disputes. 15 C’est pourquoi son désastre viendra soudain ; en un instant il sera brisé, et il n’y aura pas de guérison.

16 Il y a six choses que Jéhovah hait vraiment ; oui, sept sont des choses détestables pour son âme : 17 des yeux hautains, une langue mensongère et des mains qui versent le sang innocent, 18 un cœur qui trame des projets malfaisants, des pieds qui ont hâte de courir vers le mal, 19 un faux témoin qui exhale des mensonges et quiconque déchaîne des disputes entre frères.

20 Observe, ô mon fils, le commandement de ton père, et n’abandonne pas la loi de ta mère. 21 Attache-les sur ton cœur constamment ; attache-les à ta gorge. 22 Quand tu circuleras, cela te guidera ; quand tu te coucheras, cela te gardera ; et quand tu te seras réveillé, cela s’occupera de toi. 23 Car le commandement est une lampe, la loi une lumière, et les blâmes de la discipline sont le chemin de la vie, 24 pour te garder de la femme mauvaise, de la langue doucereuse de l’étrangère. 25 Ne désire pas sa beauté dans ton cœur et qu’elle ne te captive pas avec ses yeux brillants ; 26 car pour une prostituée [on en est réduit] à une miche de pain, mais la femme d’un [autre] homme fait la chasse à une âme précieuse. 27 Un homme peut-il amasser du feu dans son sein sans que ses vêtements soient consumés ? 28 Ou un homme peut-il marcher sur les braises sans que ses pieds soient brûlés ? 29 Ainsi en est-il de qui a des rapports avec la femme de son semblable : quiconque la touche ne restera pas impunissable. 30 On ne méprise pas un voleur simplement parce qu’il vole pour remplir son âme quand il a faim. 31 Mais quand on le trouvera, il compensera au septuple ; il donnera toutes les choses de valeur de sa maison. 32 Quiconque commet l’adultère avec une femme manque de cœur ; il supprime son âme, celui qui fait cela. 33 Il trouvera plaie et déshonneur, et son opprobre ne s’effacera pas. 34 Car la fureur d’un homme robuste, c’est la jalousie, et il n’aura pas pitié au jour de la vengeance. 35 Il n’aura égard à aucune espèce de rançon ; tu auras beau augmenter le présent, il n’acceptera pas.

Proverbes  7 : 1 - 27

7 Mon fils, garde mes paroles, et puisses-tu conserver avec soin auprès de toi mes commandements. 2 Garde mes commandements, et reste en vie, ainsi que ma loi, comme la pupille de tes yeux. 3 Attache-les sur tes doigts, écris-les sur la tablette de ton cœur. 4 Dis à la sagesse : “ Tu es ma sœur ” ; et puisses-tu appeler “ parente ” l’intelligence, 5 pour te garder de la femme étrangère, de l’étrangère qui a rendu doucereuses ses paroles. 6 Car, [posté] à la fenêtre de ma maison, j’ai regardé à travers mon treillis 7 pour examiner les personnes inexpérimentées. J’ai discerné avec intérêt parmi les fils un jeune homme qui manquait de cœur ; 8 il passait dans la rue, près du coin de [cette femme], et il marchait sur le chemin de sa maison, 9 au crépuscule, au soir du jour, à l’approche de la nuit et de l’obscurité. 10 Et voici qu’une femme vient à sa rencontre, ayant le vêtement d’une prostituée et la ruse au cœur. 11 Elle est agitée et obstinée. Dans sa maison, ses pieds ne résident pas continuellement. 12 Tantôt dehors, tantôt sur les places publiques, et près de tous les coins elle est aux aguets. 13 Elle l’a saisi et lui a donné un baiser. Elle a pris un air effronté, et elle se met à lui dire :

14 “ Je devais des sacrifices de communion. Aujourd’hui je me suis acquittée de mes vœux. 15 C’est pourquoi je suis sortie à ta rencontre, pour chercher ton visage, afin de te trouver. 16 J’ai garni mon divan de couvertures, de choses bigarrées, de lin d’Égypte. 17 J’ai aspergé mon lit de myrrhe, d’aloès et de cinnamome. 18 Viens, abreuvons-nous d’amour jusqu’au matin ; délectons-nous de marques d’amour. 19 Car le mari n’est pas dans sa maison, il s’en est allé par un chemin très long. 20 Il a pris dans sa main un sac d’argent. Au jour de la pleine lune, il viendra dans sa maison. ”

21 Elle l’a égaré par l’abondance de sa force de persuasion. Elle le séduit par ses lèvres doucereuses. 22 Tout à coup il se met à la suivre, comme un taureau qui vient à l’abattage, et comme s’il était chargé d’entraves pour la discipline d’un sot, 23 jusqu’à ce qu’une flèche lui fende le foie, comme un oiseau se précipite dans le piège ; non, il ne sait pas qu’il y va de son âme même.

24 Et maintenant, ô fils, écoutez-moi et soyez attentifs aux paroles de ma bouche. 25 Que ton cœur ne dévie pas vers ses voies. N’erre pas sur ses routes. 26 Car nombreux sont ceux qu’elle a fait tomber morts, et ils sont nombreux, tous ceux qu’elle tue. 27 Sa maison, ce sont les voies du shéol ; elles descendent vers les chambres intérieures de la mort.

Proverbes  8 : 1 - 36

8 Est-ce que la sagesse ne crie pas sans cesse ? Est-ce que le discernement ne fait pas retentir sa voix sans arrêt ? 2 Au sommet des hauteurs, près du chemin, au croisement des routes, elle s’est postée. 3 À côté des portes, à la bouche de la ville, à l’entrée des portails, elle continue à crier avec force :

4 “ C’est vous, ô hommes, que j’appelle, et ma voix [s’adresse] aux fils des hommes. 5 Ô vous les personnes inexpérimentées, comprenez la finesse, et vous les stupides, comprenez le cœur. 6 Écoutez, car c’est sur les choses importantes que je parle, et mes lèvres s’ouvrent pour la droiture. 7 Car mon palais exprime à voix basse la vérité ; et la méchanceté est chose détestable pour mes lèvres. 8 Toutes les paroles de ma bouche sont selon la justice. Parmi elles il n’y a rien de pervers ni de tortueux. 9 Toutes sont franches pour qui sait discerner, et droites pour ceux qui trouvent la connaissance. 10 Prenez ma discipline et non pas l’argent, la connaissance plutôt que l’or de choix. 11 Car la sagesse vaut mieux que les coraux, et tous les autres plaisirs ne peuvent l’égaler.

12 “ Oui, moi, la sagesse, je réside avec la finesse et je trouve la connaissance de la capacité de réflexion. 13 La crainte de Jéhovah signifie la haine du mal. Arrogance et orgueil, voie mauvaise et bouche perverse, je les hais vraiment. 14 Je détiens conseil et sagesse pratique. Moi, l’intelligence ; je détiens la puissance. 15 Par moi les rois eux-mêmes continuent à régner, et les dignitaires continuent à décréter la justice. 16 Par moi les princes eux-mêmes continuent à gouverner comme princes, et les nobles jugent tous avec justice. 17 Ceux qui m’aiment, moi je les aime ; ceux qui me cherchent sont ceux qui me trouvent. 18 Richesse et gloire sont avec moi, valeurs héréditaires et justice. 19 Mon fruit est meilleur que l’or, oui que l’or affiné, et mon produit, que l’argent de choix. 20 Je marche dans le sentier de la justice, au milieu des routes de l’équité, 21 pour faire que ceux qui m’aiment prennent possession de biens ; et leurs magasins, je les maintiens remplis.

22 “ Jéhovah lui-même m’a produite comme le commencement de sa voie, la plus ancienne de ses œuvres d’autrefois. 23 Depuis des temps indéfinis j’ai été installée, depuis le début, depuis des temps antérieurs à la terre. 24 Quand il n’y avait pas d’abîmes d’eau j’ai été enfantée comme dans les douleurs, quand il n’y avait pas de sources chargées d’eau. 25 Avant que les montagnes aient été établies, avant les collines, j’ai été enfantée comme dans les douleurs, 26 alors qu’il n’avait pas encore fait la terre et les espaces, et la première partie des masses de poussière du sol productif. 27 Quand il prépara les cieux, j’étais là ; quand il décréta un cercle sur la face de l’abîme d’eau, 28 quand il affermit les masses nuageuses en haut, quand il rendit fortes les sources de l’abîme d’eau, 29 quand il assigna son décret à la mer, pour que les eaux n’enfreignent pas son ordre, quand il décréta les fondements de la terre, 30 alors je devins près de lui comme un habile ouvrier, et je devins celle à qui il était particulièrement attaché, jour après jour, tandis que je me réjouissais tout le temps devant lui, 31 me réjouissant au sujet du sol productif de sa terre, et les choses auxquelles j’étais attachée étaient avec les fils des hommes.

32 “ Et maintenant, ô fils, écoutez-moi ; oui, heureux ceux qui gardent mes voies. 33 Écoutez la discipline et devenez sages, et ne montrez aucune négligence. 34 Heureux l’homme qui m’écoute en se tenant éveillé près de mes portes, jour après jour, en guettant près des montants de mes entrées. 35 Car celui qui me trouve trouvera à coup sûr la vie, et il obtient la bienveillance de Jéhovah. 36 Mais celui qui me manque fait violence à son âme ; tous ceux qui me haïssent intensément sont ceux qui aiment vraiment la mort. ”

Proverbes  9 : 1 - 18

9 La vraie sagesse a bâti sa maison ; elle a taillé ses sept colonnes. 2 Elle a organisé l’abattage de sa viande ; elle a mélangé son vin ; et même elle a dressé sa table. 3 Elle a envoyé ses servantes, pour qu’elle puisse crier au sommet des hauteurs de la ville : 4 “ Quiconque est inexpérimenté, qu’il fasse un détour par ici. ” Quiconque manque de cœur — elle lui a dit : 5 “ Venez, nourrissez-vous de mon pain et prenez part à la consommation du vin que j’ai mélangé. 6 Quittez les personnes inexpérimentées, et restez en vie, et marchez droit dans la voie de l’intelligence. ”

7 Qui corrige le moqueur se procure du déshonneur, et qui reprend un méchant — une tare en lui. 8 Ne reprends pas un moqueur, de peur qu’il ne te haïsse. Reprends un sage, et il t’aimera. 9 Donne à un sage, et il deviendra encore plus sage. Communique la connaissance à un juste, et il gagnera en savoir.

10 La crainte de Jéhovah est le début de la sagesse, et la connaissance du Très-Saint, voilà ce qu’est l’intelligence. 11 Car par moi tes jours deviendront nombreux, et on t’ajoutera des années de vie. 12 Si tu es devenu sage, tu es devenu sage pour toi-même ; et si tu t’es moqué, tu [en] porteras [les conséquences], toi seul.

13 Une femme stupide est agitée. Elle est la naïveté même et n’a jamais rien su. 14 Elle s’est assise à l’entrée de sa maison, sur un siège, [dans] les hauteurs de la ville, 15 pour crier à ceux qui passent sur le chemin, ceux qui vont droit devant eux sur leurs sentiers : 16 “ Quiconque est inexpérimenté, qu’il fasse un détour par ici. ” Et quiconque manque de cœur — elle lui a dit aussi : 17 “ Les eaux dérobées sont douces, et le pain [mangé] en secret — il est agréable. ” 18 Mais il n’a pas su que là sont ceux qui sont sans force dans la mort, que ceux qu’elle a appelés sont dans les lieux bas du shéol.

Proverbes  10 : 1 - 32

10 Proverbes de Salomon.

Un fils sage est celui qui réjouit un père, mais un fils stupide est le chagrin de sa mère. 2 Les trésors du méchant ne serviront à rien, mais la justice délivrera de la mort. 3 Jéhovah ne laissera pas l’âme du juste souffrir de la faim, mais il repoussera la convoitise des méchants.

4 Celui qui travaille d’une main nonchalante se trouvera sans ressources, mais la main de l’homme diligent enrichira.

5 Le fils qui se montre perspicace amasse pendant l’été ; le fils qui agit honteusement dort profondément pendant la moisson.

6 Les bénédictions sont pour la tête du juste, mais la bouche des méchants couvre la violence. 7 Le souvenir du juste est en bénédiction, mais le nom des méchants pourrira.

8 Celui qui est sage de cœur acceptera les commandements, mais celui qui est sot des lèvres sera foulé aux pieds.

9 Qui marche dans l’intégrité marchera en sécurité, mais qui rend ses voies tortueuses se fera connaître.

10 Celui qui cligne de l’œil causera de la douleur, et celui qui est sot des lèvres sera foulé aux pieds. 11 La bouche du juste est une source de vie ; mais la bouche des méchants couvre la violence.

12 La haine, voilà ce qui excite les disputes, mais l’amour couvre toutes les transgressions.

13 Sur les lèvres de l’homme intelligent se trouve la sagesse, mais le bâton est pour le dos de qui manque de cœur.

14 Les sages sont ceux qui conservent avec soin la connaissance, mais la bouche du sot est près de la ruine.

15 Les choses de valeur d’un riche sont sa ville forte. La ruine des petits, c’est leur pauvreté.

16 L’activité du juste conduit à la vie ; le produit du méchant conduit au péché.

17 Qui reste attaché à la discipline est un sentier [menant] à la vie, mais qui abandonne le blâme fait errer.

18 Là où il y a quelqu’un qui couvre la haine, il y a des lèvres de mensonge, et celui qui tient de mauvais propos est stupide.

19 Dans l’abondance des paroles la transgression ne manque pas, mais celui qui retient ses lèvres se montre avisé.

20 La langue du juste est un argent de choix ; le cœur du méchant vaut peu de chose.

21 Les lèvres du juste continuent à faire paître beaucoup [d’hommes], mais par manque de cœur les sots continuent à mourir.

22 La bénédiction de Jéhovah — voilà ce qui enrichit, et il n’ajoute aucune douleur avec elle.

23 Pour le stupide, se livrer au dérèglement est comme un jeu, mais la sagesse est pour l’homme de discernement.

24 Ce qui épouvante le méchant — voilà ce qui lui arrivera ; mais le désir des justes, on le [leur] accordera. 25 Comme lorsque passe l’ouragan, ainsi le méchant n’est plus ; mais le juste est un fondement pour des temps indéfinis.

26 Comme le vinaigre pour les dents et comme la fumée pour les yeux, ainsi est le paresseux pour ceux qui l’envoient.

27 La crainte de Jéhovah ajoutera des jours, mais les années des méchants seront écourtées.

28 L’attente des justes est joie, mais l’espoir des méchants périra.

29 La voie de Jéhovah est une forteresse pour l’homme intègre, mais la ruine est pour ceux qui pratiquent ce qui est malfaisant.

30 Quant au juste, pour des temps indéfinis il ne chancellera pas, mais les méchants, eux, ne continueront pas à résider sur la terre.

31 La bouche du juste — elle porte le fruit de la sagesse, mais la langue perverse sera retranchée.

32 Les lèvres du juste — elles parviennent à connaître la bienveillance, mais la bouche des méchants n’est que perversité.

Proverbes  11 : 1 - 31

11 Une balance trompeuse est chose détestable pour Jéhovah, mais un poids complet est pour lui un plaisir.

2 La présomption est-elle venue ? Alors viendra le déshonneur ; mais la sagesse est avec les modestes.

3 L’intégrité des hommes droits, voilà ce qui les guide, mais la falsification [que pratiquent] les traîtres les pillera.

4 Les choses de valeur ne serviront à rien au jour de la fureur, mais la justice délivrera de la mort.

5 La justice de l’homme intègre, voilà ce qui rend droite sa voie, mais le méchant tombera dans sa méchanceté. 6 La justice des hommes droits, voilà ce qui les délivrera ; mais par leur convoitise les traîtres seront pris.

7 Quand meurt un homme méchant, [son] espoir périt ; et l’attente [qui se fonde] sur la puissance a péri aussi.

8 Le juste est délivré de la détresse, et le méchant vient à sa place.

9 Par [sa] bouche l’apostat cause la ruine de son semblable, mais par la connaissance les justes sont délivrés.

10 À cause de la bonté des justes une ville est en liesse, mais quand les méchants périssent, c’est un cri de joie.

11 À cause de la bénédiction des hommes droits une ville s’élève, mais à cause de la bouche des méchants elle est démolie.

12 Celui qui manque de cœur a méprisé son semblable, mais l’homme au vaste discernement garde le silence.

13 Celui qui circule en calomniateur dévoile les propos confidentiels, mais celui dont l’esprit est fidèle couvre l’affaire.

14 Quand il n’y a pas l’art de diriger, le peuple tombe ; mais il y a salut dans la multitude des conseillers.

15 Oui, on s’en trouvera mal, parce que l’on s’est porté garant d’un étranger, mais celui qui déteste toper dans la main reste sans souci.

16 Une femme [qui a] du charme est celle qui saisit la gloire ; mais les tyrans, eux, saisissent la richesse.

17 Un homme de bonté de cœur se comporte avec son âme en personne qui rétribue, mais l’[homme] cruel attire l’ostracisme sur son organisme.

18 Le méchant fait un salaire trompeur, mais celui qui sème la justice, un gain véritable.

19 Celui qui prend fermement position pour la justice va à la vie, mais celui qui poursuit ce qui est mauvais va vers sa mort.

20 Ceux dont le cœur est tortueux sont chose détestable pour Jéhovah, mais ceux qui se montrent intègres dans [leur] voie sont pour lui un plaisir.

21 Bien que main soit à main, un homme mauvais ne restera pas impuni ; mais la descendance des justes échappera à coup sûr.

22 Comme un anneau d’or pour le nez, [qu’on a mis] au groin d’un porc, ainsi est une femme qui est belle, mais qui se détourne du bon sens.

23 Le désir des justes, c’est le bien, naturellement ; l’espoir des méchants, c’est la fureur.

24 Il existe [tel homme] qui disperse et pourtant il s’accroît ; [et] aussi [tel homme] qui reste à l’écart de ce qui est juste, mais cela conduit seulement à l’indigence.

25 L’âme généreuse engraissera, et celui qui arrose abondamment [autrui] sera lui aussi abondamment arrosé.

26 Celui qui retient le grain — le peuple le maudira, mais il y a une bénédiction pour la tête de celui qui permet qu’on l’achète.

27 Qui recherche le bien continuera de chercher la bienveillance ; mais celui qui recherche le mal, [le mal] viendra sur lui.

28 Celui qui met sa confiance dans sa richesse — lui, il tombera ; mais les justes seront florissants comme le feuillage.

29 Quant à quiconque attire l’ostracisme sur sa maison, il prendra possession du vent ; et un sot sera serviteur de celui qui est sage de cœur.

30 Le fruit du juste est un arbre de vie, et qui gagne des âmes est sage.

31 Voyez ! Le juste — sur la terre il sera rétribué. Combien plus le méchant et le pécheur !

Proverbes  12 : 1 - 28

12 Qui aime la discipline aime la connaissance, mais qui hait le blâme est dépourvu de raison.

2 Qui est bon obtient l’approbation de Jéhovah, mais l’homme aux idées [mauvaises], il le déclare coupable.

3 Aucun homme ne sera solidement établi par la méchanceté ; mais la racine des justes, elle, ne chancellera pas.

4 Une femme capable est une couronne pour son propriétaire, mais comme une pourriture dans ses os, celle qui agit honteusement.

5 Les pensées des justes sont jugement, la façon de diriger des méchants, tromperie.

6 Les paroles des méchants : embuscade pour [verser] le sang, mais la bouche des hommes droits les délivrera.

7 On renverse les méchants et ils ne sont plus, mais la maison des justes restera debout.

8 On louera un homme pour sa bouche avisée, mais celui dont le cœur est perverti deviendra objet de mépris.

9 Mieux vaut celui qui est peu considéré, mais qui a un serviteur, que l’homme qui se glorifie, mais qui manque de pain.

10 Le juste s’occupe de l’âme de son animal domestique, mais les miséricordes des méchants sont cruelles.

11 Celui qui cultive son sol sera rassasié de pain, mais celui qui poursuit des choses sans valeur manque de cœur.

12 Le méchant a désiré la proie des hommes mauvais, celle qu’ils ont prise à leur filet, mais la racine des justes donne [du fruit].

13 Par la transgression des lèvres l’homme mauvais est pris au piège, mais le juste sort de la détresse.

14 Du fruit de la bouche de l’homme, il se rassasie de ce qui est bon, et ce que font les mains d’un homme reviendra à lui.

15 La voie du sot est droite à ses yeux, mais celui qui écoute le conseil est sage.

16 C’est le sot qui fait connaître, le jour [même], son dépit, mais l’homme astucieux couvre un déshonneur.

17 Qui exhale la fidélité révélera ce qui est juste, mais un faux témoin, tromperie.

18 Il existe [tel homme] qui parle inconsidérément comme avec des coups d’épée, mais la langue des sages est guérison.

19 C’est la lèvre de vérité qui sera solidement établie pour toujours, mais la langue de mensonge ne durera qu’un instant.

20 La tromperie est dans le cœur de ceux qui trament le mal, mais pour ceux qui conseillent la paix, c’est la joie.

21 Rien de malfaisant n’arrivera au juste, mais les méchants seront à coup sûr remplis de malheurs.

22 Les lèvres mensongères sont chose détestable pour Jéhovah, mais ceux qui agissent avec fidélité sont pour lui un plaisir.

23 Un homme astucieux couvre la connaissance, mais le cœur des stupides proclame la sottise.

24 La main des diligents, voilà celle qui dominera, mais la main nonchalante deviendra [bonne] pour le travail forcé.

25 L’appréhension dans le cœur de l’homme fait se courber [son cœur], mais une bonne parole le réjouit.

26 Le juste explore son pâturage, mais la voie des méchants les fait errer.

27 La nonchalance ne vous lèvera pas de gibier, mais l’homme diligent est la fortune précieuse d’un homme.

28 Sur la route de la justice se trouve la vie, et le voyage sur son sentier signifie : pas de mort.

Proverbes  13 : 1 - 25

13 Un fils est sage lorsqu’il y a la discipline d’un père, mais le moqueur n’a pas entendu la réprimande.

2 Du fruit de sa bouche l’homme mangera ce qui est bon, mais l’âme des traîtres n’est que violence.

3 Celui qui surveille sa bouche garde son âme. Celui qui ouvre tout grand ses lèvres — à lui la ruine.

4 Le paresseux se montre rempli de convoitise, mais son âme n’[a] rien. L’âme des diligents, par contre, engraissera.

5 Une parole mensongère, voilà ce que hait le juste, mais les méchants agissent honteusement et se couvrent d’ignominie.

6 La justice préserve celui qui est sans malice dans sa voie, mais la méchanceté renverse le pécheur.

7 Il existe [tel homme] qui fait le riche et pourtant il n’a rien ; il y a celui qui fait l’homme sans ressources et pourtant [il a] beaucoup de choses de valeur.

8 La rançon de l’âme d’un homme, c’est sa richesse, mais l’homme sans ressources n’a pas entendu de réprimande.

9 La lumière des justes se réjouira ; mais la lampe des méchants — elle s’éteindra.

10 Par la présomption on ne fait que provoquer une lutte, mais la sagesse est chez ceux qui délibèrent.

11 Les choses de valeur provenant de la vanité diminuent, mais qui amasse à la main, celui-là obtient de l’accroissement.

12 Une attente différée rend le cœur malade, mais la chose désirée est un arbre de vie quand vraiment elle arrive.

13 Qui a méprisé la parole, on saisira chez lui un gage [de débiteur] ; mais celui qui craint le commandement sera rétribué.

14 La loi du sage est une source de vie, pour vous détourner des pièges de la mort.

15 Bonne perspicacité procure faveur, mais la voie des traîtres est rude.

16 Tout homme astucieux agira avec connaissance, mais celui qui est stupide répandra la sottise.

17 Un messager qui est méchant tombera dans le mal, mais un envoyé fidèle est guérison.

18 Celui qui néglige la discipline [tombe dans] la pauvreté et [dans] le déshonneur, mais celui qui garde un blâme est glorifié.

19 Un désir, lorsqu’il s’est réalisé, est agréable pour l’âme ; mais se détourner du mal est chose détestable pour les stupides.

20 Qui marche avec les sages deviendra sage, mais qui a des relations avec les stupides s’en trouvera mal.

21 Ce sont les pécheurs que poursuit le malheur, mais ce sont les justes que le bien rétribue.

22 Quelqu’un qui est bon laissera un héritage aux fils des fils, et la fortune du pécheur est une chose qui est conservée avec soin pour le juste.

23 La terre labourée des hommes sans ressources [donne] beaucoup de nourriture, mais il existe [tel homme] qui est supprimé par manque de jugement.

24 Celui qui retient son bâton a de la haine pour son fils, mais celui qui l’aime le cherche vraiment avec discipline.

25 Le juste mange jusqu’à ce que son âme soit rassasiée, mais le ventre des méchants sera vide.

Proverbes  14 : 1 - 35

14 La femme qui est vraiment sage a bâti sa maison, mais celle qui est sotte la démolit de ses propres mains.

2 Celui qui marche dans sa droiture craint Jéhovah, mais celui qui est tortueux dans ses voies le méprise.

3 Dans la bouche du sot est le bâton d’orgueil, mais les lèvres des sages les garderont.

4 Là où il n’y a pas de bovins, la mangeoire est nette, mais la récolte est abondante à cause de la force du taureau.

5 Un témoin fidèle ne mentira pas, mais un faux témoin exhale des mensonges.

6 Le moqueur a cherché la sagesse, et il n’y en a pas ; mais pour l’homme intelligent la connaissance est chose facile.

7 Va-t’en de devant l’homme stupide, car, à coup sûr, tu ne remarqueras pas les lèvres de la connaissance.

8 La sagesse de l’astucieux, c’est de comprendre sa voie, mais la sottise des stupides est tromperie.

9 Ils sont sots, ceux qui se moquent de la faute, mais parmi les hommes droits il y a entente.

10 Le cœur connaît l’amertume de l’âme, et nul étranger ne se mêlera à sa joie.

11 La maison des méchants sera anéantie, mais la tente des hommes droits sera florissante.

12 Il existe une voie qui est droite devant un homme, mais les voies de la mort en sont la fin par la suite.

13 Même dans le rire le cœur peut être dans la douleur ; et c’est dans le chagrin que finit la joie.

14 L’homme au cœur déloyal se rassasiera des résultats de ses voies, mais l’homme bon, des résultats de ses manières d’agir.

15 Quiconque est inexpérimenté ajoute foi à toute parole, mais l’homme astucieux est attentif à ses pas.

16 Le sage craint et se détourne du mal, mais le stupide se met en fureur et il est sûr de lui.

17 Qui est prompt à la colère commettra des sottises, mais l’homme capable de réflexion est haï.

18 Oui, les personnes inexpérimentées prendront possession de la sottise, mais les hommes astucieux porteront la connaissance comme une couronne.

19 Les mauvais devront se courber devant les bons, et les méchants, aux portes du juste.

20 Un homme sans ressources est un objet de haine même pour son semblable, mais nombreux sont les amis du riche.

21 Celui qui méprise son semblable pèche, mais heureux celui qui témoigne de la faveur aux affligés.

22 N’erreront-ils pas, ceux qui forgent le mal ? Mais il y a bonté de cœur et fidélité pour ceux qui forgent le bien.

23 Par toutes sortes de labeurs, il y a un avantage, mais la simple parole des lèvres [ne mène qu’]à l’indigence.

24 La couronne des sages, c’est leur richesse ; la sottise des stupides est sottise.

25 Un témoin véridique délivre des âmes, mais un [témoin] trompeur exhale des mensonges.

26 Dans la crainte de Jéhovah il y a une solide confiance, et pour ses fils il y aura un refuge.

27 La crainte de Jéhovah est une source de vie, pour détourner des pièges de la mort.

28 Dans la multitude du peuple il y a l’ornement d’un roi, mais dans le manque de population : la ruine d’un dignitaire.

29 Qui est lent à la colère a abondance de discernement, mais un homme impatient exalte la sottise.

30 Un cœur calme est la vie de l’organisme de chair, mais la jalousie est une pourriture pour les os.

31 Qui spolie le petit a outragé son Auteur, mais celui qui témoigne de la faveur au pauvre Le glorifie.

32 À cause de sa méchanceté, le méchant sera renversé, mais le juste trouvera refuge dans son intégrité.

33 Dans le cœur de l’homme intelligent repose la sagesse, et au milieu des stupides on commence à la connaître.

34 La justice est ce qui élève une nation, mais le péché est quelque chose de honteux pour les communautés nationales.

35 Le plaisir d’un roi est dans le serviteur qui se montre perspicace, mais sa fureur vient sur celui qui agit honteusement.

Proverbes  15 : 1 - 33

15 Une réponse, lorsqu’elle est douce, détourne la fureur, mais une parole qui cause de la douleur fait monter la colère.

2 La langue des sages fait du bien avec la connaissance, mais la bouche des stupides bouillonne de sottise.

3 Les yeux de Jéhovah sont en tout lieu, surveillant les mauvais et les bons.

4 Le calme de la langue est un arbre de vie, mais la falsification en elle signifie effondrement dans l’esprit.

5 Quiconque est sot traite sans respect la discipline de son père, mais quiconque tient compte du blâme est astucieux.

6 Dans la maison du juste il y a une abondante réserve, mais dans le produit du méchant il y a l’ostracisme.

7 Sans arrêt les lèvres des sages disséminent la connaissance, mais le cœur des stupides n’est pas ainsi.

8 Le sacrifice des méchants est chose détestable pour Jéhovah, mais la prière des hommes droits est pour lui un plaisir.

9 La voie du méchant est chose détestable pour Jéhovah, mais il aime celui qui poursuit la justice.

10 La discipline est mauvaise pour celui qui abandonne le sentier ; quiconque hait le blâme mourra.

11 Le shéol et [le lieu de] destruction sont devant Jéhovah. Combien plus les cœurs des fils des humains !

12 Le moqueur n’aime pas celui qui le reprend. Il ne va pas vers les sages.

13 Un cœur joyeux a un bon effet sur le visage, mais à cause de la douleur du cœur il y a un esprit abattu.

14 Le cœur intelligent recherche la connaissance, mais la bouche des stupides aspire à la sottise.

15 Tous les jours de l’affligé sont mauvais ; mais celui qui a le cœur joyeux [vit] un festin constant.

16 Mieux vaut peu dans la crainte de Jéhovah qu’une abondante réserve et de la confusion avec.

17 Mieux vaut un plat de légumes, là où il y a de l’amour, qu’un taureau engraissé à la crèche et de la haine avec.

18 Un homme furieux excite la dispute, mais qui est lent à la colère apaise la querelle.

19 Le chemin du paresseux est comme une haie de ronces, mais le sentier des hommes droits est un chemin remblayé.

20 Un fils sage est celui qui réjouit un père, mais un homme stupide méprise sa mère.

21 La sottise est une joie pour qui manque de cœur, mais l’homme de discernement va droit devant lui.

22 Les plans échouent là où il n’y a pas d’entretiens confidentiels, mais dans la multitude des conseillers il y a réalisation.

23 Un homme trouve de la joie dans la réponse de sa bouche, et une parole en son temps, oh ! combien elle est bonne !

24 Le sentier de la vie va vers le haut pour qui se montre perspicace, afin de détourner du shéol en bas.

25 La maison des orgueilleux, Jéhovah la démolira, mais il fixera la frontière de la veuve.

26 Les projets de l’homme mauvais sont chose détestable pour Jéhovah, mais les paroles agréables sont pures.

27 Celui qui fait un gain injuste attire l’ostracisme sur sa maison, mais l’homme qui hait les cadeaux restera en vie.

28 Le cœur du juste médite pour répondre, mais la bouche des méchants bouillonne de choses mauvaises.

29 Jéhovah est loin des méchants, mais il entend la prière des justes.

30 L’éclat des yeux réjouit le cœur ; une nouvelle qui est bonne engraisse les os.

31 L’oreille qui écoute le blâme de vie loge au milieu des sages.

32 Quiconque fuit la discipline rejette son âme, mais celui qui écoute le blâme acquiert du cœur.

33 La crainte de Jéhovah est discipline en vue de la sagesse, et avant la gloire il y a l’humilité.

Proverbes  16 : 1 - 33

16 À l’homme tiré du sol appartiennent les dispositions du cœur, mais de Jéhovah [vient] la réponse de la langue.

2 Toutes les voies d’un homme sont pures à ses yeux, mais Jéhovah soupèse les esprits.

3 Roule tes œuvres sur Jéhovah lui-même, et tes plans seront solidement établis.

4 Jéhovah a tout fait pour son dessein, oui même le méchant pour le jour mauvais.

5 Tout homme qui a le cœur orgueilleux est chose détestable pour Jéhovah. Main [peut se joindre] à main, [cependant] on ne sera pas exempt de punition.

6 Par la bonté de cœur et la fidélité, propitiation est faite pour la faute, et dans la crainte de Jéhovah on se détourne du mal.

7 Quand Jéhovah prend plaisir aux voies d’un homme, il fait vivre en paix avec lui ses ennemis eux-mêmes.

8 Mieux vaut peu avec la justice qu’abondance de produits sans équité.

9 Le cœur de l’homme tiré du sol peut méditer sa voie, mais Jéhovah lui-même dirige ses pas.

10 La décision inspirée doit être sur les lèvres du roi ; dans le jugement sa bouche ne doit pas être infidèle.

11 Le peson et la balance justes appartiennent à Jéhovah ; tous les poids du sac sont son œuvre.

12 Commettre la méchanceté est chose détestable pour les rois, car c’est par la justice que le trône est solidement établi.

13 Les lèvres de justice sont un plaisir pour un grand roi ; et il aime celui qui exprime des choses droites.

14 La fureur d’un roi, cela signifie des messagers de mort, mais l’homme sage la détourne.

15 Dans la lumière de la face du roi il y a la vie, et sa bienveillance est comme un nuage de pluie printanière.

16 Acquérir la sagesse, oh ! combien cela vaut mieux que l’or ! Et acquérir l’intelligence est préférable à l’argent.

17 La grande route des hommes droits, c’est de se détourner du mal. Qui préserve sa voie garde son âme.

18 Avant l’écroulement, il y a l’orgueil, et avant le faux pas, l’esprit hautain.

19 Mieux vaut être humble d’esprit avec les humbles que de partager le butin avec les orgueilleux.

20 Celui qui se montre perspicace dans une affaire trouvera le bien, et heureux celui qui met sa confiance en Jéhovah.

21 Celui qui est sage de cœur sera appelé intelligent, et qui est doux des lèvres ajoute la force de persuasion.

22 Pour ses propriétaires, la perspicacité est une source de vie ; et la discipline des sots est sottise.

23 Le cœur du sage rend sa bouche perspicace, et à ses lèvres il ajoute la force de persuasion.

24 Des paroles agréables sont un rayon de miel, doux pour l’âme et guérison pour les os.

25 Il existe une voie qui est droite devant un homme, mais les voies de la mort en sont la fin par la suite.

26 L’âme du travailleur a travaillé dur pour lui, car sa bouche l’a pressé fortement.

27 Un vaurien déterre ce qui est mauvais, et sur ses lèvres il y a comme un feu brûlant.

28 Un homme d’intrigues déchaîne sans cesse la dispute, et un calomniateur sépare les intimes.

29 Un homme de violence séduira son compagnon et, à coup sûr, il le fera aller dans une voie qui n’est pas bonne. 30 Il cligne des yeux pour méditer des intrigues. Se pinçant les lèvres, oui il consomme le mal.

31 Les cheveux gris sont une couronne de beauté quand ils se trouvent dans la voie de la justice.

32 Qui est lent à la colère vaut mieux qu’un homme fort, et qui maîtrise son esprit [vaut mieux] que celui qui s’empare d’une ville.

33 On jette le sort dans le giron, mais toute décision du [sort] vient de Jéhovah.

Proverbes  17 : 1 - 28

17 Mieux vaut un morceau de pain sec et la tranquillité avec, qu’une maison pleine de sacrifices de querelle.

2 Un serviteur qui se montre perspicace dominera sur le fils qui agit honteusement, et parmi les frères il aura part à l’héritage.

3 Le creuset est pour l’argent et le four pour l’or, mais celui qui examine les cœurs, c’est Jéhovah.

4 Le malfaiteur est attentif à la lèvre malfaisante. Un homme de tromperie prête l’oreille à la langue qui cause des adversités.

5 Qui se moque de l’homme sans ressources a outragé son Auteur. Qui se réjouit du désastre [d’autrui] ne sera pas exempt de punition.

6 La couronne des vieillards, ce sont les petits-fils, et la beauté des fils, ce sont leurs pères.

7 À quiconque est insensé ne convient pas la lèvre de droiture. Combien moins au noble la lèvre de mensonge !

8 Le cadeau est une pierre qui concilie la faveur aux yeux de son grand propriétaire. De quelque côté qu’il se tourne, il a du succès.

9 Celui qui couvre la transgression cherche l’amour, mais qui parle sans cesse d’une chose sépare les intimes.

10 Une réprimande pénètre plus dans un homme intelligent que de frapper cent fois un homme stupide.

11 L’homme mauvais ne cherche que rébellion, mais il est cruel le messager qu’on envoie contre lui.

12 Qu’un homme rencontre une ourse privée de ses petits plutôt qu’un homme stupide dans sa sottise.

13 Quant à quiconque rend le mal pour le bien, le mal ne s’éloignera pas de sa maison.

14 Le commencement de la dispute, c’est comme lorsqu’on lâche des eaux ; avant donc qu’éclate la querelle, prends congé.

15 Quiconque déclare juste le coupable et quiconque déclare coupable le juste — oui tous deux sont chose détestable pour Jéhovah.

16 Pourquoi y a-t-il, dans la main d’un homme stupide, le prix pour acquérir la sagesse, alors qu’il n’a pas de cœur ?

17 Un véritable compagnon aime tout le temps et c’est un frère qui est né pour [les jours de] détresse.

18 Un homme qui manque de cœur tope dans la main, se portant pleinement garant devant son compagnon.

19 Quiconque aime la transgression aime la lutte. Quiconque hausse sa porte cherche l’écroulement.

20 Qui a le cœur tortueux ne trouvera pas le bien, et qui a la langue perverse tombera dans le malheur.

21 Quiconque devient père d’un enfant stupide — c’est un chagrin pour lui ; et le père d’un enfant insensé ne se réjouit pas.

22 Un cœur qui est joyeux fait du bien comme guérisseur, mais un esprit qui est abattu dessèche les os.

23 Qui est méchant prendra un pot-de-vin [tiré] du sein pour faire dévier les sentiers du jugement.

24 La sagesse est devant la face de l’homme intelligent, mais les yeux du stupide sont à l’extrémité de la terre.

25 Un fils stupide est un dépit pour son père et une amertume pour celle qui l’a mis au monde.

26 D’autre part, infliger une amende au juste n’est pas bien. Frapper les nobles va contre ce qui est droit.

27 Quiconque retient ses paroles possède de la connaissance, et un homme de discernement a l’esprit calme.

28 Même un sot, quand il garde le silence, passera pour sage ; quiconque ferme ses lèvres [passera] pour intelligent.

Proverbes  18 : 1 - 24

18 Qui s’isole cherchera [son] désir égoïste ; il se déchaînera contre toute sagesse pratique.

2 Quiconque est stupide ne prend pas plaisir au discernement, mais à faire se dévoiler son cœur.

3 Quand vient le méchant, le mépris doit venir aussi ; et avec le déshonneur il y a l’opprobre.

4 Les paroles de la bouche d’un homme sont des eaux profondes. La source de la sagesse est un torrent qui jaillit.

5 Il n’est pas bon de se montrer partial envers le méchant ; [il n’est pas bon] non plus d’écarter le juste dans le jugement.

6 Les lèvres d’un homme stupide entrent dans la querelle, et sa bouche appelle les coups.

7 La bouche du stupide est sa ruine, et ses lèvres sont un piège pour son âme.

8 Les paroles du calomniateur sont comme des choses à avaler avec avidité, qui descendent jusqu’au tréfonds du ventre.

9 D’autre part, celui qui se montre nonchalant dans son travail — il est frère de celui qui cause des ravages.

10 Le nom de Jéhovah est une tour forte. Le juste y court et se trouve protégé.

11 Les choses de valeur du riche sont sa ville forte, et dans son imagination elles sont comme une muraille de protection.

12 Avant l’écroulement le cœur de l’homme est orgueilleux, et avant la gloire il y a l’humilité.

13 Quand quelqu’un répond sur une affaire avant de [l’]entendre, c’est sottise chez lui et humiliation.

14 L’esprit d’un homme peut endurer sa maladie ; mais l’esprit abattu, qui peut le supporter ?

15 Le cœur de l’homme intelligent acquiert la connaissance, et l’oreille des sages cherche la connaissance.

16 Le don [que fait] un homme lui ouvrira largement [la voie] ; il le conduira devant les grands.

17 Le premier [à parler] dans son procès est juste ; son compagnon arrive et, à coup sûr, le scrute.

18 Le sort fait cesser les querelles, et il sépare même les puissants l’un de l’autre.

19 Un frère contre qui l’on a commis une transgression est plus qu’une ville forte ; et il y a des disputes qui sont comme la barre d’une tour d’habitation.

20 Du fruit de la bouche de l’homme, son ventre se rassasiera ; il se rassasiera du produit de ses lèvres.

21 La mort et la vie sont au pouvoir de la langue ; qui l’aime en mangera le fruit.

22 A-t-on trouvé une [bonne] épouse ? On a trouvé une bonne chose, et l’on obtient la bienveillance de Jéhovah.

23 L’homme sans ressources parle [avec] des supplications, mais le riche répond avec rudesse.

24 Il existe des compagnons tout disposés à se briser l’un l’autre, mais il existe tel ami plus attaché qu’un frère.

Proverbes  19 : 1 - 29

19 Mieux vaut un homme sans ressources qui marche dans son intégrité que l’homme aux lèvres tortueuses et que celui qui est stupide.

2 D’autre part, il n’est pas bon que l’âme soit sans la connaissance, et qui se hâte avec ses pieds pèche.

3 C’est la sottise de l’homme tiré du sol qui pervertit sa voie, et ainsi son cœur entre en fureur contre Jéhovah lui-même.

4 La fortune, voilà ce qui ajoute de nombreux compagnons, mais le petit se trouve séparé même de son compagnon.

5 Un faux témoin ne sera pas exempt de punition, et qui exhale des mensonges n’échappera pas.

6 Nombreux sont ceux qui adoucissent la face d’un noble, et tout le monde est le compagnon de l’homme qui fait des cadeaux.

7 Les frères d’un homme sans ressources l’ont tous haï. Combien plus ses amis personnels se sont-ils tenus éloignés de lui ! Il poursuit avec des choses à dire ; elles ne sont pas.

8 Qui acquiert du cœur aime son âme. Qui garde le discernement trouvera le bien.

9 Le faux témoin ne sera pas exempt de punition, et qui exhale des mensonges périra.

10 Le luxe ne convient pas à un homme stupide. Combien moins à un serviteur de dominer sur des princes !

11 Oui, la perspicacité d’un homme retarde sa colère, et sa beauté est de passer sur la transgression.

12 La fureur d’un roi est un grondement semblable à celui d’un jeune lion à crinière, mais sa bienveillance est comme la rosée sur la végétation.

13 Un fils stupide, cela signifie des adversités pour son père, et les querelles d’une femme sont comme un toit non étanche qui vous oblige à quitter les lieux.

14 L’héritage des pères : maison et fortune, mais une femme avisée vient de Jéhovah.

15 La paresse fait tomber un profond sommeil, et une âme nonchalante souffre de la faim.

16 Qui garde le commandement garde son âme ; qui méprise ses voies sera mis à mort.

17 Qui témoigne de la faveur au petit prête à Jéhovah, et son traitement, Il le lui rendra.

18 Châtie ton fils tant qu’il existe un espoir ; à le faire mourir, ne porte pas [le désir de] ton âme.

19 L’homme aux grandes fureurs portera l’amende ; car si tu [le] délivrais, alors tu recommenceras maintes et maintes fois.

20 Écoute le conseil et accepte la discipline, afin de devenir sage dans ton avenir.

21 Nombreux sont les plans dans le cœur de l’homme, mais c’est le conseil de Jéhovah qui tiendra.

22 La chose désirable chez l’homme tiré du sol, c’est sa bonté de cœur ; et un homme sans ressources vaut mieux qu’un homme menteur.

23 La crainte de Jéhovah mène à la vie, et l’on passera la nuit rassasié ; on ne sera pas visité par ce qui est mauvais.

24 Le paresseux a enfoui sa main dans le bol de banquet ; il ne peut même pas la ramener à sa bouche.

25 Tu dois frapper le moqueur, pour que l’homme inexpérimenté devienne astucieux ; et l’on doit reprendre l’homme intelligent, pour qu’il discerne la connaissance.

26 Qui maltraite un père [et] qui chasse une mère est un fils qui agit honteusement et ignominieusement.

27 Cesse, mon fils, d’écouter la discipline [et cela signifiera] s’égarer loin des paroles de la connaissance.

28 Un témoin qui ne vaut rien se moque du droit, et la bouche des méchants avale ce qui est malfaisant.

29 Des jugements ont été solidement établis pour les moqueurs, et des coups pour le dos des stupides.

Proverbes  20 : 1 - 30

20 Le vin est moqueur, la boisson enivrante est agitée, et tout homme qui se laisse égarer par cela n’est pas sage.

2 La frayeur qu’inspire un roi est un grondement semblable à celui d’un jeune lion à crinière. Quiconque attire sur soi sa fureur pèche contre son âme.

3 C’est une gloire pour l’homme de cesser la dispute, mais tout homme qui est sot éclate [en pareille circonstance].

4 À cause de l’hiver, le paresseux ne labourera pas ; il mendiera au temps de la moisson, mais il n’y aura rien.

5 Le conseil dans le cœur de l’homme est comme des eaux profondes, mais l’homme de discernement y puisera.

6 Une multitude d’hommes proclameront chacun sa bonté de cœur, mais un homme fidèle, qui peut le trouver ?

7 Le juste marche dans son intégrité. Heureux ses fils après lui.

8 Le roi siège sur le trône du jugement, dispersant de ses yeux tout ce qui est mal.

9 Qui peut dire : “ J’ai purifié mon cœur, je suis devenu pur de mon péché ” ?

10 Deux sortes de poids et deux sortes d’éphas — ils sont l’un et l’autre également chose détestable pour Jéhovah.

11 Même par ses façons d’agir un garçon se fait connaître — si son action est pure et droite.

12 L’oreille qui entend et l’œil qui voit — Jéhovah lui-même les a faits l’un et l’autre.

13 N’aime pas le sommeil, de peur que tu ne tombes dans la pauvreté. Ouvre les yeux ; rassasie-toi de pain.

14 “ C’est mauvais, mauvais ! ” dit l’acheteur, et il va son chemin. C’est alors qu’il se glorifie.

15 Il existe de l’or, [et] aussi une abondance de coraux ; mais les lèvres de la connaissance sont des vases précieux.

16 Prends-lui son vêtement, s’il s’est porté garant d’un étranger ; et s’il s’agit d’une étrangère, saisis un gage chez lui.

17 Le pain [acquis par] le mensonge est agréable à l’homme, mais ensuite sa bouche sera remplie de gravier.

18 Par le conseil les plans sont solidement établis, et fais ta guerre avec l’art de diriger.

19 Qui circule en calomniateur dévoile les propos confidentiels ; et tu ne dois pas avoir de relations avec qui se laisse séduire par ses lèvres.

20 Quant à quiconque appelle le mal sur son père et sur sa mère, sa lampe s’éteindra à l’approche des ténèbres.

21 Un héritage s’acquiert par l’avidité tout d’abord, mais son avenir ne sera pas béni.

22 Ne dis pas : “ Je veux rendre le mal ! ” Espère en Jéhovah, et il te sauvera.

23 Deux sortes de poids sont chose détestable pour Jéhovah, et une balance trompeuse, ce n’est pas bien.

24 De Jéhovah [viennent] les pas d’un homme robuste. Et l’homme tiré du sol, comment peut-il discerner sa voie ?

25 C’est un piège lorsque l’homme tiré du sol a crié à la légère : “ Saint ! ” et qu’après les vœux [il est disposé] à examiner.

26 Un roi sage disperse les méchants, et il fait tourner sur eux une roue.

27 Le souffle de l’homme tiré du sol est la lampe de Jéhovah, fouillant soigneusement tout le tréfonds du ventre.

28 Bonté de cœur et fidélité — elles préservent le roi ; et par la bonté de cœur il a soutenu son trône.

29 La beauté des jeunes gens, c’est leur force, et la splendeur des vieillards, ce sont leurs cheveux gris.

30 Les plaies qui meurtrissent, voilà ce qui nettoie [du] mal ; et les coups, le tréfonds du ventre.

Proverbes  21 : 1 - 31

21 Le cœur d’un roi est comme des ruisseaux d’eau dans la main de Jéhovah. Il le dirige partout où il prend plaisir [à le diriger].

2 Toute voie de l’homme est droite à ses yeux, mais Jéhovah soupèse les cœurs.

3 Pratiquer justice et jugement est pour Jéhovah préférable au sacrifice.

4 Des yeux hautains et un cœur arrogant, la lampe des méchants, cela est péché.

5 Oui, les plans de l’homme diligent conduisent à un avantage, mais tout homme qui agit avec précipitation va à l’indigence, à coup sûr.

6 Acquérir des trésors par une langue mensongère : vapeur chassée [par le vent], pour ceux qui cherchent la mort.

7 Le pillage des méchants les entraînera, car ils ont refusé de pratiquer la justice.

8 Un homme, même un étranger, est tortueux dans [sa] voie ; mais celui qui est pur est droit dans son action.

9 Mieux vaut habiter sur le coin d’un toit qu’avec une femme querelleuse, bien que dans une maison en commun.

10 L’âme du méchant a convoité ce qui est mauvais ; à son compagnon il ne sera pas témoigné de faveur à ses yeux.

11 Quand on inflige une amende au moqueur, l’homme inexpérimenté devient sage ; et quand on donne de la perspicacité au sage, il acquiert de la connaissance.

12 Le Juste porte attention à la maison du méchant, renversant les méchants pour [leur] malheur.

13 Quant à quiconque ferme son oreille au cri de plainte du petit, lui aussi il appellera et on ne lui répondra pas.

14 Un cadeau fait en secret dompte la colère ; et un pot-de-vin dans le sein, la fureur violente.

15 C’est une joie pour le juste d’exercer la justice, mais quelque chose de terrible [attend] ceux qui pratiquent ce qui est malfaisant.

16 Quant à l’homme qui erre loin de la voie de la perspicacité, il reposera dans l’assemblée de ceux qui sont sans force dans la mort.

17 Qui aime le divertissement sera un homme dans l’indigence ; qui aime le vin et l’huile n’acquerra pas de richesses.

18 Le méchant est une rançon pour le juste ; et le traître prend la place des hommes droits.

19 Mieux vaut habiter dans un pays désertique qu’avec une femme querelleuse — dans le dépit.

20 Un trésor désirable et de l’huile sont dans la demeure du sage, mais l’homme qui est stupide engloutira [tout] cela.

21 Qui poursuit la justice et la bonté de cœur trouvera la vie, la justice et la gloire.

22 Un sage a escaladé la ville des hommes forts, pour mettre à bas la force de sa confiance.

23 Qui garde sa bouche et sa langue garde son âme de détresses.

24 Vantard présomptueux, arrogant : c’est le nom de celui qui agit dans un déchaînement de présomption.

25 La convoitise du paresseux le fera mourir, car ses mains ont refusé de travailler. 26 Tout le jour il s’est montré rempli d’une ardente convoitise, mais le juste donne et ne retient rien.

27 Le sacrifice des méchants est chose détestable. Combien plus lorsqu’on l’apporte avec une conduite déréglée !

28 Un témoin menteur périra, mais l’homme qui écoute parlera pour toujours.

29 L’homme méchant a pris un air effronté, mais l’homme droit établira solidement ses voies.

30 Il n’y a ni sagesse, ni discernement, ni conseil en opposition avec Jéhovah.

31 Le cheval, c’est quelque chose qui est préparé pour le jour de la bataille, mais le salut appartient à Jéhovah.

Proverbes  22 : 1 - 29

22 Un nom est préférable à d’abondantes richesses ; la faveur vaut mieux que l’argent et l’or.

2 Le riche et l’homme sans ressources se sont rencontrés. Celui qui les a tous faits, c’est Jéhovah.

3 Il est astucieux celui qui, ayant vu le malheur, s’est alors caché, mais les personnes inexpérimentées ont passé outre et doivent en porter la peine.

4 Le résultat de l’humilité [et] de la crainte de Jéhovah, c’est la richesse et la gloire et la vie.

5 Des épines [et] des pièges sont sur le chemin de l’homme tortueux ; qui garde son âme s’en tient éloigné.

6 Éduque le garçon selon la voie pour lui ; même lorsqu’il vieillira, il ne s’en écartera pas.

7 Le riche domine sur les hommes sans ressources, et l’emprunteur est serviteur de l’homme qui prête.

8 Qui sème l’injustice moissonnera ce qui est malfaisant, mais le bâton de sa fureur disparaîtra.

9 Qui a l’œil bon sera béni, car il a donné de sa nourriture au petit.

10 Chasse le moqueur pour que la dispute sorte et que cessent le litige et le déshonneur.

11 Celui qui aime la pureté de cœur — à cause du charme de ses lèvres, le roi sera son compagnon.

12 Les yeux de Jéhovah lui-même ont préservé la connaissance, mais il renverse les paroles du traître.

13 Le paresseux a dit : “ Il y a un lion dehors ! Au milieu des places publiques je serai assassiné ! ”

14 La bouche des étrangères est une fosse profonde. Celui contre qui Jéhovah invective y tombera.

15 La sottise est attachée au cœur d’un garçon ; le bâton de la discipline, voilà ce qui l’éloignera de lui.

16 Qui spolie le petit pour se procurer beaucoup de choses — celui-là aussi qui donne au riche — est voué à l’indigence, à coup sûr.

17 Incline ton oreille et entends les paroles des sages, pour appliquer ton cœur à ma connaissance. 18 Car il est agréable que tu les gardes dans ton ventre, pour qu’elles soient solidement établies, ensemble, sur tes lèvres.

19 Afin que ta confiance soit en Jéhovah lui-même, je t’ai donné de la connaissance aujourd’hui, à toi aussi.

20 Ne t’ai-je pas écrit autrefois avec conseils et connaissance, 21 pour te montrer la véracité des paroles vraies, afin de rapporter des paroles qui sont la vérité — à celui qui t’envoie ?

22 Ne dépouille pas le petit parce que c’est un petit, et n’écrase pas l’affligé dans la porte. 23 Car Jéhovah lui-même plaidera leur cause et, à coup sûr, il dépouillera de l’âme ceux qui les dépouillent.

24 Ne te fais pas le compagnon de quelqu’un qui est sujet à la colère ; et tu ne dois pas aller avec un homme qui a des accès de fureur, 25 de peur que tu ne t’habitues à ses sentiers et que tu ne prennes bel et bien un piège pour ton âme.

26 Ne te trouve pas parmi ceux qui topent dans la main, parmi ceux qui se portent garants pour des prêts. 27 Si tu n’as pas de quoi payer, pourquoi prendrait-il ton lit de dessous toi ?

28 Ne recule pas une frontière d’autrefois, que tes ancêtres ont faite.

29 As-tu vu un homme habile dans son travail ? C’est devant les rois qu’il se placera ; il ne se placera pas devant des hommes ordinaires.

Proverbes  23 : 1 - 35

23 Si tu t’assieds pour prendre de la nourriture avec un roi, tu dois faire bien attention à ce qui est devant toi, 2 et il faudra que tu mettes un couteau à ta gorge si tu es propriétaire d’[un désir de l’]âme. 3 Ne te montre pas saisi de convoitise pour ses mets délicieux, car c’est une nourriture de mensonges.

4 Ne peine pas pour acquérir des richesses. Renonce à ton intelligence. 5 As-tu laissé tes yeux jeter un regard sur [la richesse], alors qu’elle n’est rien ? Car vraiment elle se fait des ailes comme celles d’un aigle et s’envole vers les cieux.

6 Ne te nourris pas de la nourriture de qui a l’œil sans générosité, et ne te montre pas saisi de convoitise pour ses mets délicieux. 7 Car comme quelqu’un qui a calculé dans son âme, ainsi est-il. “ Mange et bois ”, te dit-il, mais son cœur n’est pas avec toi. 8 Ton morceau que tu as mangé, tu le vomiras, et tu auras gaspillé tes paroles agréables.

9 Ne parle pas aux oreilles d’un homme stupide, car il méprisera tes paroles avisées.

10 Ne recule pas la frontière d’autrefois, et n’entre pas dans le champ des orphelins de père. 11 Car leur Rédempteur est fort ; il plaidera leur cause avec toi.

12 Amène ton cœur à la discipline et ton oreille aux paroles de la connaissance.

13 Ne refuse pas la discipline au garçon. Si tu le frappes avec le bâton, il ne mourra pas. 14 Toi [donc], tu dois le frapper avec le bâton, pour délivrer son âme du shéol.

15 Mon fils, si ton cœur est devenu sage, mon cœur, à moi aussi, se réjouira. 16 Et mes reins exulteront quand tes lèvres exprimeront la droiture.

17 Que ton cœur n’envie pas les pécheurs, mais sois dans la crainte de Jéhovah tout au long du jour. 18 Car alors il existera un avenir, et ton espoir ne sera pas retranché.

19 Toi, ô mon fils, entends et deviens sage, et conduis ton cœur sur le chemin.

20 Ne te trouve pas parmi les buveurs de vin [ni] parmi les gloutons de viande. 21 Car ivrogne et glouton tomberont dans la pauvreté, et la somnolence vous fera porter des haillons.

22 Écoute ton père, qui t’a engendré, et ne méprise pas ta mère simplement parce qu’elle a vieilli. 23 Achète la vérité et ne la vends pas — la sagesse et la discipline et l’intelligence. 24 À coup sûr, le père d’un juste sera dans la joie ; celui qui devient père d’un sage se réjouira aussi en lui. 25 Ton père et ta mère se réjouiront, et celle qui t’a mis au monde sera dans la joie.

26 Mon fils, donne-moi ton cœur, et que tes yeux prennent plaisir à mes voies. 27 Car la prostituée est une fosse profonde et l’étrangère un puits étroit. 28 Oui, comme un bandit, elle est aux aguets ; et parmi les hommes elle augmente [le nombre] des traîtres.

29 Pour qui le malheur ? Pour qui le malaise ? Pour qui les disputes ? Pour qui l’inquiétude ? Pour qui les blessures sans raison ? Pour qui l’obscurcissement des yeux ? 30 Pour ceux qui s’attardent auprès du vin, pour ceux qui entrent pour scruter le vin mélangé. 31 Ne regarde pas le vin quand il paraît [bien] rouge, quand il pétille dans la coupe, [quand] il glisse facilement. 32 À sa fin il mord comme un serpent, et il sécrète du poison comme une vipère. 33 Tes yeux verront des choses étranges, et ton cœur exprimera des choses perverses. 34 À coup sûr, tu deviendras comme quelqu’un qui est couché au cœur de la mer, oui comme quelqu’un qui est couché au sommet d’un mât. 35 “ On m’a frappé, mais je ne suis pas devenu malade ; on m’a battu, mais je ne l’ai pas su. Quand me réveillerai-je ? Je continuerai à en chercher encore. ”

Proverbes  24 : 1 - 34

24 N’envie pas les hommes mauvais, et ne te montre pas pris d’un ardent désir de te mettre sur un bon pied avec eux. 2 Car sans cesse leur cœur médite le pillage et leurs lèvres n’expriment que malheur.

3 C’est par la sagesse qu’une maisonnée se bâtira, et par le discernement qu’elle s’établira solidement. 4 C’est par la connaissance que les chambres intérieures se rempliront de toutes les précieuses et agréables choses de valeur.

5 Qui est sage en force est un homme robuste, et un homme qui a de la connaissance raffermit la vigueur. 6 Car tu feras ta guerre avec l’art de diriger, et il y a salut dans la multitude des conseillers.

7 Pour le sot, la vraie sagesse est trop haute ; dans la porte il n’ouvrira pas la bouche.

8 Quant à quiconque médite de faire le mal, on l’appellera un maître en idées mauvaises.

9 La conduite déréglée de la sottise est péché, et un moqueur est chose détestable pour les humains.

10 T’es-tu montré découragé au jour de la détresse ? Ta force sera mince.

11 Délivre ceux qu’on emmène vers la mort, et ceux qui vont en chancelant à la tuerie, oh ! puisses-tu [les] retenir ! 12 Si tu dis : “ Voyez ! Nous ne savions pas cela ”, celui qui soupèse les cœurs ne le discernera-t-il pas ? Celui qui observe ton âme ne le saura-t-il pas et, à coup sûr, ne rendra-t-il pas à l’homme tiré du sol selon son action ?

13 Mon fils, mange du miel, car il est bon ; et que le doux miel en rayon soit sur ton palais. 14 De même, connais la sagesse pour ton âme. Si tu [l’]as trouvée, alors il existe un avenir, et ton espoir ne sera pas retranché.

15 Ne te tiens pas en embuscade, méchant, contre la demeure du juste ; ne pille pas son lieu de repos. 16 Car le juste peut tomber sept fois, mais, à coup sûr, il se relèvera ; les méchants, par contre, trébucheront à cause du malheur.

17 Quand ton ennemi tombe, ne te réjouis pas ; et quand il trébuche, que ton cœur ne soit pas dans la joie, 18 de peur que Jéhovah ne [le] voie, et que cela ne soit mauvais à ses yeux, et qu’il ne fasse bel et bien s’en retourner de dessus lui sa colère.

19 Ne t’échauffe pas contre les malfaiteurs. Ne porte pas envie aux méchants. 20 Car il n’y aura pas d’avenir pour quiconque est mauvais ; la lampe des méchants s’éteindra.

21 Mon fils, crains Jéhovah et le roi. Ne te mêle pas à ceux qui veulent un changement. 22 Car leur désastre se lèvera de façon si soudaine que [voici] : qui se rend compte de la disparition de ceux qui veulent un changement ?

23 Ces [paroles] aussi sont pour les sages : Faire preuve de partialité dans le jugement n’est pas bien.

24 Qui dit au méchant : “ Tu es juste ”, les peuples le maudiront, les communautés nationales invectiveront contre lui. 25 Mais pour ceux qui [le] reprennent, ce sera agréable, et sur eux viendra la bénédiction du bien. 26 Il donnera un baiser sur les lèvres, celui qui répond franchement.

27 Prépare ton travail au-dehors, et organise-le pour toi dans les champs. Ensuite tu devras aussi bâtir ta maisonnée.

28 Ne deviens pas un témoin contre ton semblable sans de bonnes raisons. Il te faudrait alors être sot de tes lèvres. 29 Ne dis pas : “ Comme il m’a fait, ainsi je vais lui faire. Je rendrai à chacun selon son action. ”

30 Je suis passé près du champ du paresseux et près de la vigne de l’homme manquant de cœur. 31 Et, voyez, tout était monté en mauvaises herbes. Les orties en couvraient la surface, et son mur de pierres avait été démoli.

32 Alors j’ai regardé, moi ; puis je [l’]ai pris à cœur ; j’ai vu, j’ai reçu la discipline : 33 Un peu de sommeil, un peu d’assoupissement, un peu croiser les mains pour se coucher, 34 et ta pauvreté viendra à coup sûr comme un voleur de grand chemin, et ton indigence, comme un homme armé.

Proverbes  25 : 1 - 28

25 Ceux-ci également sont les proverbes de Salomon, qu’ont transcrits les hommes de Hizqiya le roi de Juda :

2 La gloire de Dieu, c’est de cacher une chose, et la gloire des rois, c’est de scruter une chose.

3 Les cieux par [leur] hauteur et la terre par [sa] profondeur, et le cœur des rois, cela est inscrutable.

4 Qu’on ôte de l’argent les scories, et le tout sortira affiné.

5 Qu’on ôte le méchant de devant le roi, et son trône sera solidement établi par la justice.

6 Ne te fais pas honneur devant le roi, et ne te tiens pas à la place des grands. 7 Car mieux vaut qu’[il] te dise : “ Monte ici ” que s’il t’abaisse devant un noble que tes yeux ont vu.

8 Ne sors pas pour engager précipitamment un procès, de peur qu’on ne se demande ce que tu feras à la fin du [procès], lorsque ton semblable se mettra à t’humilier. 9 Plaide ta cause avec ton semblable, et ne révèle pas les propos confidentiels d’un autre, 10 de peur que celui qui écoute ne te couvre de honte et que tes mauvais propos ne puissent être rattrapés.

11 Comme des pommes d’or dans des ciselures d’argent, [ainsi] est une parole dite en son temps.

12 Une boucle d’oreille en or et un ornement en or spécial, [tel] est, pour l’oreille qui entend, quelqu’un qui reprend avec sagesse.

13 Comme la fraîcheur de la neige au jour de la moisson, [ainsi] est l’envoyé fidèle pour ceux qui l’expédient, car il rétablit l’âme de ses maîtres.

14 Comme des nuages légers et un vent sans pluie torrentielle, [ainsi] est un homme qui se glorifie d’un cadeau dans le mensonge.

15 Par la patience on persuade un commandant, et la langue douce peut briser un os.

16 As-tu trouvé du miel ? Mange ce qui te suffit, de peur que tu n’en prennes trop et que tu ne doives le vomir.

17 Fais que ton pied soit rare dans la maison de ton semblable, de peur qu’il n’en ait assez de toi et qu’il ne te haïsse bel et bien.

18 Comme une massue, une épée et une flèche affûtée, [ainsi] est un homme qui dépose contre son semblable en faux témoin.

19 Comme une dent cassée et un pied vacillant, [ainsi] est la confiance en quelqu’un qui se révèle un traître au jour de la détresse.

20 Qui ôte un vêtement par un jour de froid est comme du vinaigre sur de l’alcali et comme un chanteur avec des chansons sur un cœur triste.

21 Si celui qui te hait a faim, donne-lui du pain à manger ; s’il a soif, donne-lui de l’eau à boire. 22 Car ce sont des braises que tu amasses sur sa tête, et Jéhovah lui-même te rétribuera.

23 Le vent du nord enfante comme dans les douleurs une pluie torrentielle ; et la langue [qui trahit] un secret, un visage contre qui l’on aurait invectivé.

24 Mieux vaut habiter sur le coin d’un toit qu’avec une femme querelleuse, bien que dans une maison en commun.

25 Comme de l’eau fraîche pour une âme fatiguée, ainsi est une bonne nouvelle venant d’un pays lointain.

26 Une source polluée et une fontaine souillée, [tel] est le juste lorsqu’il chancelle devant le méchant.

27 Manger trop de miel n’est pas bon ; et quand les gens scrutent leur propre gloire, est-ce une gloire ?

28 Comme une ville forcée, sans muraille, [ainsi] est l’homme qui ne contient pas son esprit.

Proverbes  26 : 1 - 28

26 Comme la neige en été et comme la pluie au temps de la moisson, ainsi la gloire ne convient pas à un homme stupide.

2 Comme un oiseau s’enfuit [et] comme une hirondelle vole — [et cela] non sans cause —, ainsi une malédiction n’arrive pas sans cause véritable.

3 Un fouet est pour le cheval, une bride pour l’âne, et le bâton est pour le dos des stupides.

4 Ne réponds pas à un homme stupide selon sa sottise, de peur que tu ne deviennes pareil à lui, toi aussi.

5 Réponds à un homme stupide selon sa sottise, de peur qu’il ne devienne un sage à ses yeux.

6 Comme quelqu’un qui [se] mutile [les] pieds, comme quelqu’un qui boit la violence, [ainsi] est celui qui met des affaires dans la main d’un homme stupide.

7 Les jambes du boiteux ont-elles puisé de l’eau ? Alors il y a un proverbe dans la bouche des stupides.

8 Comme quelqu’un qui serre une pierre dans un tas de pierres, ainsi est celui qui rend gloire à un homme stupide.

9 Comme une plante épineuse est montée dans la main d’un ivrogne, ainsi un proverbe dans la bouche des stupides.

10 Comme un archer qui transperce tout, [ainsi] est celui qui prend à gages un homme stupide ou celui qui prend à gages des passants.

11 Comme un chien qui retourne à son vomissement, le stupide réitère sa sottise.

12 As-tu vu un homme sage à ses propres yeux ? Il y a plus d’espoir pour le stupide que pour lui.

13 Le paresseux a dit : “ Il y a un jeune lion sur le chemin, un lion parmi les places publiques. ”

14 Sans arrêt une porte tourne sur son pivot, et le paresseux sur son lit.

15 Le paresseux a enfoui sa main dans le bol de banquet ; il est devenu trop las pour la ramener à sa bouche.

16 Le paresseux est plus sage à ses yeux que sept qui répondent avec bon sens.

17 Comme quelqu’un qui saisit les oreilles d’un chien, [ainsi] est un passant qui se met en fureur dans la querelle qui n’est pas la sienne.

18 Comme un fou qui lance des projectiles enflammés, des flèches et la mort, 19 ainsi est l’homme qui a dupé son semblable et a dit : “ Est-ce que je ne plaisantais pas ? ”

20 Là où il n’y a pas de bois, le feu s’éteint, et là où il n’y a pas de calomniateur, la dispute s’apaise.

21 Comme le charbon de bois pour les braises et le bois pour le feu, ainsi est un homme querelleur pour attiser une dispute.

22 Les paroles d’un calomniateur sont comme des choses à avaler avec avidité, qui descendent jusqu’au tréfonds du ventre.

23 Comme une glaçure d’argent appliquée sur un tesson, [ainsi] sont des lèvres ardentes avec un cœur mauvais.

24 Avec ses lèvres celui qui a de la haine se rend méconnaissable, mais au-dedans de lui il met la tromperie. 25 Bien qu’il mette de la grâce dans sa voix, ne te fie pas à lui, car il y a sept choses détestables dans son cœur. 26 La haine est couverte par la tromperie. Sa méchanceté sera dévoilée dans l’assemblée.

27 Qui creuse une fosse y tombera, et qui roule une pierre — sur lui elle reviendra.

28 Une langue mensongère a de la haine pour celui qu’elle écrase, et une bouche flatteuse provoque un renversement.

Proverbes  27 : 1 - 27

27 Ne te glorifie pas du lendemain, car tu ne sais pas ce qu’un jour enfantera.

2 Qu’un étranger te loue, et non ta bouche, l’étranger, et non tes lèvres.

3 Le poids d’une pierre et une charge de sable — mais le dépit [que cause] un sot est plus lourd que ces deux.

4 Il y a la cruauté de la fureur, [et] aussi l’inondation de la colère, mais qui peut tenir devant la jalousie ?

5 Mieux vaut un blâme déclaré qu’un amour dissimulé.

6 Les blessures que fait quelqu’un qui aime sont fidèles, mais les baisers de quelqu’un qui a de la haine sont des choses qu’il faut demander avec insistance.

7 Une âme rassasiée foulera aux pieds le miel en rayon, mais pour une âme affamée toute chose amère est douce.

8 Comme un oiseau qui fuit loin de son nid, ainsi est un homme qui fuit loin de son lieu.

9 L’huile et l’encens, voilà ce qui réjouit le cœur, [et] aussi la douceur de votre compagnon à cause du conseil de l’âme.

10 Ne quitte pas ton compagnon ni le compagnon de ton père, et n’entre pas dans la maison de ton frère au jour de ton désastre. Mieux vaut un voisin proche qu’un frère éloigné.

11 Sois sage, mon fils, et réjouis mon cœur, pour que je puisse répondre à celui qui me provoque.

12 L’homme astucieux qui a vu le malheur s’est caché ; les personnes inexpérimentées qui ont passé outre en ont porté la peine.

13 Prends-lui son vêtement, s’il s’est porté garant d’un étranger ; et s’il s’agit d’une étrangère, saisis un gage chez lui.

14 Qui bénit son semblable à haute voix de grand matin, ce sera considéré comme une malédiction de sa part.

15 Un toit non étanche qui vous oblige à quitter les lieux un jour de pluie persistante et une femme querelleuse sont comparables. 16 Qui l’abrite a abrité le vent, et sa main droite rencontre de l’huile.

17 Le fer s’aiguise par le fer. Ainsi un homme aiguise le visage d’un autre.

18 Qui préserve le figuier en mangera le fruit, et qui garde son maître sera honoré.

19 Comme dans l’eau le visage correspond au visage, ainsi le cœur d’un homme [correspond] au [cœur d’]un homme.

20 Le shéol et [le lieu de] destruction ne se rassasient pas ; les yeux de l’homme non plus ne se rassasient pas.

21 Le creuset est pour l’argent, et le four pour l’or ; et un homme est selon sa louange.

22 Même si tu pilais tout fin le sot dans un mortier, parmi des graines concassées, avec un pilon, sa sottise ne se retirerait pas de lui.

23 Il faut absolument que tu connaisses l’aspect de ton petit bétail. Fixe ton cœur sur tes troupeaux ; 24 car un trésor ne sera pas pour des temps indéfinis, pas plus qu’un diadème pour toutes les générations.

25 L’herbe verte a disparu, et l’herbe nouvelle est apparue, et la végétation des montagnes a été ramassée. 26 Les jeunes béliers sont pour tes vêtements, et les boucs sont le prix du champ. 27 Et il y a assez de lait de chèvre pour ta nourriture, pour la nourriture de ta maisonnée, et [il y a] de quoi faire vivre tes servantes.

Proverbes  28 : 1 - 28

28 Oui, les méchants fuient alors que personne ne [les] poursuit, mais les justes sont comme un jeune lion qui est sûr de lui.

2 À cause de la transgression d’un pays, nombreux sont ses princes [successifs], mais grâce à un homme de discernement qui connaît le droit, [le prince] demeurera longtemps.

3 Un homme robuste qui est sans ressources et qui spolie les petits est comme une pluie qui emporte [tout], de sorte qu’il n’y a pas de nourriture.

4 Ceux qui abandonnent la loi louent le méchant, mais ceux qui gardent la loi s’excitent contre eux.

5 Les hommes qui s’adonnent au mal ne comprennent pas le jugement, mais ceux qui cherchent Jéhovah comprennent tout.

6 Mieux vaut un homme sans ressources qui marche dans son intégrité qu’un homme aux voies tortueuses, bien qu’il soit riche.

7 Un fils intelligent observe la loi, mais qui se fait le compagnon des gloutons humilie son père.

8 Qui multiplie ses choses de valeur par l’intérêt et par l’usure les amasse pour celui qui témoigne de la faveur aux petits.

9 Qui détourne l’oreille pour ne pas entendre la loi — même sa prière est chose détestable.

10 Qui égare les hommes droits dans la voie mauvaise tombera lui-même dans sa fosse, mais les hommes intègres entreront en possession du bien.

11 Un homme riche est sage à ses propres yeux, mais l’homme d’humble condition qui discerne le scrute.

12 Quand les justes exultent, il y a abondance de beauté ; mais quand les méchants se lèvent, un homme se camoufle.

13 Qui couvre ses transgressions ne réussira pas, mais qui [les] confesse et [les] quitte, [à celui-là] il sera fait miséricorde.

14 Heureux l’homme qui ressent constamment de l’effroi, mais qui endurcit son cœur tombera dans le malheur.

15 Comme un lion qui gronde et un ours qui fonce, [ainsi] est un chef méchant sur un peuple d’humble condition.

16 Un guide qui manque de discernement véritable abonde aussi en pratiques frauduleuses, mais qui hait le gain injuste prolongera [ses] jours.

17 Un homme chargé du sang d’une âme fuira jusqu’à la fosse. Qu’on ne s’empare pas de lui.

18 Qui marche d’une manière irréprochable sera sauvé, mais qui devient tortueux dans [ses] voies tombera soudain.

19 Qui cultive son sol aura du pain en suffisance, et qui poursuit des choses sans valeur aura de la pauvreté en suffisance.

20 Un homme aux actes de fidélité aura abondance de bénédictions, mais qui se hâte pour acquérir des richesses ne restera pas innocent.

21 Faire preuve de partialité n’est pas bien, et [il n’est pas bien] qu’un homme robuste commette une transgression pour un simple morceau de pain.

22 Un homme à l’œil envieux court avec hâte après des choses de valeur, mais il ne sait pas que c’est l’indigence qui va venir sur lui.

23 Qui reprend un homme trouvera ensuite plus de faveur que celui qui flatte avec sa langue.

24 Qui dépouille son père et sa mère et dit : “ Ce n’est pas une transgression ” est l’associé de l’homme qui supprime.

25 Qui a l’âme arrogante excite la dispute, mais qui compte sur Jéhovah engraissera.

26 Qui a confiance dans son propre cœur est stupide, mais qui marche dans la sagesse, celui-là échappera.

27 Qui donne à l’homme sans ressources ne connaîtra pas l’indigence, mais qui se cache les yeux aura abondance de malédictions.

28 Quand les méchants se lèvent, un homme se cache ; mais quand ils périssent, les justes deviennent nombreux.

Proverbes  29 : 1 - 27

29 Un homme qui a été repris maintes fois, mais qui durcit son cou, sera brisé soudain, et cela sans guérison.

2 Quand les justes deviennent nombreux, le peuple se réjouit ; mais quand le méchant domine, le peuple soupire.

3 Un homme qui aime la sagesse réjouit son père, mais qui se fait le compagnon de prostituées détruit des choses de valeur.

4 Par la justice un roi maintient un pays, mais un homme avide de pots-de-vin le démolit.

5 Un homme robuste qui flatte son compagnon tend un filet pour ses pas.

6 Dans la transgression d’un homme mauvais il y a un piège, mais qui est juste pousse des cris de joie et se réjouit.

7 Le juste connaît le droit des petits. Qui est méchant ne tient pas compte d’une telle connaissance.

8 Les hommes de vantardise mettent une ville en effervescence, mais ceux qui sont sages font s’en retourner la colère.

9 Un homme sage étant entré en jugement avec un homme sot — il s’est excité et a même ri, et il n’y a pas de repos.

10 Les hommes sanguinaires haïssent l’homme intègre ; quant aux hommes droits, ils cherchent sans cesse l’âme de chacun.

11 Un homme stupide laisse sortir tout son esprit, mais qui est sage le maintient dans le calme jusqu’au bout.

12 Quand un chef prête attention à des propos mensongers, tous ceux qui le servent seront méchants.

13 L’homme sans ressources et l’homme d’oppressions se sont rencontrés ; [mais] Jéhovah éclaire les yeux de tous deux.

14 Quand un roi juge les petits avec fidélité, son trône sera solidement établi pour toujours.

15 Le bâton et le blâme, voilà ce qui donne la sagesse ; mais un garçon laissé à lui-même fera honte à sa mère.

16 Quand les méchants deviennent nombreux, la transgression abonde ; mais ceux qui sont justes contempleront leur chute.

17 Châtie ton fils, et il te fera jouir du repos et procurera beaucoup de plaisir à ton âme.

18 Là où il n’y a pas de vision, le peuple est sans frein, mais heureux sont ceux qui gardent la loi.

19 Un serviteur ne se laissera pas corriger par de simples paroles, car il comprend, mais il n’en tient pas compte.

20 As-tu vu un homme précipité dans ses paroles ? Il y a plus d’espoir pour quelqu’un qui est stupide que pour lui.

21 Si l’on gâte son serviteur dès [sa] jeunesse, par la suite dans sa vie il deviendra un ingrat.

22 Un homme porté à la colère excite la dispute ; quiconque est enclin à la fureur a beaucoup de transgressions.

23 L’orgueil de l’homme tiré du sol l’humiliera, mais qui est humble d’esprit saisira la gloire.

24 Qui partage avec un voleur a de la haine pour son âme. Il vient à entendre un serment lié à une imprécation, mais il ne révèle rien.

25 Trembler devant les hommes, voilà qui tend un piège, mais celui qui met sa confiance en Jéhovah sera protégé.

26 Nombreux sont ceux qui cherchent la face du chef, mais le jugement d’un homme vient de Jéhovah.

27 Un homme d’injustice est chose détestable pour les justes, mais quelqu’un qui est droit dans sa voie est chose détestable pour le méchant.

Proverbes  30 : 1 - 33

30 Les paroles d’Agour le fils de Yaqé, le message de poids. La déclaration de l’homme robuste à Ithiël, à Ithiël et à Oukal.

2 Car je suis plus dépourvu de raison que n’importe qui, et je n’ai pas l’intelligence des humains ; 3 et je n’ai pas appris la sagesse ; et la connaissance du Très-Saint, je ne la connais pas.

4 Qui est monté au ciel pour qu’il puisse en descendre ? Qui a recueilli le vent dans le creux de ses deux mains ? Qui a enveloppé les eaux dans un manteau ? Qui a fait lever toutes les extrémités de la terre ? Quel est son nom et quel est le nom de son fils, si tu le sais ?

5 Toute parole de Dieu est affinée. Il est un bouclier pour ceux qui se réfugient en lui. 6 N’ajoute rien à ses paroles, de peur qu’il ne te reprenne et que tu ne sois trouvé menteur.

7 Je t’ai demandé deux choses. Ne me les refuse pas avant que je meure. 8 Éloigne de moi la fausseté et la parole mensongère. Ne me donne ni pauvreté ni richesse. Laisse-moi dévorer la nourriture prescrite pour moi, 9 de peur que je ne me rassasie et que vraiment je ne [te] renie et ne dise : “ Qui est Jéhovah ? ” et de peur que je ne tombe dans la pauvreté et que vraiment je ne vole et ne m’attaque au nom de mon Dieu.

10 Ne calomnie pas un serviteur auprès de son maître, de peur qu’il n’appelle le mal sur toi et que tu ne sois tenu pour coupable.

11 Il y a une génération qui appelle le mal sur son père et qui ne bénit pas sa mère.

12 Il y a une génération qui est pure à ses yeux, mais qui n’a pas été lavée de ses excréments.

13 Il y a une génération dont les yeux sont devenus ô combien ! hautains et dont les yeux rayonnants sont élevés.

14 Il y a une génération dont les dents sont des épées et dont les mâchoires sont des grands couteaux, pour dévorer les affligés de dessus la terre et les pauvres parmi les humains.

15 Les sangsues ont deux filles [qui crient] : “ Donne ! Donne ! ” Il y a trois choses qui ne se rassasient pas, quatre qui n’ont pas dit : “ Assez ! ” : 16 le shéol, et une matrice fermée, une terre qui n’a pas été rassasiée d’eau, et le feu qui n’a pas dit : “ Assez ! ”

17 L’œil qui se moque d’un père et qui méprise l’obéissance envers une mère — les corbeaux du ouadi le crèveront et les fils de l’aigle le dévoreront.

18 Il y a trois choses qui se sont révélées trop prodigieuses pour moi, et quatre que je ne suis pas parvenu à connaître : 19 la voie d’un aigle dans les cieux, la voie d’un serpent sur un rocher, la voie d’un navire au cœur de la mer et la voie d’un homme robuste chez une jeune fille.

20 Voici la voie d’une femme adultère : elle a mangé et s’est essuyé la bouche, et elle a dit : “ Je n’ai pas fait de tort. ”

21 Sous trois choses la terre s’est agitée, et sous quatre elle ne saurait supporter : 22 sous un esclave quand il vient à régner, et un insensé quand il a de la nourriture en suffisance ; 23 sous une femme haïe quand on en prend possession, [faisant d’elle] une épouse, et une servante quand elle dépossède sa maîtresse.

24 Il y a quatre choses qui sont les plus petites de la terre, mais elles sont sages d’instinct : 25 les fourmis sont un peuple qui n’est pas fort, et pourtant elles préparent en été leur nourriture ; 26 les damans sont un peuple qui n’est pas fort, et pourtant ils placent leur maison sur un rocher ; 27 les sauterelles n’ont pas de roi, et pourtant elles sortent, elles toutes, divisées en groupes ; 28 le gecko saisit avec ses mains et il est dans le magnifique palais du roi.

29 Il y en a trois qui ont une belle allure, et quatre qui ont une belle démarche : 30 le lion, qui est le plus fort parmi les bêtes et qui ne rebrousse chemin devant personne ; 31 le lévrier ou le bouc, et un roi d’une troupe de soldats de son peuple.

32 Si tu as fait l’insensé en t’élevant, et si tu as fixé ta pensée [sur cela], [mets] la main à la bouche. 33 Car le battage du lait produit du beurre, la pression du nez produit du sang, et la pression de la colère produit la querelle.

Ecclésiaste  1 : 1 - 18

Ecclésiaste

1 Les paroles du rassembleur, le fils de David le roi à Jérusalem. 2 “ La plus grande des vanités ! a dit le rassembleur, la plus grande des vanités ! Tout est vanité ! ” 3 Quel profit a un homme dans tout son dur travail auquel il travaille dur sous le soleil ? 4 Une génération s’en va, et une génération vient ; mais la terre tient pour des temps indéfinis. 5 Et le soleil aussi s’est levé, et le soleil s’est couché, et il vient haletant vers son lieu où il va se lever.

6 Le vent va vers le sud, et il tourne vers le nord. Il tourne, tourne continuellement, et le vent revient vers ses tours.

7 Tous les torrents d’hiver vont vers la mer, mais la mer n’est pas pleine. Vers le lieu où vont les torrents d’hiver, là ils retournent afin d’aller. 8 Toutes les choses sont lassantes ; personne ne peut en parler. L’œil ne se rassasie pas de voir, et l’oreille ne se remplit pas d’entendre. 9 Ce qui a été, c’est ce qui sera ; et ce qui s’est fait, c’est ce qui se fera ; et ainsi il n’y a rien de nouveau sous le soleil. 10 Existe-t-il quelque chose dont on puisse dire : “ Vois ceci, c’est nouveau ” ? Cela a déjà existé pendant des temps indéfinis ; ce qui est arrivé à l’existence vient des temps avant nous. 11 Il n’y a pas de souvenir des gens d’autrefois, pas plus qu’il n’y en aura de ceux qui viendront plus tard. Il n’y aura d’eux aucun souvenir chez ceux qui viendront plus tard encore.

12 Moi, le rassembleur, j’ai été roi sur Israël, à Jérusalem. 13 Et j’ai appliqué mon cœur à chercher et à explorer la sagesse concernant tout ce qui s’est fait sous les cieux — l’occupation funeste que Dieu a donnée aux fils des humains pour qu’ils s’y occupent. 14 J’ai vu toutes les œuvres qui se faisaient sous le soleil, et, voyez, tout est vanité et poursuite de vent.

15 Ce qui devient tortueux ne peut se redresser, et ce qui manque ne saurait être compté. 16 Moi, j’ai parlé avec mon cœur, en disant : “ Voici que moi, j’ai beaucoup crû en sagesse, plus que quiconque était avant moi à Jérusalem, et mon cœur a vu beaucoup de sagesse et de connaissance. ” 17 J’ai alors donné mon cœur pour connaître la sagesse et pour connaître la folie, et j’ai appris à connaître la sottise, que cela aussi est poursuite de vent. 18 Car dans l’abondance de sagesse il y a abondance de dépit, de sorte que celui qui augmente la connaissance augmente la douleur.

Ecclésiaste  2 : 1 - 26

2 J’ai dit, moi, dans mon cœur : “ Viens donc, que je t’éprouve par la joie. De plus, vois le bien. ” Et, regardez, cela aussi était vanité. 2 J’ai dit au rire : “ Démence ! ” et à la joie : “ Qu’est-ce que cela fait ? ”

3 J’ai exploré avec mon cœur en égayant ma chair par le vin, tandis que je conduisais mon cœur avec sagesse, oui pour saisir la sottise, jusqu’à ce que j’aie pu voir ce qu’il y avait de bon, pour les fils des humains, dans ce qu’ils faisaient sous les cieux pendant le nombre des jours de leur vie. 4 J’ai entrepris des œuvres plus grandes. Je me suis bâti des maisons ; je me suis planté des vignes. 5 Je me suis fait des jardins et des parcs, et j’y ai planté des arbres fruitiers de toutes sortes. 6 Je me suis fait des piscines d’eau, pour en irriguer la forêt, croissant en arbres. 7 J’ai acquis des serviteurs et des servantes, et j’ai eu des fils de la maisonnée. En outre, j’ai eu du bétail — gros et petit bétail en quantité — plus que tous ceux qui étaient avant moi à Jérusalem. 8 J’ai aussi amassé pour moi de l’argent et de l’or, et des biens [qui sont] particuliers aux rois et aux districts administratifs. Je me suis fait des chanteurs et des chanteuses, et les délices des fils des humains, une dame, oui des dames. 9 Je suis devenu plus grand et je me suis accru plus que quiconque était avant moi à Jérusalem. D’autre part, ma sagesse me restait.

10 Et tout ce que mes yeux ont demandé, je ne les en ai pas privés. Je n’ai refusé aucune joie à mon cœur, car mon cœur était joyeux à cause de tout mon dur travail, et cela devint ma part dans tout mon dur travail. 11 Et moi, je me suis tourné vers toutes mes œuvres qu’avaient faites mes mains et vers le dur travail auquel j’avais travaillé dur pour l’exécuter, et, voyez, tout était vanité et poursuite de vent, et il n’y avait rien d’avantageux sous le soleil.

12 Et moi, je me suis tourné pour voir la sagesse, la folie et la sottise, car que peut faire l’homme tiré du sol, qui vient après le roi ? Ce qu’on a déjà fait. 13 Et j’ai vu, moi, qu’il existe plus d’avantage pour la sagesse que pour la sottise, comme il y a plus d’avantage pour la lumière que pour les ténèbres.

14 Quant à quiconque est sage, il a ses yeux dans sa tête ; mais le stupide marche dans les ténèbres. Et j’ai appris, moi aussi, qu’une même fin arrive pour tous. 15 Et moi, j’ai dit dans mon cœur : “ Une fin comme celle du stupide arrivera pour moi, oui pour moi. ” Pourquoi donc, à cette époque-là, étais-je devenu, moi, sage à l’excès ? Et j’ai parlé dans mon cœur : “ Cela aussi est vanité. ” 16 Car il n’y a pas plus de souvenir du sage que du stupide, pour des temps indéfinis. Dans les jours qui déjà viennent, tous sont bel et bien oubliés ; et comment mourra le sage ? Avec le stupide.

17 Et j’ai haï la vie, parce que l’œuvre qui s’est faite sous le soleil était funeste à mon point de vue, parce que tout était vanité et poursuite de vent. 18 Et moi, j’ai haï tout mon dur travail auquel je travaillais dur sous le soleil [et] que je laisserais à l’homme qui viendrait après moi. 19 Et qui sait s’il sera sage ou sot ? Pourtant il deviendra maître de tout mon dur travail auquel j’ai travaillé dur et dans lequel j’ai fait preuve de sagesse sous le soleil. Cela aussi est vanité. 20 Et moi, je me suis retourné pour désespérer mon cœur au sujet de tout le dur travail auquel j’avais travaillé dur sous le soleil. 21 Car il existe [tel] homme dont le dur travail [a été fait] avec sagesse, avec connaissance et avec habileté, mais c’est à un homme qui n’a pas travaillé dur à pareille chose que sera donnée la part de celui-là. Cela aussi est vanité et grand malheur.

22 Car qu’est-ce qu’un homme a pour tout son dur travail et pour la poursuite de son cœur par quoi il travaille dur sous le soleil ? 23 Durant tous ses jours, en effet, son occupation signifie douleurs et dépit ; même pendant la nuit son cœur ne se couche pas. Cela aussi est vanité.

24 Il n’y a rien de mieux pour un homme [que] ceci : qu’il mange, oui qu’il boive et qu’il fasse voir à son âme le bien à cause de son dur travail. Cela aussi je l’ai vu, moi, que cela vient de la main du [vrai] Dieu. 25 Qui, en effet, mange et boit mieux que moi ?

26 Car à l’homme qui est bon devant lui il a donné sagesse et connaissance et joie, mais au pécheur il a donné l’occupation de recueillir et d’amasser, uniquement pour donner à celui qui est bon devant le [vrai] Dieu. Cela aussi est vanité et poursuite de vent.

Ecclésiaste  3 : 1 - 22

3 Pour tout il y a un temps fixé, oui un temps pour toute affaire sous les cieux : 2 un temps pour la naissance et un temps pour mourir ; un temps pour planter et un temps pour déraciner ce qui était planté ; 3 un temps pour tuer et un temps pour guérir ; un temps pour démolir et un temps pour bâtir ; 4 un temps pour pleurer et un temps pour rire ; un temps pour se lamenter et un temps pour bondir ; 5 un temps pour jeter des pierres et un temps pour amasser des pierres ; un temps pour étreindre et un temps pour s’abstenir d’étreindre ; 6 un temps pour chercher et un temps pour se résigner à la perte ; un temps pour garder et un temps pour jeter ; 7 un temps pour déchirer et un temps pour coudre ; un temps pour se taire et un temps pour parler ; 8 un temps pour aimer et un temps pour haïr ; un temps pour la guerre et un temps pour la paix. 9 Quel avantage y a-t-il, pour celui qui agit, dans ce à quoi il travaille dur ?

10 J’ai vu l’occupation que Dieu a donnée aux fils des humains pour s’y occuper. 11 Toute chose, il l’a faite belle en son temps. Même les temps indéfinis, il les a mis dans leur cœur, pour que les humains ne découvrent jamais l’œuvre que le [vrai] Dieu a faite du début à la fin. 12 J’ai appris qu’il n’y a rien de mieux pour eux que de se réjouir et de faire le bien durant sa vie ; 13 et aussi que tout homme mange, oui qu’il boive et qu’il voie le bien pour tout son dur travail. C’est le don de Dieu.

14 J’ai appris que tout ce que le [vrai] Dieu fait, cela sera pour des temps indéfinis. Il n’y a rien à y ajouter et il n’y a rien à en retrancher ; mais le [vrai] Dieu lui-même l’a fait, pour que les gens aient peur à cause de lui.

15 Ce qui a été, cela avait déjà été, et ce qui doit être a déjà été ; et le [vrai] Dieu lui-même cherche sans cesse ce qui est poursuivi.

16 Et j’ai vu encore sous le soleil le lieu du droit, et là il y avait la méchanceté ; le lieu de la justice, et là il y avait la méchanceté. 17 Moi, j’ai dit dans mon cœur : “ Le [vrai] Dieu jugera le juste et le méchant, car il y a un temps pour toute affaire et concernant toute œuvre, là. ”

18 Moi, j’ai dit dans mon cœur, au sujet des fils des humains, que le [vrai] Dieu va les trier pour qu’ils voient qu’ils sont eux-mêmes des bêtes. 19 Car il y a une fin pour ce qui est des fils des humains et une fin pour ce qui est de la bête ; ils ont une fin identique. Comme meurt l’un, ainsi meurt l’autre ; et ils ont tous un même esprit, de sorte qu’il n’y a pas de supériorité de l’homme sur la bête, car tout est vanité. 20 Tous vont vers un même lieu. Ils sont tous venus de la poussière, et ils retournent tous à la poussière. 21 Qui connaît l’esprit des fils des humains, s’il monte en haut, et l’esprit de la bête, s’il descend en bas vers la terre ? 22 Et j’ai vu qu’il n’y a rien de mieux pour l’homme que de se réjouir de ses œuvres, car c’est là sa part ; qui en effet le fera venir pour voir ce qui sera après lui ?

Ecclésiaste  4 : 1 - 16

4 Et moi, je suis retourné pour voir tous les actes d’oppression qui se commettent sous le soleil, et, voyez, les larmes des opprimés, mais ils n’avaient pas de consolateur ; et du côté de leurs oppresseurs il y avait la force, de sorte qu’ils n’avaient pas de consolateur. 2 Et j’ai félicité les morts qui étaient déjà morts plutôt que les vivants qui étaient encore en vie. 3 Mieux donc que tous les deux, celui qui n’a pas encore été, qui n’a pas vu l’œuvre funeste qui se fait sous le soleil.

4 Et moi, j’ai vu tout le dur travail et toute l’habileté dans le travail : que ce n’est que la rivalité entre l’un et l’autre ; cela aussi est vanité et poursuite du vent.

5 Le stupide se croise les mains et mange sa propre chair.

6 Mieux vaut une poignée de repos qu’une double poignée de dur travail et de poursuite du vent.

7 Moi, je suis retourné pour voir la vanité sous le soleil : 8 Il existe quelqu’un de seul, mais pas de second ; il n’a pas non plus de fils ni de frère, mais il n’y a pas de fin à tout son dur travail. De plus, ses yeux ne sont pas rassasiés de richesses : “ Et pour qui est-ce que je travaille dur et que je laisse mon âme manquer de bonnes choses ? ” Cela aussi est vanité, et c’est une occupation funeste.

9 Deux valent mieux qu’un, parce qu’ils ont une bonne récompense pour leur dur travail. 10 Car si l’un d’eux vient à tomber, l’autre pourra relever son associé. Mais qu’arrivera-t-il à celui qui est seul et qui tombe lorsqu’il n’y a pas de second pour le relever ?

11 D’autre part, si deux couchent ensemble, alors, à coup sûr, ils se réchaufferont, mais quelqu’un qui est seul, comment se tiendra-t-il chaud ? 12 Et si quelqu’un pouvait maîtriser un seul, deux ensemble sauraient lui résister. Et un cordon triple ne se rompt pas vite.

13 Mieux vaut un enfant indigent mais sage qu’un roi vieux mais stupide, qui n’en a pas appris assez pour se laisser avertir encore. 14 Car il est sorti de la maison d’arrêt pour devenir roi, bien que sous le règne de celui-ci il soit né sans ressources. 15 J’ai vu tous les vivants qui circulent sous le soleil, [comment cela se passe] pour l’enfant, qui est second, qui se dresse à la place de l’autre. 16 Il n’y a pas de fin à tout le peuple, à tous ceux devant qui il était ; et ceux qui viendront après ne se réjouiront pas en lui, car cela aussi est vanité et poursuite du vent.

Ecclésiaste  5 : 1 - 20

5 Garde tes pieds quand tu vas à la maison du [vrai] Dieu ; et que l’on s’approche pour entendre plutôt que pour donner un sacrifice comme font les stupides, car ils ne se rendent pas compte qu’ils font ce qui est mauvais.

2 Ne te hâte pas quant à ta bouche ; et que ton cœur, lui, ne se hâte pas d’exprimer une parole devant le [vrai] Dieu. Car le [vrai] Dieu est dans les cieux, mais toi tu es sur la terre. C’est pourquoi tes paroles doivent être peu nombreuses. 3 Car un rêve vient bel et bien à cause de l’abondance d’occupations, et la voix d’un homme stupide à cause de l’abondance de paroles. 4 Quand tu fais un vœu à Dieu, n’hésite pas à t’en acquitter, car il n’y a aucun plaisir dans les stupides. Le vœu que tu fais, acquitte-t’en. 5 Mieux vaut que tu ne fasses pas de vœu que d’en faire un et de ne pas t’en acquitter. 6 Ne permets pas à ta bouche de faire pécher ta chair, et ne dis pas devant l’ange que c’était une erreur. Pourquoi le [vrai] Dieu s’indignerait-il à cause de ta voix et devrait-il démolir l’œuvre de tes mains ? 7 Car à cause de l’abondance [d’occupations] il y a des rêves, et il y a des vanités et des paroles en abondance. Mais crains le [vrai] Dieu lui-même.

8 Si tu vois dans un district administratif l’oppression de l’homme sans ressources et la suppression par la force du jugement et de la justice, ne sois pas stupéfait de l’affaire, car quelqu’un qui est plus élevé que celui qui est élevé veille, et au-dessus d’eux il y a ceux qui sont élevés.

9 De plus, le profit de la terre est parmi eux tous ; pour un champ le roi a été servi.

10 Celui qui aime l’argent ne se rassasiera pas d’argent, ni celui qui aime la fortune, du revenu. Cela aussi est vanité.

11 Quand les bonnes choses se multiplient, ceux qui les mangent se multiplient bel et bien. Et quel avantage y a-t-il pour leur grand propriétaire, sinon qu’il [les] regarde de ses yeux ?

12 Doux est le sommeil de celui qui sert, qu’il mange peu ou beaucoup ; mais l’abondance du riche ne le laisse pas dormir.

13 Il existe un malheur grave que j’ai vu sous le soleil : des richesses qu’on garde pour leur grand propriétaire, pour son malheur. 14 Et ces richesses ont péri à cause d’une occupation funeste, et il est devenu père d’un fils alors qu’il n’y a rien dans sa main.

15 Comme on est sorti du ventre de sa mère, nu l’on s’en ira de nouveau, comme on est venu ; et on ne pourra rien emporter pour son dur travail, qu’on puisse emmener avec sa main.

16 Et cela aussi est un malheur grave : exactement comme on est venu, ainsi on s’en ira ; et quel profit y a-t-il pour celui qui sans relâche travaille dur pour le vent ? 17 De plus, durant tous ses jours il mange dans les ténèbres, avec beaucoup de dépit, avec maladie chez lui et [cause d’]indignation.

18 Voyez : Ce qu’il y a de mieux, [et] que moi j’ai vu — [et cela] est beau —, c’est que l’[homme] mange, et boive, et voie le bien pour tout son dur travail par quoi il travaille dur sous le soleil pendant le nombre des jours de sa vie, que le [vrai] Dieu lui a donnés, car c’est là sa part. 19 De plus, tout homme à qui le [vrai] Dieu a donné richesse et biens matériels, il lui a aussi permis d’en manger, d’emporter sa part et de se réjouir dans son dur travail. Cela est le don de Dieu. 20 Car il ne se souviendra guère des jours de sa vie, parce que le [vrai] Dieu [l’]occupe avec la joie de son cœur.

Ecclésiaste  6 : 1 - 12

6 Il existe un malheur que j’ai vu sous le soleil, et il est fréquent parmi les humains : 2 un homme à qui le [vrai] Dieu donne richesse, biens matériels et gloire, et qui ne manque de rien pour son âme en tout ce pour quoi il se montre rempli de désir, et pourtant le [vrai] Dieu ne lui permet pas d’en manger, même si un étranger le mange. Cela est vanité et c’est une maladie mauvaise. 3 Si un homme devient père cent fois et qu’il vive de nombreuses années — si bien que les jours de ses années deviennent nombreux —, mais que son âme ne se soit pas rassasiée de bonnes choses et que même la tombe ne soit pas devenue sienne, je dois dire qu’un [enfant] né avant terme est en meilleure situation que lui. 4 Car c’est en vain que celui-ci est venu, et c’est dans les ténèbres qu’il s’en va, et par les ténèbres son nom sera couvert. 5 Il n’a même pas vu le soleil et ne l’a pas connu. Celui-ci a du repos plutôt que celui-là. 6 Supposons même qu’il ait vécu deux fois mille ans et que pourtant il n’ait pas vu ce qui est bon, n’est-ce pas dans un même lieu que tous vont ?

7 Tout le dur travail des humains est pour leur bouche, mais même leur âme ne se remplit pas. 8 Car quel avantage le sage a-t-il sur le stupide ? L’affligé, qu’a-t-il en sachant marcher devant les vivants ? 9 Mieux vaut la vision des yeux que la marche çà et là de l’âme. Cela aussi est vanité et poursuite du vent.

10 Ce qui a paru, le nom en a déjà été prononcé, et on a su ce qu’est l’homme ; et il ne peut pas plaider sa cause avec quelqu’un qui est plus puissant que lui.

11 Comme il existe beaucoup de choses qui causent beaucoup de vanité, quel avantage un homme a-t-il ? 12 Car qui sait quel bien un homme a dans la vie, pendant le nombre des jours de sa vie de vanité, alors qu’il les passe comme une ombre ? Car qui indiquera à l’homme ce qui arrivera après lui sous le soleil ?

Ecclésiaste  7 : 1 - 29

7 Un nom vaut mieux qu’une bonne huile, et le jour de la mort que le jour de sa naissance. 2 Mieux vaut aller à la maison de deuil que d’aller à la maison de banquet, parce que c’est la fin de tous les humains ; et le vivant doit [le] prendre à cœur. 3 Mieux vaut le dépit que le rire, car par l’amertume du visage le cœur devient meilleur. 4 Le cœur des sages est dans la maison de deuil, mais le cœur des stupides est dans la maison de joie.

5 Mieux vaut entendre la réprimande d’un sage que d’être l’homme qui entend le chant des stupides. 6 Car comme le bruit des épines sous la marmite, ainsi est le rire du stupide ; et cela aussi est vanité. 7 Car l’oppression peut faire qu’un sage agisse comme un fou, et un cadeau peut détruire le cœur.

8 Mieux vaut la fin d’une chose, par la suite, que son commencement. Mieux vaut quelqu’un qui est patient que quelqu’un qui a l’esprit hautain. 9 Ne te hâte pas dans ton esprit de t’offenser ; s’offenser, en effet, c’est ce qui repose dans le sein des stupides.

10 Ne dis pas : “ Comment se fait-il que les jours anciens ont été meilleurs que ceux-ci ? ” Car ce n’est pas grâce à la sagesse que tu as interrogé sur cela.

11 La sagesse avec un héritage est bonne et elle est avantageuse pour ceux qui voient le soleil. 12 Car la sagesse procure une protection [tout comme] l’argent procure une protection ; mais l’avantage de la connaissance, c’est que la sagesse garde en vie ses propriétaires.

13 Vois l’œuvre du [vrai] Dieu, car qui peut redresser ce qu’il a rendu tortueux ? 14 Dans un jour bon, sois dans ce qui est bon, et dans un jour funeste vois que le [vrai] Dieu a fait celui-ci exactement comme celui-là, afin que les humains ne puissent rien découvrir après eux.

15 J’ai tout vu pendant mes jours de vanité. Il existe [tel] juste qui périt dans sa justice, et il existe [tel] méchant qui dure longtemps dans sa méchanceté.

16 Ne deviens pas juste à l’excès et ne te montre pas sage outre mesure. Pourquoi amènerais-tu sur toi la désolation ? 17 Ne sois pas méchant à l’excès et ne deviens pas sot. Pourquoi mourrais-tu alors que ce n’est pas ton temps ? 18 Il vaut mieux que tu saisisses l’un, mais de l’autre non plus ne retire pas ta main ; car qui craint Dieu sortira avec eux tous.

19 La sagesse est plus forte pour le sage que dix hommes au pouvoir qui étaient dans une ville. 20 Car il n’y a pas d’homme juste sur la terre qui fasse toujours le bien et ne pèche pas.

21 De plus, à toutes les paroles que les gens peuvent dire, ne donne pas ton cœur, de peur que tu n’entendes ton serviteur appeler le mal sur toi. 22 Car ton cœur sait parfaitement que bien des fois aussi tu as toi-même appelé le mal sur les autres.

23 Tout cela, je l’ai expérimenté avec sagesse. J’ai dit : “ Je veux devenir sage. ” Mais cela était loin de moi. 24 Ce qui a paru est loin et extrêmement profond. Qui peut le découvrir ? 25 Moi, je me suis retourné, mon cœur aussi, pour connaître, pour explorer et pour rechercher la sagesse et la raison des choses, et pour connaître la méchanceté de la stupidité et la sottise de la folie ; 26 et je trouvais : [J’ai trouvé] plus amère que la mort la femme qui est [comme] des filets de chasse, et dont le cœur est [comme] des sennes, [et] dont les mains sont des entraves. On est bon devant le [vrai] Dieu si on lui échappe, mais on pèche si on se laisse prendre par elle.

27 “ Vois ! J’ai trouvé ceci, a dit le rassembleur, [en prenant] une chose après l’autre pour trouver le résumé, 28 que mon âme a cherché continuellement, mais que je n’ai pas trouvé. Un homme entre mille, je l’ai trouvé, mais une femme parmi toutes celles-ci, je ne l’ai pas trouvée. 29 Vois ! J’ai seulement trouvé ceci : que le [vrai] Dieu a fait les humains droits, mais eux ont cherché beaucoup de plans. ”

Ecclésiaste  8 : 1 - 17

8 Qui est comme le sage ? Et qui connaît l’interprétation d’une chose ? La sagesse d’un homme fait briller son visage, et même la dureté de son visage en est changée.

2 Je [dis] : “ Garde l’ordre du roi, et cela à cause du serment de Dieu. 3 Ne te hâte pas, pour que tu puisses t’en aller de devant lui. Ne te tiens pas dans une chose mauvaise. Car tout ce qu’il prend plaisir [à faire], il le fera, 4 parce que la parole du roi, c’est le pouvoir ; et qui peut lui dire : ‘ Que fais-tu ? ’ ”

5 Qui garde le commandement ne connaîtra aucune chose funeste, et le cœur sage connaîtra et le temps et le jugement. 6 Car il existe un temps et un jugement pour toute affaire, parce que le malheur des humains est abondant sur eux. 7 Aucun [homme], en effet, ne sait ce qui sera, car qui peut lui indiquer comment cela sera ?

8 Il n’y a pas d’homme qui ait pouvoir sur l’esprit pour retenir l’esprit ; et il n’y a pas de pouvoir [qui puisse s’exercer] au jour de la mort ; pas plus qu’il n’y a de dispense dans la guerre. Et la méchanceté ne fera pas échapper ceux qui s’y livrent.

9 Tout cela, je l’ai vu, et il y a eu application de mon cœur à toute œuvre qui s’est faite sous le soleil, [durant] le temps où l’homme a dominé l’homme à son détriment. 10 Mais bien qu’il en soit ainsi, j’ai vu les méchants qu’on enterrait, [j’ai vu] comment ils étaient entrés et comment ils s’en allaient du lieu saint et étaient oubliés dans la ville où ils avaient agi ainsi. Cela aussi est vanité.

11 Parce que la sentence contre une œuvre mauvaise n’a pas été exécutée rapidement, voilà pourquoi le cœur des fils des hommes s’est pleinement enhardi en eux à faire le mal. 12 Quoiqu’un pécheur fasse le mal cent fois et continue longtemps [d’agir] à sa guise, je sais aussi, pourtant, que cela tournera bien pour ceux qui craignent le [vrai] Dieu, parce qu’ils l’ont craint. 13 Mais cela ne tournera pas bien pour le méchant, et il ne prolongera pas ses jours, qui sont comme une ombre, parce qu’il ne craint pas Dieu.

14 Il existe une vanité qui se fait sur la terre : c’est qu’il existe des justes à qui arrivent [des choses] comme si c’était pour l’œuvre des méchants, et il existe des méchants à qui arrivent [des choses] comme si c’était pour l’œuvre des justes. J’ai dit que cela aussi est vanité.

15 Et moi, j’ai loué la joie, parce qu’il n’y a rien de mieux pour les humains sous le soleil que de manger et de boire et de se réjouir, et que cela les accompagne dans leur dur travail durant les jours de leur vie que le [vrai] Dieu leur a donnés sous le soleil. 16 Ainsi j’ai appliqué mon cœur à connaître la sagesse et à voir l’occupation qui se fait sur la terre, parce qu’il y a quelqu’un qui, ni le jour ni la nuit, ne voit de ses yeux le sommeil.

17 Et j’ai vu toute l’œuvre du [vrai] Dieu, [et j’ai vu] que les humains ne peuvent pas découvrir l’œuvre qui s’est faite sous le soleil ; les humains ont beau travailler dur sans relâche pour chercher, ils ne trouvent pas. Et même s’ils se disaient assez sages pour savoir, ils ne pourraient pas trouver.

Ecclésiaste  9 : 1 - 18

9 Car j’ai pris tout ceci à cœur, oui pour scruter tout ceci : que les justes et les sages et leurs œuvres sont dans la main du [vrai] Dieu. Les humains ne se rendent compte ni de l’amour ni de la haine qui furent tous avant eux. 2 Tous sont pareils en ce qu’ils ont tous. Il y a une même fin pour le juste et pour le méchant, pour le bon et pour le pur et pour l’impur, pour celui qui sacrifie et pour celui qui ne sacrifie pas. Le bon est comme le pécheur ; celui qui jure comme celui qui a eu peur du serment. 3 Voici ce qui est funeste dans tout ce qui s’est fait sous le soleil : c’est que, parce qu’il y a une même fin pour tous, le cœur des fils des hommes est aussi plein de mal ; et il y a de la folie dans leur cœur pendant leur vie ; après quoi — chez les morts !

4 Pour celui, en effet, qui est lié à tous les vivants il existe de la confiance, car chien vivant est en meilleure situation que lion mort. 5 En effet les vivants savent qu’ils mourront ; mais les morts, eux, ne savent rien, et ils n’ont plus de salaire, car leur souvenir est bel et bien oublié. 6 De plus, leur amour et leur haine et leur jalousie ont déjà péri, et ils n’ont plus — pour des temps indéfinis — de part à quoi que ce soit qui doit se faire sous le soleil.

7 Va, mange ta nourriture avec joie et bois ton vin d’un cœur bon, car déjà le [vrai] Dieu a pris plaisir à tes œuvres. 8 Qu’en toute circonstance tes vêtements soient blancs, et que l’huile ne manque pas sur ta tête. 9 Vois la vie avec la femme que tu aimes, durant tous les jours de ta vie de vanité qu’Il t’a donnée sous le soleil, durant tous les jours de ta vanité, car c’est là ta part dans la vie et dans ton dur travail par quoi tu travailles dur sous le soleil. 10 Tout ce que ta main trouve à faire, fais-le avec ta force, car il n’y a ni œuvre, ni plan, ni connaissance, ni sagesse dans le shéol, le lieu où tu vas.

11 Je suis retourné pour voir sous le soleil que la course n’est pas aux hommes rapides, ni la bataille aux hommes forts, et non plus la nourriture aux sages, et non plus la richesse aux intelligents, ni même la faveur à ceux qui ont de la connaissance, car temps et événement imprévu leur arrivent à tous. 12 Car l’homme non plus ne connaît pas son temps. Comme les poissons qui sont pris au filet mauvais, et comme les oiseaux qui sont pris au piège, ainsi les fils des hommes sont attrapés en un temps funeste, quand il tombe sur eux tout à coup.

13 J’ai vu aussi ceci concernant la sagesse sous le soleil — et elle a été grande pour moi : 14 il y avait une petite ville, et les hommes en elle étaient peu nombreux ; vers elle est venu un grand roi, il l’a cernée et a bâti contre elle de grandes forteresses. 15 Et il s’y trouvait un homme, indigent [mais] sage, et celui-ci fit échapper la ville par sa sagesse. Mais personne ne s’est souvenu de cet homme indigent. 16 Et moi, j’ai dit : “ La sagesse vaut mieux que la force ; cependant la sagesse de l’indigent est méprisée, et ses paroles ne sont pas écoutées. ”

17 Les paroles des sages [exprimées] avec calme doivent être entendues plus que le cri de quelqu’un qui domine parmi les stupides.

18 La sagesse vaut mieux que des engins de combat, et un seul pécheur peut détruire beaucoup de bien.

Ecclésiaste  10 : 1 - 20

10 Des mouches mortes, voilà ce qui rend puante [et] qui fait jaillir l’huile du confectionneur d’onguents. [Tel est l’effet d’]un peu de sottise [sur] quelqu’un qui est précieux par la sagesse et par la gloire.

2 Le cœur du sage est à sa droite, mais le cœur du stupide est à sa gauche. 3 De plus, dans quelque chemin que marche le sot, son cœur fait défaut, et vraiment il dit à chacun qu’il est sot.

4 Si l’esprit d’un chef s’élève contre toi, ne quitte pas ton lieu, car le calme apaise de grands péchés.

5 Il existe une chose funeste que j’ai vue sous le soleil, comme lorsque sort une erreur à cause de celui qui est au pouvoir : 6 la sottise a été placée à de nombreux postes élevés, mais les riches demeurent dans une basse condition.

7 J’ai vu des serviteurs sur des chevaux, mais des princes marchant sur la terre comme des serviteurs.

8 Qui creuse une fosse y tombera ; et qui fait une brèche dans un mur de pierres, un serpent le mordra.

9 Qui extrait des pierres se fera mal avec. Qui fend des bûches devra faire attention à elles.

10 Si un outil de fer s’est émoussé et que quelqu’un n’en ait pas aiguisé le tranchant, alors il concentrera ses énergies vitales. User de sagesse afin de réussir est donc un avantage.

11 Si le serpent mord lorsque le charme n’opère pas, alors il n’y a pas d’avantage pour celui qui recourt à la langue.

12 Les paroles de la bouche du sage signifient faveur, mais les lèvres du stupide l’engloutissent. 13 Le début des paroles de sa bouche est sottise, et la fin de sa bouche, par la suite, est folie funeste. 14 Et le sot multiplie les paroles.

L’homme ne sait pas ce qui sera ; et ce qui sera après lui, qui pourra le lui indiquer ?

15 Le dur travail des stupides les lasse, car aucun n’a su comment aller à la ville.

16 Que deviendras-tu, ô pays, quand ton roi est un garçon et que tes princes ne cessent de manger, même au matin ? 17 Heureux es-tu, ô pays, lorsque ton roi est le fils de nobles et que tes princes mangent en temps voulu, pour la force, [et] non pour boire.

18 Par suite d’une grande paresse, la charpente s’affaisse, et parce qu’on baisse les mains, la maison fait eau.

19 Le pain est pour le rire des travailleurs, et le vin réjouit la vie ; mais l’argent répond à tout.

20 Même dans ta chambre à coucher n’appelle pas le mal sur le roi, et dans les chambres intérieures, là où tu t’allonges, n’appelle pas le mal sur un riche ; car une créature volante des cieux transmettra le son, et ce qui possède des ailes fera connaître la chose.

Ecclésiaste  11 : 1 - 10

11 Lance ton pain sur la surface des eaux, car au cours de nombreux jours tu le retrouveras. 2 Donne une part à sept, ou même à huit, car tu ne sais pas quel malheur arrivera sur la terre.

3 Si les nuages sont remplis [d’eau], ils vident une pluie torrentielle sur la terre ; et si un arbre tombe au sud ou au nord, à l’endroit où l’arbre tombe, là il sera.

4 Qui observe le vent ne sèmera pas ; et qui regarde les nuages ne moissonnera pas.

5 De même que tu ne sais pas quel est le chemin de l’esprit dans les os dans le ventre de celle qui est enceinte, de même tu ne connais pas l’œuvre du [vrai] Dieu, qui fait toutes choses.

6 Au matin sème ta semence et jusqu’au soir ne laisse pas reposer ta main ; car tu ne sais pas où ceci réussira, ici ou là, ou si tous les deux seront également bons.

7 Oui, la lumière est douce, et il est bon pour les yeux de voir le soleil ; 8 car si un homme vit de nombreuses années, qu’il se réjouisse en toutes. Et qu’il se souvienne des jours de ténèbres, bien qu’ils puissent être nombreux ; chaque [jour] qui est venu est vanité.

9 Réjouis-toi, jeune homme, dans ta jeunesse, et que ton cœur te fasse du bien aux jours de ton adolescence, et marche dans les voies de ton cœur et dans les choses que voient tes yeux. Mais sache que pour tout cela le [vrai] Dieu te fera venir en jugement. 10 Éloigne donc de ton cœur le dépit et écarte de ta chair le malheur, car jeunesse et printemps de la vie sont vanité.

Ecclésiaste  12 : 1 - 14

12 Souviens-toi donc de ton Grand Créateur aux jours de ton adolescence, avant que commencent à venir les jours funestes, ou que soient arrivées les années où tu diras : “ Je n’y ai aucun plaisir ” ; 2 avant que s’obscurcissent le soleil et la lumière, et la lune et les étoiles, et que les nuages soient revenus, puis la pluie torrentielle ; 3 au jour où tremblent les gardiens de la maison, où se sont courbés les hommes [pleins] d’énergie vitale, où ont cessé de travailler les femmes chargées de moudre, parce qu’elles sont devenues peu nombreuses, [au jour] où, aux fenêtres, les dames qui voient ont trouvé qu’il fait sombre ; 4 où se sont fermés les battants [qui donnent] sur la rue, quand baisse le bruit du moulin, et qu’on se lève au son de l’oiseau, et que toutes les filles du chant semblent avoir la voix basse. 5 De plus, on a commencé à avoir peur de ce qui est haut, et il y a des terreurs sur le chemin. Et l’amandier est en fleurs, et la sauterelle se traîne, et la câpre éclate, car l’homme s’en va vers sa maison de longue durée, et ceux qui font la lamentation ont tourné dans la rue ; 6 avant que soit enlevé le cordon d’argent, et que s’écrase le bol d’or, et que la jarre, à la source, se brise, et que la roue pour la citerne se soit écrasée. 7 Alors la poussière retourne à la terre comme elle était, et l’esprit retourne au [vrai] Dieu qui l’a donné.

8 “ La plus grande des vanités ! a dit le rassembleur, tout est vanité. ”

9 Outre que le rassembleur était devenu un sage, il a encore enseigné la connaissance au peuple, continuellement ; il a pesé et scruté, pour mettre en ordre beaucoup de proverbes. 10 Le rassembleur s’est efforcé de trouver les paroles délicieuses et comment écrire des paroles de vérité qui soient exactes.

11 Les paroles des sages sont comme des aiguillons, et comme des clous plantés, ceux qui composent des recueils [de sentences] ; ils ont été donnés de la part d’un seul berger. 12 Quant à ce qui est en plus de ceux-ci, mon fils, tiens compte de l’avertissement : à faire beaucoup de livres il n’y a pas de fin, et se consacrer beaucoup [à eux] est une fatigue pour la chair.

13 La conclusion de la chose, tout ayant été entendu : Crains le [vrai] Dieu et garde ses commandements. Car c’est là toute [l’obligation] de l’homme. 14 Car le [vrai] Dieu lui-même fera venir toute sorte d’œuvre en jugement, concernant toute chose cachée, [pour savoir] si elle est bonne ou mauvaise.

Chant de Salomon  1 : 1 - 17

Le chant de Salomon

1 Le chant par excellence, qui est de Salomon : 2 “ Qu’il me baise des baisers de sa bouche, car tes marques de tendresse sont meilleures que le vin. 3 Pour ce qui est de la senteur, tes huiles sont bonnes. Ton nom est comme une huile qu’on répand. C’est pourquoi les jeunes filles t’ont aimé. 4 Entraîne-moi avec toi ; courons. Le roi m’a introduite dans ses chambres intérieures ! Soyons dans la joie et réjouissons-nous en toi. Mentionnons tes marques de tendresse plus que le vin. C’est à bon droit que l’on t’a aimé.

5 “ Je suis noire, mais jolie, ô filles de Jérusalem, comme les tentes de Qédar, [et pourtant] comme les toiles de Salomon. 6 Ne me regardez pas parce que je suis basanée, parce que le soleil m’a aperçue. Les fils de ma mère se sont mis en colère contre moi ; ils m’ont établie gardienne des vignes, [bien que] ma vigne, [une vigne] qui était à moi, je ne l’aie pas gardée.

7 “ Révèle-moi, ô toi que mon âme a aimé, où tu mènes paître, où tu fais coucher le petit bétail à midi. Pourquoi deviendrais-je comme une femme enveloppée dans le deuil, parmi les troupeaux de tes associés ? ”

8 “ Si tu ne le sais pas, ô toi, la plus belle parmi les femmes, sors sur les traces du troupeau et fais paître tes chevreaux près des tabernacles des bergers. ”

9 “ À ma jument aux chars de Pharaon, je t’ai comparée, ô ma compagne ! 10 Tes joues sont jolies entre les tresses de cheveux, ton cou dans une rangée de perles. 11 Nous te ferons des cercles d’or, avec des points d’argent. ”

12 “ Tant que le roi est à sa table ronde, mon nard donne sa senteur. 13 Celui qui m’est cher est pour moi comme un sachet de myrrhe ; entre mes seins il passera la nuit. 14 Celui qui m’est cher est pour moi comme une grappe de henné, parmi les vignes d’En-Guédi. ”

15 “ Vois ! Tu es belle, ô ma compagne ! Vois ! Tu es belle. Tes yeux sont [les yeux des] colombes. ”

16 “ Vois ! Tu es beau, toi qui m’es cher ; oui, [tu es] charmant. Notre divan aussi est [un divan] de feuillage. 17 Les poutres de notre magnifique maison sont des cèdres, nos solives, des genévriers.

Chant de Salomon  2 : 1 - 17

2 “ Je suis un simple safran de la plaine côtière, un lis des basses plaines. ”

2 “ Comme un lis parmi les plantes épineuses, telle est ma compagne parmi les filles. ”

3 “ Comme un pommier parmi les arbres de la forêt, tel est parmi les fils celui qui m’est cher. J’ai passionnément désiré son ombre, et là je me suis assise, et son fruit a été doux à mon palais. 4 Il m’a introduite dans la maison du vin, et sa bannière au-dessus de moi, c’était l’amour. 5 Ranimez-moi avec des gâteaux de raisins, soutenez-moi avec des pommes, car je suis malade d’amour. 6 Sa main gauche est sous ma tête, et sa droite — elle m’étreint. 7 Je vous ai fait jurer, ô filles de Jérusalem, par les gazelles ou par les biches des champs, de ne pas tenter d’éveiller ou de réveiller l’amour [en moi] avant qu’il le désire.

8 “ Le bruit de celui qui m’est cher ! Voyez ! Celui-ci vient, grimpant sur les montagnes, sautant sur les collines. 9 Celui qui m’est cher ressemble à une gazelle ou au faon des cerfs. Voyez ! Celui-ci se tient derrière notre mur, regardant par les fenêtres, jetant un coup d’œil à travers les treillis. 10 Celui qui m’est cher a répondu et m’a dit : ‘ Lève-toi, ma compagne, ma belle, et pars. 11 Car voici que la saison des pluies est passée, la pluie torrentielle a cessé, elle s’en est allée. 12 Les fleurs sont apparues dans le pays, le temps de la taille de la vigne est arrivé et la voix de la tourterelle s’est fait entendre dans notre pays. 13 Quant au figuier, il a mûri ses figues précoces, leur faisant prendre de la couleur ; et les vignes sont en fleur, elles ont donné [leur] senteur. Lève-toi, viens, ô ma compagne, ma belle, et pars. 14 Ô ma colombe, dans les antres du rocher, dans le secret du chemin en pente raide, fais-moi voir ta forme, fais-moi entendre ta voix, car ta voix est agréable et ta forme est jolie. ’ ”

15 “ Saisissez-nous les renards, les petits renards qui ravagent les vignes, car nos vignes sont en fleur. ”

16 “ Celui qui m’est cher est à moi, et je suis à lui. Il mène paître parmi les lis. 17 Avant que souffle le jour et que se soient enfuies les ombres, fais demi-tour, ô toi qui m’es cher ! Sois semblable à la gazelle ou au faon des cerfs sur les montagnes de séparation.

Chant de Salomon  3 : 1 - 11

3 “ Sur mon lit, durant les nuits, j’ai cherché celui que mon âme a aimé. Je l’ai cherché, mais je ne l’ai pas trouvé. 2 Laissez-moi me lever, s’il vous plaît, et tourner dans la ville ; dans les rues et sur les places publiques, laissez-moi chercher celui que mon âme a aimé. Je l’ai cherché, mais je ne l’ai pas trouvé. 3 Les gardes qui tournaient dans la ville m’ont trouvée : ‘ Avez-vous vu celui que mon âme a aimé ? ’ 4 À peine les avais-je dépassés que j’ai trouvé celui que mon âme a aimé. Je l’ai saisi, et je n’ai pas voulu le lâcher avant de l’avoir introduit dans la maison de ma mère et dans la chambre intérieure de celle qui s’était trouvée enceinte de moi. 5 Je vous ai fait jurer, ô filles de Jérusalem, par les gazelles ou par les biches des champs, de ne pas tenter d’éveiller ou de réveiller l’amour [en moi] avant qu’il le désire. ”

6 “ Qu’est cette chose qui monte du désert, comme des colonnes de fumée, parfumée de myrrhe et d’oliban, oui de toutes sortes de poudres aromatiques de commerçant ? ”

7 “ Voyez ! C’est son lit, celui de Salomon. Soixante hommes forts sont autour du [lit], parmi les hommes forts d’Israël, 8 tous en possession d’une épée, exercés à la guerre, chacun son épée sur sa cuisse à cause de l’effroi durant les nuits. ”

9 “ C’est la litière que le roi Salomon s’est faite avec les arbres du Liban. 10 Ses colonnes, il les a faites d’argent, ses appuis, d’or. Son siège est de laine teinte en pourpre rougeâtre, son intérieur, garni avec amour par les filles de Jérusalem. ”

11 “ Sortez et contemplez, ô filles de Sion, le roi Salomon, avec la couronne que sa mère lui a tressée au jour de son mariage et au jour de la joie de son cœur. ”

Chant de Salomon  4 : 1 - 16

4 “ Vois ! Tu es belle, ô ma compagne ! Vois ! Tu es belle. Tes yeux sont [les yeux des] colombes, derrière ton voile. Tes cheveux sont comme un troupeau de chèvres qui sont descendues en bondissant de la région montagneuse de Guiléad. 2 Tes dents sont comme un troupeau de [brebis], fraîchement tondues, qui sont remontées du lavage ; toutes portent des jumeaux, aucune d’elles n’a perdu ses petits. 3 Tes lèvres sont comme un fil d’écarlate, et ta parole est agréable. Comme une tranche de grenade sont tes tempes derrière ton voile. 4 Ton cou est comme la tour de David, bâtie par rangées de pierres, où sont suspendus mille boucliers, tous les boucliers ronds des hommes forts. 5 Tes deux seins sont comme deux faons, les jumeaux d’une gazelle, qui paissent parmi les lis. ”

6 “ Avant que souffle le jour et que se soient enfuies les ombres, j’irai à la montagne de la myrrhe et à la colline de l’oliban. ”

7 “ Tu es toute belle, ô ma compagne, et il n’y a pas de tare en toi. 8 Avec moi, du Liban, ô épouse, avec moi, du Liban puisses-tu venir. Puisses-tu descendre du sommet de l’Anti-Liban, du sommet du Senir, oui de l’Hermôn, des repaires des lions, des montagnes des léopards. 9 Tu m’as fait battre le cœur, ô ma sœur, [mon] épouse, tu m’as fait battre le cœur par un seul de tes yeux, par un seul pendentif de ton collier. 10 Que tes marques de tendresse sont belles, ô ma sœur, [mon] épouse ! Que tes marques de tendresse sont meilleures que le vin, et la senteur de tes huiles que toutes sortes de parfums ! 11 De miel en rayon, tes lèvres dégouttent sans arrêt, ô [mon] épouse ! Du miel et du lait sont sous ta langue, et la senteur de tes vêtements est comme la senteur du Liban. 12 C’est un jardin verrouillé ma sœur, [mon] épouse, un jardin verrouillé, une source scellée. 13 Ta peau est un paradis de grenades, avec les fruits de choix, des hennés avec des nards ; 14 du nard et du safran, de la canne et du cinnamome, avec toutes sortes d’arbres à oliban, de la myrrhe et de l’aloès, avec tous les meilleurs parfums ; 15 [et] une source de jardins, un puits d’eau douce, et de petits ruisseaux du Liban. 16 Réveille-toi, ô vent du nord, et viens, ô vent du sud ! Souffle sur mon jardin. Que ses parfums ruissellent. ”

“ Que celui qui m’est cher entre dans son jardin et en mange les fruits de choix. ”

Chant de Salomon  5 : 1 - 16

5 “ Je suis entré dans mon jardin, ô ma sœur, [mon] épouse ! J’ai cueilli ma myrrhe avec mes aromates. J’ai mangé mon rayon de miel avec mon miel, j’ai bu mon vin avec mon lait. ”

“ Mangez, ô compagnons ! Buvez et enivrez-vous de marques de tendresse ! ”

2 “ Je suis endormie, mais mon cœur est éveillé. C’est le bruit de celui qui m’est cher ! Il frappe ! ”

“ Ouvre-moi, ô ma sœur, ma compagne, ma colombe, mon [amie] intègre ! Car ma tête est remplie de rosée, mes boucles, des gouttes de la nuit. ”

3 “ ‘ J’ai enlevé ma robe. Comment puis-je la remettre ? J’ai lavé mes pieds. Comment puis-je les salir ? ’ 4 Celui qui m’est cher a retiré sa main du trou [de la porte], et mes entrailles se sont agitées en moi. 5 Je me suis levée, moi, pour ouvrir à celui qui m’est cher, et mes mains ont dégoutté de myrrhe et mes doigts de myrrhe liquide, sur les creux de la serrure. 6 J’ai ouvert, moi, à celui qui m’est cher, mais celui qui m’est cher s’en était allé, il était passé. Mon âme était sortie [de moi] quand il parlait. Je l’ai cherché, mais je ne l’ai pas trouvé. Je l’ai appelé, mais il ne m’a pas répondu. 7 Les gardes qui tournaient dans la ville m’ont trouvée. Ils m’ont frappée, ils m’ont blessée. Les gardes des murailles ont enlevé de dessus moi mon grand châle.

8 “ Je vous ai fait jurer, ô filles de Jérusalem, si vous trouvez celui qui m’est cher, de lui annoncer que je suis malade d’amour. ”

9 “ Celui qui t’est cher, en quoi l’emporte-t-il sur tout autre [ami très] cher, ô toi, la plus belle parmi les femmes ? Celui qui t’est cher, en quoi l’emporte-t-il sur tout autre [ami très] cher, pour que tu nous aies fait prêter pareil serment ? ”

10 “ Celui qui m’est cher est éblouissant et a le teint vermeil ; c’est le plus remarquable entre dix mille. 11 Sa tête est d’or, de l’or affiné. Ses boucles sont des grappes de dattes. Sa [chevelure] noire est comme le corbeau. 12 Ses yeux sont comme des colombes près des canaux d’eau, se baignant dans du lait, posées à l’intérieur des bords. 13 Ses joues sont comme un parterre d’aromates, des tours d’herbes odorantes. Ses lèvres sont des lis, elles dégouttent de myrrhe liquide. 14 Ses mains sont des cylindres d’or, remplis de chrysolithe. Son abdomen est une plaque d’ivoire couverte de saphirs. 15 Ses jambes sont des colonnes de marbre fondées sur des socles mortaisés d’or affiné. Son aspect est comme le Liban, [il est] de choix comme les cèdres. 16 Son palais n’est que douceur, et tout en lui est extrêmement désirable. Voilà celui qui m’est cher, et voilà mon compagnon, ô filles de Jérusalem ! ”

Chant de Salomon  6 : 1 - 13

6 “ Où est allé celui qui t’est cher, ô la plus belle parmi les femmes ? Où s’est dirigé celui qui t’est cher, pour que nous le cherchions avec toi ? ”

2 “ Celui qui m’est cher est descendu à son jardin, aux parterres d’aromates, pour mener paître parmi les jardins, et pour cueillir des lis. 3 Je suis à celui qui m’est cher, et celui qui m’est cher est à moi. Il fait paître parmi les lis. ”

4 “ Tu es belle, ô ma compagne, comme Ville Charmante, jolie comme Jérusalem, impressionnante comme des troupes rassemblées autour de bannières. 5 Détourne tes yeux de devant moi, car ils m’ont alarmé. Tes cheveux sont comme un troupeau de chèvres qui sont descendues de Guiléad en bondissant. 6 Tes dents sont comme un troupeau de brebis qui sont remontées du lavage ; toutes portent des jumeaux, aucune d’elles n’a perdu ses petits. 7 Comme une tranche de grenade sont tes tempes derrière ton voile. 8 Il y a peut-être soixante reines et quatre-vingts concubines et des jeunes filles sans nombre. 9 Il y en a une qui est ma colombe, mon [amie] intègre. Il y en a une qui appartient à sa mère. Elle est la pure de celle qui l’a mise au monde. Les filles l’ont vue, et elles l’ont alors déclarée heureuse ; reines et concubines, et elles l’ont alors louée : 10 ‘ Quelle est cette femme qui abaisse [sur nous] ses regards comme l’aurore, belle comme la pleine lune, pure comme le soleil brûlant, impressionnante comme des troupes rassemblées autour de bannières ? ’ ”

11 “ Au jardin des noyers j’étais descendue, pour voir les pousses dans le ouadi, pour voir si la vigne avait bourgeonné, si les grenadiers avaient fleuri. 12 Avant que je l’aie su, mon âme m’avait mise aux chars de mon peuple bien disposé. ”

13 “ Reviens, reviens, ô Shoulammite ! Reviens, reviens, pour que nous te contemplions ! ”

“ Que contemplez-vous dans la Shoulammite ? ”

“ Quelque chose comme la danse de deux camps ! ”

Chant de Salomon  7 : 1 - 13

7 “ Que tes pas sont devenus beaux dans [tes] sandales, ô fille bien disposée ! Les courbes de tes cuisses sont comme des ornements, œuvre de mains d’artiste. 2 Ton nombril est un bol arrondi. Que le vin mélangé n’[y] manque pas. Ton ventre est un tas de blé, entouré de lis. 3 Tes deux seins sont comme deux faons, les jumeaux d’une gazelle. 4 Ton cou est comme une tour d’ivoire. Tes yeux sont comme les piscines de Heshbôn, près de la porte de Bath-Rabbim. Ton nez est comme la tour du Liban, qui guette du côté de Damas. 5 Ta tête sur toi est comme le Carmel, et la chevelure de ta tête est comme de la laine teinte en pourpre rougeâtre. Le roi est tenu enchaîné par ces flots. 6 Que tu es belle et que tu es charmante, ô bien-aimée, parmi les délices ! 7 Oui, ta taille que voici ressemble à un palmier, et tes seins à des grappes de dattes. 8 J’ai dit : ‘ Je monterai au palmier pour en saisir les régimes de dattes. ’ S’il te plaît, que tes seins deviennent comme les grappes de la vigne, et la senteur de ton nez comme des pommes, 9 et ton palais comme le meilleur vin, qui glisse facilement pour celui qui m’est cher, coulant doucement sur les lèvres des dormeurs. ”

10 “ Je suis à celui qui m’est cher, et vers moi est son désir. 11 Viens, ô toi qui m’es cher, sortons à la campagne ; logeons parmi les hennés. 12 Levons-nous de bonne heure pour aller aux vignobles, pour voir si la vigne a bourgeonné, si la fleur s’est ouverte, si les grenadiers ont fleuri. Là je te donnerai mes marques de tendresse. 13 Les mandragores ont donné [leur] senteur, et à nos portes il y a toutes sortes de fruits de choix. Les nouveaux comme les anciens, ô toi qui m’es cher, je les ai conservés avec soin pour toi.

Chant de Salomon  8 : 1 - 14

8 “ Oh ! que n’es-tu comme mon frère, tétant les seins de ma mère ! Si je te trouvais dehors, je t’embrasserais. Les gens ne me mépriseraient pas. 2 Je te conduirais, je t’introduirais dans la maison de ma mère, qui m’enseignait. Je te ferais boire du vin aromatisé, du jus frais de grenades. 3 Sa main gauche serait sous ma tête, et sa droite — elle m’étreindrait.

4 “ Je vous ai fait jurer, ô filles de Jérusalem, de ne pas tenter d’éveiller ou de réveiller l’amour [en moi] avant qu’il le désire. ”

5 “ Quelle est cette femme qui monte du désert, appuyée sur celui qui lui est cher ? ”

“ Sous le pommier je t’ai réveillé. Là, ta mère, [enceinte] de toi, a été dans les douleurs. Là, celle qui te mettait au monde a éprouvé les douleurs.

6 “ Place-moi comme un sceau sur ton cœur, comme un sceau sur ton bras ; parce que l’amour est fort comme la mort, la volonté d’être l’objet d’un attachement exclusif est inflexible comme le shéol. Ses flamboiements sont des flamboiements de feu, la flamme de Yah. 7 Les eaux nombreuses ne peuvent éteindre l’amour, et les fleuves ne sauraient l’entraîner. Si un homme donnait toutes les choses de valeur de sa maison pour l’amour, à coup sûr on les mépriserait. ”

8 “ Nous avons une petite sœur qui n’a pas de seins. Que ferons-nous pour notre sœur le jour où on la demandera ? ”

9 “ Si elle est une muraille, nous bâtirons sur elle des créneaux d’argent, mais si elle est une porte, nous la bloquerons d’une planche de cèdre. ”

10 “ Je suis une muraille, et mes seins sont comme des tours. Alors je suis devenue à ses yeux comme celle qui trouve la paix.

11 “ Salomon avait une vigne à Baal-Hamôn. Il remit la vigne aux gardiens. Chacun apportait pour son fruit mille pièces d’argent.

12 “ Ma vigne, qui m’appartient, est à ma disposition. Les mille t’appartiennent, ô Salomon, et deux cents à ceux qui en gardent le fruit. ”

13 “ Ô toi qui habites dans les jardins, les associés sont attentifs à ta voix. Fais que je l’entende. ”

14 “ Fuis, toi qui m’es cher, et deviens semblable à une gazelle ou à un faon des cerfs sur les montagnes des aromates. ”

Isaïe  1 : 1 - 31

Isaïe

1 La vision d’Isaïe le fils d’Amots, qu’il a contemplée au sujet de Juda et de Jérusalem, aux jours d’Ouzziya, de Yotham, d’Ahaz [et] de Hizqiya, rois de Juda :

2 Entendez, ô cieux, et prête l’oreille, ô terre, car Jéhovah lui-même a parlé : “ J’ai élevé des fils, je les ai fait grandir, mais eux se sont révoltés contre moi. 3 Le taureau connaît bien son acheteur, et l’âne la mangeoire de son propriétaire ; Israël, lui, n’a pas connu, mon peuple ne s’est pas montré intelligent. ”

4 Malheur à la nation pécheresse, au peuple chargé de fautes, semence qui fait le mal, fils funestes ! Ils ont quitté Jéhovah, ils ont traité sans respect le Saint d’Israël, ils se sont retirés en arrière. 5 Où serez-vous frappés encore, étant donné que vous ajoutez de nouvelles révoltes ? Toute la tête est dans un état de maladie, et tout le cœur est défaillant. 6 De la plante du pied jusqu’à la tête, rien en lui n’est intact. Blessures, meurtrissures et plaies fraîches — elles n’ont été ni pressées ni bandées, et on ne les a pas adoucies avec de l’huile. 7 Votre pays est une désolation, vos villes sont brûlées par le feu ; votre sol — devant vous des étrangers le dévorent, et la désolation est comme un renversement [causé] par des étrangers. 8 Oui, la fille de Sion est restée comme une hutte dans une vigne, comme une cabane de guet dans un champ de concombres, comme une ville encerclée. 9 Si Jéhovah des armées lui-même ne nous avait laissé quelques survivants, nous serions devenus comme Sodome, nous aurions ressemblé à Gomorrhe.

10 Entendez la parole de Jéhovah, dictateurs de Sodome ! Prêtez l’oreille à la loi de notre Dieu, peuple de Gomorrhe ! 11 “ À quoi me sert la multitude de vos sacrifices ? ” dit Jéhovah. “ Oui, j’en ai assez des holocaustes de béliers et de la graisse des animaux bien nourris ; je ne prends pas plaisir au sang des jeunes taureaux, des agneaux et des boucs. 12 Quand sans arrêt vous venez pour voir ma face, qui a réclamé de votre main ceci : piétiner mes cours ? 13 Cessez d’apporter encore des offrandes de grain sans valeur. L’encens — c’est une chose détestable pour moi. Nouvelle lune, sabbat, convocation d’assemblée... je ne puis endurer le [recours aux] pouvoirs magiques avec l’assemblée solennelle. 14 Vos nouvelles lunes et vos époques de fêtes, mon âme les hait vraiment. Pour moi elles sont devenues un fardeau ; oui, je me suis fatigué de [les] supporter. 15 Quand vous étendez vos paumes, je cache mes yeux loin de vous. Quand bien même vous multipliez les prières, je n’écoute pas ; vos mains se sont remplies de meurtres. 16 Lavez-vous, purifiez-vous ; ôtez de devant mes yeux la méchanceté de vos manières d’agir ; cessez de faire le mal. 17 Apprenez à faire le bien ; recherchez le droit, redressez l’oppresseur ; rendez jugement pour l’orphelin de père, plaidez la cause de la veuve. ”

18 “ Venez donc et remettons les choses en ordre entre nous ”, dit Jéhovah. “ Si vos péchés sont comme l’écarlate, ils deviendront blancs comme la neige ; s’ils sont rouges comme de l’étoffe cramoisie, ils deviendront comme de la laine. 19 Si vous témoignez de la bonne volonté et si vous écoutez, vous mangerez le bon du pays. 20 Mais si vous refusez et si vraiment vous êtes rebelles, par l’épée vous serez dévorés ; car la bouche même de Jéhovah [l’]a dit. ”

21 Ah ! comme elle est devenue une prostituée, la cité fidèle ! Elle était pleine d’équité ; la justice y logeait, mais maintenant, des assassins. 22 Ton argent est devenu scories. Ta bière de blé est coupée d’eau. 23 Tes princes sont obstinés et ils partagent avec des voleurs. Chacun d’eux aime le pot-de-vin et court après les cadeaux. Ils ne rendent pas jugement pour l’orphelin de père, et le procès de la veuve ne parvient pas jusqu’à eux.

24 C’est pourquoi voici ce que déclare le [vrai] Seigneur, Jéhovah des armées, le Puissant d’Israël : “ Ah ah ! je me débarrasserai de mes adversaires, et je veux me venger sur mes ennemis. 25 Je veux ramener ma main sur toi, et je fondrai tes scories comme avec de la lessive, et je veux ôter tous tes déchets. 26 Je veux ramener des juges pour toi, comme au commencement, et des conseillers pour toi, comme au début. Après cela, on t’appellera Ville de la Justice, Cité Fidèle. 27 Sion sera rachetée par le droit, et ceux des siens qui reviendront le seront par la justice. 28 L’écroulement des révoltés et celui des pécheurs auront lieu en même temps, et ceux qui quittent Jéhovah disparaîtront. 29 Car ils auront honte des arbres puissants que vous avez désirés, et vous serez confus à cause des jardins que vous avez choisis. 30 Car vous deviendrez comme un grand arbre dont le feuillage se flétrit, et comme un jardin qui n’a pas d’eau. 31 Oui, l’homme vigoureux deviendra de l’étoupe, et le résultat de son activité une étincelle ; oui, tous deux flamberont en même temps, sans personne pour éteindre. ”

Isaïe  2 : 1 - 22

2 La chose qu’Isaïe le fils d’Amots a vue en vision au sujet de Juda et de Jérusalem : 2 Et il arrivera sans faute, dans la période finale des jours, [que] la montagne de la maison de Jéhovah s’établira solidement au-dessus du sommet des montagnes, oui elle s’élèvera au-dessus des collines ; et vers elle devront affluer toutes les nations. 3 Oui, des peuples nombreux iront et diront : “ Venez et montons à la montagne de Jéhovah, à la maison du Dieu de Jacob ; et il nous instruira de ses voies, et nous voulons marcher dans ses sentiers. ” Car de Sion sortira [la] loi, et de Jérusalem la parole de Jéhovah. 4 Oui, il rendra jugement au milieu des nations et remettra les choses en ordre concernant des peuples nombreux. Et ils devront forger leurs épées en socs et leurs lances en cisailles. Une nation ne lèvera pas l’épée contre une nation, et ils n’apprendront plus la guerre.

5 Ô hommes de la maison de Jacob, venez et marchons dans la lumière de Jéhovah.

6 Car tu as abandonné ton peuple, la maison de Jacob. Car ils sont devenus pleins de ce qui vient de l’Orient, et ce sont des magiciens comme les Philistins, et ils regorgent d’enfants d’étrangers. 7 Leur pays est rempli d’argent et d’or, et il n’y a pas de limite à leurs trésors. Leur pays est rempli de chevaux, et il n’y a pas de limite à leurs chars. 8 Leur pays est rempli de dieux sans valeur. Ils se prosternent devant l’œuvre des mains de [l’homme], devant ce que ses doigts ont fait. 9 Et l’homme tiré du sol se courbe, et l’homme est abaissé, et tu ne saurais leur pardonner.

10 Entre dans le rocher et cache-toi dans la poussière, à cause de la force redoutable de Jéhovah, et loin de la splendeur de sa supériorité. 11 Oui, les yeux fiers de l’homme tiré du sol seront abaissés, et la morgue des hommes devra se courber ; oui, Jéhovah seul sera élevé en ce jour-là. 12 Car c’est le jour qui appartient à Jéhovah des armées. Il est sur tout homme qui est orgueilleux et hautain, sur tout homme qui est élevé ou abaissé ; 13 sur tous les cèdres du Liban qui sont hauts et élevés et sur tous les gros arbres de Bashân ; 14 sur toutes les hautes montagnes et sur toutes les collines qui sont élevées ; 15 sur chaque tour haute et sur toute muraille fortifiée ; 16 sur tous les navires de Tarsis et sur tous les bateaux désirables. 17 La fierté de l’homme tiré du sol devra se courber, et vraiment la morgue des hommes sera abaissée ; oui, Jéhovah seul sera élevé en ce jour-là.

18 Et les dieux sans valeur eux-mêmes disparaîtront complètement. 19 On entrera dans les grottes des rochers et dans les trous de la poussière, à cause de la force redoutable de Jéhovah et loin de la splendeur de sa supériorité, quand il se lèvera pour que la terre tremble. 20 En ce jour-là, l’homme tiré du sol jettera ses dieux d’argent inutiles et ses dieux d’or sans valeur, qu’on avait faits pour qu’il se prosterne [devant eux], aux musaraignes et aux chauves-souris, 21 afin d’entrer dans les creux des rochers et dans les crevasses des rocs, à cause de la force redoutable de Jéhovah et loin de la splendeur de sa supériorité, quand il se lèvera pour que la terre tremble. 22 Par égard pour vous, tenez-vous à distance de l’homme tiré du sol, dont le souffle est dans ses narines ; pour quelle raison, en effet, tiendrait-on compte de lui ?

Isaïe  3 : 1 - 26

3 Car voici que le [vrai] Seigneur, Jéhovah des armées, ôte de Jérusalem et de Juda soutien et appui, tout soutien de pain et tout soutien d’eau, 2 homme fort et guerrier, juge et prophète, devin et homme d’âge mûr, 3 chef de cinquante, homme hautement considéré et conseiller, expert en arts magiques et habile charmeur. 4 À coup sûr, je leur donnerai des garçons pour princes, et sur eux dominera le pouvoir arbitraire. 5 Vraiment, les gens se tyranniseront l’un l’autre, chacun son semblable. Ils se déchaîneront, le garçon contre le vieillard, l’homme peu considéré contre celui qu’on doit honorer. 6 Car chacun saisira son frère dans la maison de son père, [en disant :] “ Tu as un manteau. Il faut que tu deviennes pour nous un dictateur ; il faut que cette masse qu’on a renversée soit sous ta main. ” 7 En ce jour-là, il élèvera [la voix] pour dire : “ Je ne deviendrai pas un homme qui panse les plaies, et dans ma maison il n’y a ni pain ni manteau. Non, ne m’établissez pas comme dictateur sur le peuple. ”

8 Car Jérusalem a trébuché, et Juda est tombé, parce que leur langue et leurs manières d’agir sont contre Jéhovah, en se montrant rebelles aux yeux de sa gloire. 9 Oui, l’expression de leur visage témoigne contre eux, et ils proclament leur péché [qui est] comme celui de Sodome. Ils ne [l’]ont pas caché. Malheur à leur âme ! Car ils se sont attiré le malheur.

10 Dites que tout [ira] bien pour le juste, car ils mangeront le fruit de leurs manières d’agir. 11 Malheur au méchant ! — Malheur, car le traitement [qu’ont infligé] ses mains lui sera infligé ! 12 Quant à mon peuple, ses préposés aux corvées sévissent, oui des femmes dominent sur lui. Ô mon peuple, ceux qui te conduisent [te] font errer, et ils ont embrouillé le chemin de tes sentiers.

13 Jéhovah se poste pour combattre, il se met debout pour prononcer une sentence contre les peuples. 14 Jéhovah lui-même entrera en jugement avec les hommes d’âge mûr de son peuple et ses princes.

“ Et vous, vous avez incendié la vigne. Ce qui a été volé à l’affligé est dans vos maisons. 15 Qu’avez-vous à écraser mon peuple et à broyer le visage des affligés ? ” c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées.

16 Et Jéhovah dit : “ Parce que les filles de Sion se sont enorgueillies et qu’elles vont le cou tendu en lançant des œillades, [parce] qu’elles vont à petits pas et qu’elles produisent un tintement avec leurs pieds, 17 oui Jéhovah couvrira alors de dartres le crâne des filles de Sion, et Jéhovah lui-même dénudera leur front. 18 En ce jour-là, Jéhovah ôtera la beauté des anneaux, et les bandeaux et les ornements en forme de lune, 19 les pendants d’oreilles, les bracelets et les voiles, 20 les coiffures, les chaînettes des pieds et les ceintures, les ‘ maisons de l’âme ’ et les coquillages bruissants qui servent d’ornements, 21 les bagues et les anneaux de nez, 22 les habits d’apparat, les larges tuniques, les capes et les bourses, 23 les miroirs à main, les vêtements de dessous, les turbans et les grands voiles.

24 “ Oui, il arrivera qu’au lieu d’huile de baumier il y aura une odeur de moisi ; au lieu de ceinture, une corde ; au lieu de cheveux arrangés avec art, la calvitie ; au lieu d’un vêtement somptueux, une toile de sac qu’on ceint [autour des reins] ; une marque au feu au lieu de beauté. 25 Tes hommes tomberont par l’épée, et ta force par la guerre. 26 Oui, ses entrées gémiront et mèneront deuil, et, à coup sûr, elle sera nettoyée. Elle s’assiéra à terre. ”

Isaïe  5 : 1 - 30

5 Que je chante, s’il vous plaît, pour mon bien-aimé un chant de celui que j’aime — à propos de sa vigne. Mon bien-aimé avait une vigne sur un coteau fertile. 2 Et il la bêcha, ôta les pierres et la planta d’un cépage rouge de choix, puis il bâtit une tour au milieu d’elle. Il y creusa aussi un pressoir. Il espérait qu’elle produirait des raisins, mais elle produisit finalement des raisins sauvages.

3 “ Et maintenant, ô habitants de Jérusalem et hommes de Juda, jugez, s’il vous plaît, entre moi et ma vigne. 4 Qu’y a-t-il encore à faire pour ma vigne que je n’y aie déjà fait ? Pourquoi ai-je espéré qu’elle produirait des raisins et a-t-elle produit finalement des raisins sauvages ? 5 Et maintenant, s’il vous plaît, puis-je vous faire connaître ce que je fais à ma vigne ? On enlèvera sa haie, et vraiment elle devra être brûlée. Oui, on démolira son mur de pierres, et elle devra devenir un lieu qu’on piétine. 6 Et je la mettrai comme une chose qu’on a détruite. Elle ne sera pas taillée, et elle ne sera pas sarclée. Elle devra croître avec le buisson d’épines et les mauvaises herbes ; aux nuages j’imposerai l’ordre de s’abstenir de faire pleuvoir de la pluie sur elle. 7 Car la vigne de Jéhovah des armées, c’est la maison d’Israël, et les hommes de Juda sont la plantation à laquelle il était attaché. Il espérait le jugement, mais voici la violation de la loi ; la justice, mais voici une clameur. ”

8 Malheur à ceux qui joignent maison à maison, [et] à ceux qui annexent champ à champ, jusqu’à ce qu’il n’y ait plus de place et que vous habitiez seuls au milieu du pays ! 9 À mes oreilles Jéhovah des armées [a juré que] de nombreuses maisons, quoique grandes et bonnes, deviendront un objet de stupéfaction, sans habitant. 10 Car dix arpents de vigne ne produiront qu’un seul bath, et un homer de semence ne produira qu’un épha.

11 Malheur à ceux qui se lèvent de bon matin pour chercher des boissons enivrantes, qui s’attardent au crépuscule du soir, si bien que le vin les enflamme ! 12 Et immanquablement il y a la harpe et l’instrument à cordes, le tambourin et la flûte ainsi que le vin à leurs festins ; mais l’action de Jéhovah, ils ne la regardent pas, et ils n’ont pas vu l’œuvre de ses mains.

13 C’est pourquoi mon peuple devra aller en exil, faute de connaissance ; et sa gloire, ce seront des hommes affamés, et sa foule sera desséchée par la soif. 14 C’est pourquoi le shéol a élargi son âme et a ouvert sa bouche démesurément ; ce qui est splendide chez elle y descendra à coup sûr, ainsi que sa foule et son tumulte, et celui qui exulte. 15 L’homme tiré du sol se courbera ; et l’homme sera abaissé, et les yeux de ceux qui sont élevés seront abaissés. 16 Et Jéhovah des armées sera élevé par le jugement et, à coup sûr, le [vrai] Dieu, le Saint, se sanctifiera par la justice. 17 Oui, les agneaux pâtureront comme dans leur pacage ; et les lieux désolés des animaux bien nourris, des résidents étrangers les mangeront.

18 Malheur à ceux qui tirent la faute avec les cordes du mensonge et le péché comme avec les traits du chariot ; 19 à ceux qui disent : “ Que son œuvre se hâte ; qu’elle vienne vite, afin que nous [la] voyions ; qu’il s’approche et qu’il vienne, le conseil du Saint d’Israël, pour que nous [le] connaissions ! ”

20 Malheur à ceux qui disent que le bien est mal et que le mal est bien, à ceux qui mettent les ténèbres pour la lumière et la lumière pour les ténèbres, à ceux qui mettent l’amer pour le doux et le doux pour l’amer !

21 Malheur à ceux qui sont sages à leurs propres yeux et avisés devant leur face !

22 Malheur à ceux qui sont forts quand il s’agit de boire du vin, et aux hommes [pleins] d’énergie vitale pour mélanger les boissons enivrantes, 23 à ceux qui déclarent juste le méchant, moyennant un pot-de-vin, et qui la lui enlèvent, la justice du juste !

24 C’est pourquoi, de même qu’une langue de feu dévore le chaume et que l’herbe sèche s’affaisse dans les flammes, leur racine deviendra comme une odeur de moisi, et leur fleur montera comme de la poudre, car ils ont rejeté la loi de Jéhovah des armées, et ils ont traité sans respect la parole du Saint d’Israël. 25 C’est pourquoi la colère de Jéhovah s’est mise à brûler contre son peuple, et il tendra sa main contre lui et le frappera. Les montagnes seront agitées, et leurs cadavres deviendront comme les ordures au milieu des rues.

Étant donné tout cela, sa colère ne s’en est pas retournée, mais sa main est encore tendue. 26 Il a levé un signal pour une grande nation au loin, et il a sifflé vers elle, à l’extrémité de la terre ; et, voyez, elle viendra rapidement, en toute hâte. 27 Personne n’est fatigué et personne ne trébuche chez eux. Personne ne somnole et personne ne dort. Non, la ceinture autour de leurs reins ne sera pas ouverte, et les lanières de leurs sandales ne seront pas rompues ; 28 car leurs flèches sont aiguisées et tous leurs arcs sont tendus. Oui, on prendra les sabots de leurs chevaux pour du silex, et leurs roues pour un ouragan. 29 Leur rugissement est comme celui du lion, et ils rugissent comme de jeunes lions à crinière. Ils gronderont et saisiront la proie, et ils [l’]emporteront en lieu sûr, et il n’y aura personne qui délivre. 30 Et en ce jour-là, ils gronderont sur elle comme du grondement de la mer. Oui, on regardera le pays, et voici qu’il y a des ténèbres angoissantes ; et même la lumière s’est obscurcie à cause des gouttes qui tombent dessus.

Isaïe  6 : 1 - 13

6 Dans l’année où mourut le roi Ouzziya, moi, cependant, je vis Jéhovah, siégeant sur un trône haut et élevé, et les pans de son [vêtement] remplissaient le temple. 2 Des séraphins se tenaient au-dessus de lui. Chacun avait six ailes. Avec deux il tenait sa face couverte, et avec deux il tenait ses pieds couverts, et avec deux il volait. 3 Et celui-ci appelait celui-là et disait : “ Saint, saint, saint est Jéhovah des armées. La plénitude de toute la terre est sa gloire. ” 4 Les pivots des seuils se mirent à frémir à la voix de celui qui appelait, et la maison se remplissait de fumée.

5 Je dis alors : “ Malheur à moi ! Car je suis pour ainsi dire réduit au silence, parce que je suis un homme impur des lèvres et que j’habite au milieu d’un peuple impur des lèvres ; car mes yeux ont vu le Roi, Jéhovah des armées lui-même ! ”

6 Mais l’un des séraphins vola vers moi, et dans sa main il y avait une braise qu’il avait prise avec des pinces de dessus l’autel. 7 Alors il toucha ma bouche et dit : “ Vois ! Ceci a touché tes lèvres, et ta faute s’est éloignée, et propitiation est faite pour ton péché. ”

8 Puis j’entendis la voix de Jéhovah qui disait : “ Qui enverrai-je et qui ira pour nous ? ” Alors je dis : “ Me voici ! Envoie-moi. ” 9 Et il dit : “ Va, et tu devras dire à ce peuple : ‘ Entendez encore et encore, mais ne comprenez pas ; voyez encore et encore, mais n’apprenez pas. ’ 10 Rends insensible le cœur de ce peuple, endurcis leurs oreilles et colle-leur les yeux, de peur qu’ils ne voient de leurs yeux, qu’ils n’entendent de leurs oreilles, que leur cœur ne comprenne et que vraiment ils ne reviennent et n’obtiennent pour eux la guérison. ”

11 Je dis alors : “ Jusqu’à quand, ô Jéhovah ? ” Alors il dit : “ Oui, jusqu’à ce que les villes s’effondrent en ruines, pour être sans un habitant, et que les maisons soient sans un homme tiré du sol, et que le sol soit ravagé [et réduit] en désolation ; 12 oui, [jusqu’à ce] que Jéhovah éloigne les hommes tirés du sol, et que l’abandon devienne réellement très grand au milieu du pays. 13 Et il y aura encore là un dixième, et vraiment il deviendra de nouveau une chose à incendier, comme un grand arbre et comme un gros arbre, chez lesquels, lorsqu’on [les] abat, il y a une souche ; une semence sainte en sera la souche. ”

Isaïe  7 : 1 - 25

7 Or il arriva aux jours d’Ahaz le fils de Yotham le fils d’Ouzziya, le roi de Juda, que Retsîn le roi de Syrie et Péqah le fils de Remalia, le roi d’Israël, montèrent à Jérusalem pour la guerre contre elle, mais il ne put faire la guerre contre elle. 2 On informa la maison de David, en ces mots : “ La Syrie s’est appuyée sur Éphraïm. ”

Et son cœur et le cœur de son peuple se mirent à frémir, comme le frémissement des arbres de la forêt à cause du vent.

3 Alors Jéhovah dit à Isaïe : “ S’il te plaît, sors à la rencontre d’Ahaz, toi et Shéar-Yashoub ton fils, vers l’extrémité du canal de la piscine supérieure, près de la grande route du champ du blanchisseur. 4 Et tu devras lui dire : ‘ Prends garde et reste calme. N’aie pas peur et que ton cœur ne soit pas lâche à cause de ces deux bouts de tisons fumants, à cause de la brûlante colère de Retsîn et de la Syrie, et du fils de Remalia, 5 parce que la Syrie, [avec] Éphraïm et le fils de Remalia, a conseillé contre toi ce qui est mauvais, en disant : 6 “ Montons contre Juda, déchirons-le et, par des brèches, emparons-nous-en ; et faisons régner en son sein un autre roi, le fils de Tabéel. ”

7 “ ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Cela ne tiendra pas, cela n’aura pas lieu. 8 Car la tête de la Syrie, c’est Damas, et la tête de Damas, c’est Retsîn ; dans un délai de soixante-cinq ans Éphraïm sera mis en pièces [et cessera] d’être un peuple. 9 Et la tête d’Éphraïm, c’est Samarie, et la tête de Samarie, c’est le fils de Remalia. Si vous n’avez pas foi, alors vous ne serez pas de longue durée. ” ’ ”

10 Puis Jéhovah parla encore à Ahaz, en disant : 11 “ Demande pour toi un signe de la part de Jéhovah ton Dieu, le rendant aussi profond que le shéol ou le rendant aussi élevé que les régions supérieures. ” 12 Mais Ahaz dit : “ Je ne demanderai pas, et je ne mettrai pas Jéhovah à l’épreuve. ”

13 Alors il dit : “ Écoutez, s’il vous plaît, ô maison de David ! Est-ce si peu de chose pour vous d’épuiser les hommes, que vous épuisiez aussi mon Dieu ? 14 C’est pourquoi Jéhovah lui-même vous donnera un signe : Voyez ! La jeune fille deviendra bel et bien enceinte, et elle met au monde un fils, et, à coup sûr, elle l’appellera du nom d’Emmanuel. 15 Il mangera du beurre et du miel au temps où il saura rejeter le mal et choisir le bien. 16 Car, avant que le garçon sache rejeter le mal et choisir le bien, le sol des deux rois devant qui tu ressens un effroi mêlé d’aversion sera complètement abandonné. 17 Jéhovah fera venir contre toi, contre ton peuple et contre la maison de ton père, des jours tels qu’il n’en est pas venu depuis le jour où Éphraïm s’est détourné d’auprès de Juda, à savoir le roi d’Assyrie.

18 “ Oui, il arrivera en ce jour-là que Jéhovah sifflera les mouches qui sont à l’extrémité des canaux du Nil d’Égypte et les abeilles qui sont au pays d’Assyrie, 19 et vraiment elles viendront et se poseront, elles toutes, sur les ouadis abrupts, sur les fentes des rochers, sur tous les fourrés d’épines et sur tous les abreuvoirs.

20 “ En ce jour-là, au moyen d’un rasoir loué dans la région du Fleuve, oui par le moyen du roi d’Assyrie, Jéhovah rasera la tête et les poils des pieds, et [le rasoir] supprimera même la barbe.

21 “ Oui, il arrivera en ce jour-là que quelqu’un gardera en vie une jeune vache du troupeau et deux brebis. 22 Oui, il arrivera que, par suite de l’abondance de production en lait, il mangera du beurre ; car c’est du beurre et du miel que mangeront tous ceux qui seront restés au milieu du pays.

23 “ Oui, il arrivera en ce jour-là que tout lieu où il y avait mille pieds de vigne valant mille pièces d’argent sera — ce sera pour les buissons d’épines et pour les mauvaises herbes. 24 Il viendra là avec des flèches et [avec] l’arc, car tout le pays deviendra buissons d’épines et mauvaises herbes. 25 Et toutes les montagnes qu’on débarrassait à la houe des plantes tenaces — tu ne viendras pas là, par crainte des buissons d’épines et des mauvaises herbes ; et, à coup sûr, cela deviendra un lieu où on lâche les taureaux et un sol que piétinent les moutons. ”

Isaïe  8 : 1 - 22

8 Alors Jéhovah me dit : “ Prends pour toi une grande tablette et écris dessus avec le stylet du mortel : ‘ Maher-Shalal-Hash-Baz. ’ 2 Et que j’aie pour moi l’attestation de témoins fidèles, Ouriya le prêtre et Zekaria le fils de Yebérékia. ”

3 Puis je m’approchai de la prophétesse, elle devint enceinte et par la suite mit au monde un fils. Alors Jéhovah me dit : “ Appelle-le du nom de Maher-Shalal-Hash-Baz, 4 car avant que le garçon sache crier : ‘ Mon père ! ’ et : ‘ Ma mère ! ’ on emportera les ressources de Damas et le butin de Samarie devant le roi d’Assyrie. ”

5 Puis Jéhovah me parla encore, en disant : 6 “ Parce que ce peuple a rejeté les eaux de Shiloah, qui vont doucement, et [parce que] c’est l’allégresse au sujet de Retsîn et du fils de Remalia, 7 oui à cause de cela, voyez ! Jéhovah fait monter contre eux les eaux puissantes et nombreuses du Fleuve, le roi d’Assyrie et toute sa gloire. Oui, il montera par-dessus tous ses lits et ira par-dessus toutes ses rives, 8 et il se déplacera à travers Juda. Oui, il inondera et passera. Il atteindra jusqu’au cou. Et vraiment il arrivera que le déploiement de ses ailes remplira la largeur de ton pays, ô Emmanuel ! ”

9 Soyez néfastes, ô peuples, et soyez mis en pièces ; prêtez l’oreille, vous tous, dans les régions lointaines de la terre ! Ceignez-vous et soyez mis en pièces ! Ceignez-vous et soyez mis en pièces ! 10 Formez un projet, et il sera rompu ! Dites une parole, et elle ne tiendra pas, car Dieu est avec nous ! 11 Car voici ce que Jéhovah m’a dit à force de main, pour faire que je me détourne de marcher dans la voie de ce peuple, en disant : 12 “ Vous ne devez pas dire : ‘ Conspiration ! ’ de tout ce dont ce peuple dit sans cesse : ‘ Conspiration ! ’ et l’objet de sa crainte, vous ne devez pas le craindre, vous ne devez pas non plus trembler. 13 Jéhovah des armées — c’est Lui que vous devez tenir pour saint, et il doit être l’objet de votre crainte, et c’est Lui qui doit vous faire trembler. ”

14 Et il deviendra à coup sûr comme un lieu sacré ; mais comme une pierre qu’on heurte et comme un roc sur lequel on trébuche, pour les deux maisons d’Israël, comme un filet et comme un piège pour les habitants de Jérusalem. 15 Oui, beaucoup d’entre eux trébucheront ; oui, ils tomberont et se briseront, ils seront pris au piège et capturés.

16 Enroule l’attestation, mets un sceau autour de la loi parmi mes disciples. 17 Oui, je resterai dans l’attente de Jéhovah, qui cache sa face à la maison de Jacob ; oui, j’espérerai en lui.

18 Voyez ! Moi et les enfants que Jéhovah m’a donnés, nous sommes pour signes et pour miracles en Israël de la part de Jéhovah des armées qui réside au mont Sion.

19 Et s’ils vous disent : “ Adressez-vous aux médiums ou à ceux qui ont un esprit de prédiction, qui pépient et s’expriment à voix basse ”, n’est-ce pas à son Dieu que tout peuple doit s’adresser ? [Doit-on s’adresser] aux morts en faveur des vivants ? 20 À la loi et à l’attestation !

Sûrement, ils continueront à dire ce qui est selon cette déclaration qui n’aura pas d’aurore. 21 Oui, chacun passera par le pays, accablé et affamé ; et voici ce qui arrivera à coup sûr : parce qu’il est affamé et s’est indigné, il appellera bel et bien le mal sur son roi et sur son Dieu ; oui, il tournera ses regards en haut. 22 Et il regardera vers la terre, et voici : détresse et ténèbres, noirceur, temps difficiles et obscurité sans clarté.

Isaïe  9 : 1 - 21

9 Toutefois, l’obscurité ne sera pas comme lorsque le pays était dans l’angoisse, comme dans le temps passé, lorsqu’on traitait avec mépris le pays de Zéboulôn et le pays de Naphtali, et lorsque, dans le temps qui suivait, on [le] faisait honorer — le chemin près de la mer, dans la région du Jourdain, Galilée des nations. 2 Le peuple qui marchait dans les ténèbres a vu une grande lumière. Quant à ceux qui habitaient dans le pays de l’ombre profonde, sur eux la lumière a brillé. 3 Tu as rendu la nation populeuse ; pour elle tu as rendu grande la joie. Ils se sont réjouis devant toi comme de la joie au temps de la moisson, comme ceux qui sont joyeux quand ils partagent le butin.

4 Car le joug de leur charge et la baguette sur leurs épaules, le bâton de celui qui les poussait au travail, tu les as mis en pièces comme au jour de Madiân. 5 Car toute botte de celui qui piétine avec des trépidations et le manteau roulé dans le sang sont devenus [bons] à brûler, comme aliment pour le feu. 6 Car un enfant nous est né, un fils nous a été donné ; et la domination princière sera sur son épaule. Et on l’appellera du nom de Conseiller merveilleux, Dieu fort, Père éternel, Prince de paix. 7 À l’abondance de la domination princière et à la paix il n’y aura pas de fin, sur le trône de David et sur son royaume, pour l’établir solidement et le soutenir par le moyen du droit et par le moyen de la justice, dès maintenant et pour des temps indéfinis. Le zèle même de Jéhovah des armées fera cela.

8 Jéhovah a envoyé une parole contre Jacob, et elle est tombée sur Israël. 9 À coup sûr, le peuple [la] connaîtra, oui eux tous, Éphraïm et l’habitant de Samarie, à cause de [leur] orgueil et à cause de l’insolence de [leur] cœur, quand ils disent : 10 “ Des briques sont tombées, mais nous bâtirons en pierres de taille. Des sycomores ont été abattus, mais nous les remplacerons par des cèdres. ” 11 Et Jéhovah élèvera les adversaires de Retsîn contre lui, et il aiguillonnera les ennemis de celui-ci, 12 la Syrie par l’est et les Philistins par-derrière, et ils dévoreront Israël à gueule ouverte. Étant donné tout cela, sa colère ne s’en est pas retournée, mais sa main est encore tendue.

13 Et le peuple n’est pas revenu à Celui qui le frappait, et ils n’ont pas cherché Jéhovah des armées. 14 Et Jéhovah retranchera d’Israël tête et queue, pousse et jonc, en un seul jour. 15 Le vieillard et l’homme hautement considéré, c’est la tête, et le prophète qui dispense un enseignement mensonger, c’est la queue. 16 Et ceux qui conduisent ce peuple sont ceux qui [le] font errer ; et ceux d’entre eux qu’on conduit, ceux qu’on embrouille. 17 C’est pourquoi Jéhovah ne se réjouira pas au sujet de leurs jeunes gens, et il n’aura pas pitié de leurs orphelins de père et de leurs veuves, car eux tous sont des apostats et des malfaiteurs, et toute bouche profère la folie. Étant donné tout cela, sa colère ne s’en est pas retournée, mais sa main est encore tendue.

18 Car la méchanceté s’est embrasée comme un feu ; elle dévorera les buissons d’épines et les mauvaises herbes. Et elle se mettra à flamber dans les fourrés de la forêt, et ils seront enlevés dans les airs comme les tourbillons de fumée. 19 Dans la fureur de Jéhovah des armées le pays s’est embrasé, et le peuple deviendra comme un aliment pour le feu. Nul n’aura pitié de son frère. 20 On taillera à droite et vraiment on aura faim ; on mangera à gauche, et ils ne seront nullement rassasiés. Ils mangeront chacun la chair de son bras, 21 Manassé, Éphraïm, et Éphraïm, Manassé. Ensemble ils seront contre Juda. Étant donné tout cela, sa colère ne s’en est pas retournée, mais sa main est encore tendue.

Isaïe  10 : 1 - 34

10 Malheur à ceux qui promulguent des prescriptions malfaisantes et à ceux qui, rédigeant constamment, ont transcrit le malheur, 2 pour écarter du procès les petits et arracher la justice aux affligés de mon peuple, pour que les veuves deviennent leur butin et pour qu’ils puissent piller les orphelins de père ! 3 Et que ferez-vous le jour où l’on s’occupera [de vous] et lors de la ruine, quand elle viendra de loin ? Vers qui fuirez-vous pour de l’aide, et où laisserez-vous votre gloire, 4 à moins qu’on ne doive se courber sous les prisonniers et que les gens continuent à tomber sous ceux qui ont été tués ? Étant donné tout cela, sa colère ne s’en est pas retournée, mais sa main est encore tendue.

5 “ Ah ah ! l’Assyrien, le bâton pour ma colère, et la baguette qui est en leur main pour mes invectives ! 6 Je l’enverrai contre une nation apostate, et je lui donnerai un ordre contre le peuple de ma fureur, pour prendre d’abondantes dépouilles, et pour prendre un grand butin, et pour en faire un lieu qu’on piétine comme l’argile des rues. 7 Même si lui n’est pas ainsi, il s’[y] sentira porté ; même si son cœur n’est pas ainsi, il méditera, parce que dans son cœur il y a ceci : anéantir et retrancher des nations, pas en petit nombre. 8 Car il dira : ‘ Mes princes ne sont-ils pas en même temps rois ? 9 Kalno n’est-elle pas comme Karkémish ? Hamath n’est-elle pas comme Arpad ? Samarie n’est-elle pas comme Damas ? 10 Quand ma main aura atteint les royaumes du dieu sans valeur dont les images taillées sont plus que celles de Jérusalem et de Samarie, 11 est-ce qu’il n’arrivera pas que, tout comme j’aurai fait à Samarie et à ses dieux sans valeur, ainsi je ferai à Jérusalem et à ses idoles ? ’

12 “ Et il arrivera à coup sûr, quand Jéhovah achèvera toute son œuvre au mont Sion et à Jérusalem, que je ferai rendre des comptes pour le fruit du cœur insolent du roi d’Assyrie et pour la présomption de ses yeux hautains. 13 Car il a dit : ‘ Oui, c’est avec la force de ma main que j’agirai, et avec ma sagesse, car je suis réellement intelligent ; j’ôterai les frontières des peuples et, à coup sûr, je pillerai leurs réserves ; comme un puissant, je ferai descendre les habitants. 14 Comme si c’était un nid, ma main atteindra les ressources des peuples ; comme lorsqu’on ramasse des œufs abandonnés, moi je ramasserai bel et bien toute la terre, et vraiment il n’y aura personne qui batte des ailes, ou qui ouvre la bouche, ou qui pépie. ’ ”

15 La hache se glorifiera-t-elle aux dépens de celui qui taille avec ? Ou la scie se grandira-t-elle aux dépens de celui qui la fait mouvoir ? Comme si le bâton faisait mouvoir ceux qui le lèvent, comme si la baguette soulevait celui qui n’est pas du bois ! 16 C’est pourquoi le [vrai] Seigneur, Jéhovah des armées, continuera d’envoyer la consomption sur ses hommes gras, et, sous sa gloire, un embrasement restera embrasé comme l’embrasement d’un feu. 17 Oui, la Lumière d’Israël deviendra un feu et son Saint une flamme ; oui, elle se mettra à flamber et à dévorer ses mauvaises herbes et ses buissons d’épines en un seul jour. 18 Et la gloire de sa forêt et de son verger, il la supprimera, depuis l’âme jusqu’à la chair ; oui, elle deviendra comme lorsque fond un malade. 19 Et le reste des arbres de sa forêt — ils deviendront un [si petit] nombre qu’un garçon pourra les inscrire.

20 Et il arrivera à coup sûr en ce jour-là que ceux qui resteront d’Israël et les rescapés de la maison de Jacob ne continueront plus à s’appuyer sur celui qui les frappe, mais ils s’appuieront vraiment sur Jéhovah, le Saint d’Israël, avec fidélité. 21 Un reste seulement reviendra, le reste de Jacob, vers le Dieu fort. 22 Car même si ton peuple, ô Israël, était comme les grains de sable de la mer, il n’en reviendra qu’un reste. Une extermination, qui est décidée, déferlera avec justice, 23 car c’est une extermination et une stricte décision que le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées, exécutera au milieu de tout le pays.

24 C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées : “ N’aie pas peur, ô mon peuple qui habites à Sion, à cause de l’Assyrien qui te frappait de la baguette et qui levait son bâton contre toi, comme faisait l’Égypte. 25 Car encore [un peu], très peu de temps — et les invectives seront parvenues à leur terme, ainsi que ma colère, dans leur disparition. 26 Oui, Jéhovah des armées brandira un fouet contre lui, comme à la défaite de Madiân au rocher d’Oreb ; et son bâton sera sur la mer, et à coup sûr il le lèvera comme il a fait avec l’Égypte.

27 “ Oui, il arrivera en ce jour-là que sa charge se retirera de dessus ton épaule, et son joug de dessus ton cou, et à coup sûr le joug sera aboli à cause de l’huile. ”

28 Il est arrivé sur Aïath ; il est passé par Migrôn ; à Mikmash il dépose ses objets. 29 Ils ont franchi le gué, Guéba est pour eux un endroit où passer la nuit, Rama a tremblé, Guibéa de Saül a pris la fuite. 30 Fais retentir ta voix en poussant des cris stridents, ô fille de Gallim ! Fais attention, ô Laïsha ! Ô affligée, Anathoth ! 31 Madména s’est enfuie. Les habitants de Guébim se sont mis à l’abri. 32 Il fait encore jour à Nob pour faire une halte. Il agite sa main [de façon menaçante] contre la montagne de la fille de Sion, la colline de Jérusalem.

33 Voyez ! Le [vrai] Seigneur, Jéhovah des armées, tranche des branches avec un fracas terrible ; ceux qui sont grands en croissance sont coupés, les [plus] élevés sont abaissés. 34 Il a abattu les fourrés de la forêt avec un instrument de fer, et le Liban tombera [sous les coups] d’un puissant.

Isaïe  11 : 1 - 16

11 Et une jeune pousse sortira à coup sûr de la souche de Jessé ; et un rejeton issu de ses racines sera fécond. 2 Oui, sur lui se posera l’esprit de Jéhovah, l’esprit de sagesse et d’intelligence, l’esprit de conseil et de force, l’esprit de connaissance et de crainte de Jéhovah ; 3 et son plaisir sera dans la crainte de Jéhovah.

Et il ne jugera pas sur ce qui se montrera à ses yeux, et il ne reprendra pas d’après ce qu’entendront ses oreilles. 4 Et vraiment il jugera les petits avec justice ; et il reprendra avec droiture en faveur des humbles de la terre. Oui, il frappera la terre avec le bâton de sa bouche ; et de l’esprit de ses lèvres il fera mourir le méchant. 5 Et la justice sera réellement la ceinture de ses hanches, et la fidélité la ceinture de ses reins.

6 Oui, le loup résidera quelque temps avec l’agneau, et le léopard se couchera avec le chevreau, et le veau et le jeune lion à crinière et l’animal bien nourri, tous ensemble ; et un petit garçon les conduira. 7 La vache et l’ourse pâtureront ; ensemble se coucheront leurs petits. Et même le lion mangera de la paille comme le taureau. 8 Oui, le nourrisson jouera sur le trou du cobra ; et sur la lucarne du serpent venimeux l’enfant sevré mettra vraiment sa main. 9 On ne fera aucun mal et on ne causera aucun ravage dans toute ma montagne sainte, car vraiment la terre sera remplie de la connaissance de Jéhovah comme les eaux recouvrent la mer.

10 Oui, voici ce qui arrivera en ce jour-là : il y aura la racine de Jessé qui se dressera comme un signal pour les peuples. Vers lui les nations se tourneront d’un air interrogateur, et son lieu de repos deviendra bel et bien glorieux.

11 Et il arrivera à coup sûr en ce jour-là que Jéhovah tendra de nouveau sa main, une deuxième fois, pour acquérir le reste de son peuple qui restera d’Assyrie et d’Égypte, de Pathros et de Koush, d’Élam, de Shinéar, de Hamath et des îles de la mer. 12 Oui, il lèvera un signal pour les nations et réunira les dispersés d’Israël ; il rassemblera les disséminés de Juda des quatre extrémités de la terre.

13 Et la jalousie d’Éphraïm s’éloignera vraiment, et ceux qui se montrent hostiles envers Juda seront retranchés. Éphraïm ne sera pas jaloux de Juda, et Juda ne se montrera pas hostile envers Éphraïm. 14 Oui, ils voleront contre l’épaule des Philistins à l’ouest ; ensemble ils pilleront les fils de l’Orient. Sur Édom et Moab ils avanceront la main, et les fils d’Ammôn seront leurs sujets. 15 Oui, Jéhovah retranchera la langue de la mer d’Égypte, il agitera sa main contre le Fleuve dans l’ardeur de son esprit. Oui, il le frappera en [ses] sept torrents, et vraiment il fera marcher les gens avec [leurs] sandales. 16 Et il y aura bel et bien une grande route [sortant] d’Assyrie pour le reste de son peuple qui restera, comme il y en eut [une] pour Israël le jour où il monta du pays d’Égypte.

Isaïe  13 : 1 - 22

13 La déclaration contre Babylone, qu’a vue en vision Isaïe le fils d’Amots : 2 “ Sur une montagne aux rochers dénudés levez un signal. Élevez la voix vers eux, agitez la main, pour qu’ils entrent dans les portes des nobles. 3 Moi, j’ai donné l’ordre à mes sanctifiés. J’ai aussi appelé mes forts pour [manifester] ma colère, mes personnes qu’anime une joie extrême. 4 Écoutez ! Une foule dans les montagnes, quelque chose comme un peuple nombreux ! Écoutez ! Le tumulte des royaumes, des nations réunies ! Jéhovah des armées passe en revue l’armée de guerre. 5 Ils viennent du pays lointain, de l’extrémité des cieux, Jéhovah et les armes de ses invectives, pour ravager toute la terre.

6 “ Hurlez, car le jour de Jéhovah est proche ! Comme un pillage venant du Tout-Puissant, il arrivera. 7 C’est pourquoi toutes les mains retomberont, et tout le cœur du mortel fondra. 8 Les gens se sont troublés. Convulsions et douleurs [les] saisissent ; ils souffrent comme une femme qui accouche. Ils se regardent l’un l’autre avec stupeur. Leurs visages sont des visages enflammés.

9 “ Voyez ! Le jour de Jéhovah arrive, cruel avec fureur et avec ardente colère, pour faire du pays un objet de stupéfaction et pour en anéantir les pécheurs [du pays]. 10 Car les étoiles des cieux et leurs constellations de Kesil ne feront pas briller leur lumière ; oui, le soleil s’obscurcira dès sa sortie, et la lune ne fera pas luire sa lumière. 11 À coup sûr, je ferai subir au sol productif [les conséquences de sa] méchanceté et aux méchants [la peine de] leur faute. Oui, je ferai cesser l’orgueil des présomptueux, et j’abaisserai l’arrogance des tyrans. 12 Je rendrai le mortel plus rare que l’or affiné, et l’homme tiré du sol [plus rare] que l’or d’Ophir. 13 C’est pourquoi je ferai s’agiter le ciel, et la terre remuera de sa place, sous la fureur de Jéhovah des armées et au jour de son ardente colère. 14 Oui, il arrivera ceci : comme une gazelle qu’on a chassée et comme un troupeau que personne ne rassemble, ils se tourneront, chacun vers son peuple ; et ils fuiront, chacun vers son pays. 15 Tous ceux qu’on trouvera seront transpercés, et tous ceux qui seront pris dans la rafle tomberont par l’épée ; 16 leurs enfants seront mis en pièces sous leurs yeux. Leurs maisons seront pillées et leurs femmes violées.

17 “ Voici que je suscite contre eux les Mèdes, qui tiennent pour rien l’argent et qui, en ce qui concerne l’or, n’y prennent pas plaisir. 18 [Leurs] arcs mettront en pièces les jeunes gens. Du fruit du ventre ils n’auront pas pitié ; leur œil ne s’apitoiera pas sur des fils. 19 Et vraiment Babylone, la parure des royaumes, la beauté de l’orgueil des Chaldéens, deviendra comme lorsque Dieu renversa Sodome et Gomorrhe. 20 Elle ne sera jamais habitée, elle ne résidera pas de génération en génération. L’Arabe n’y dressera pas sa tente et les bergers n’y feront pas coucher [leurs troupeaux]. 21 Oui, les hôtes des régions arides y coucheront, et vraiment leurs maisons seront remplies de grands ducs. Oui, les autruches y résideront, et les démons en forme de boucs y bondiront. 22 Oui, les chacals hurleront dans ses tours d’habitation, et le gros serpent sera dans les palais de délices. Son temps est près d’arriver et ses jours ne seront pas prolongés. ”

Isaïe  14 : 1 - 32

14 Car Jéhovah fera miséricorde à Jacob, et, à coup sûr, il choisira encore Israël ; et vraiment il leur procurera le repos sur leur sol ; oui, le résident étranger sera joint à eux, et ils devront s’attacher à la maison de Jacob. 2 Oui, des peuples les prendront et les amèneront vers leur lieu, et la maison d’Israël devra se les approprier sur le sol de Jéhovah, comme serviteurs et comme servantes ; oui, ils deviendront ceux qui font captifs ceux qui les tenaient captifs, et vraiment ils tiendront dans la soumission ceux qui les poussaient au travail.

3 Et voici ce qui arrivera à coup sûr le jour où Jéhovah te procurera le repos du côté de ta douleur, de ton agitation et du dur esclavage dans lequel on t’avait rendu esclave : 4 oui, tu proféreras cette parole proverbiale contre le roi de Babylone et tu diras :

“ Comme il s’est arrêté, celui qui poussait [les autres] au travail, [comme] l’oppression s’est arrêtée ! 5 Jéhovah a brisé la baguette des méchants, le bâton des chefs, 6 celui qui frappait les peuples avec fureur d’un coup continuel, celui qui soumettait les nations avec colère par une persécution sans retenue. 7 Toute la terre s’est apaisée, elle a trouvé le calme. On s’est égayé par des cris de joie. 8 Même les genévriers se sont également réjouis à ton sujet, les cèdres du Liban, [en disant :] ‘ Depuis que tu t’es couché, aucun bûcheron ne monte contre nous. ’

9 “ Même le shéol, en bas, s’est agité à ton sujet, pour t’accueillir à ton arrivée. Il a réveillé à ton sujet ceux qui sont sans force dans la mort, tous les guides de la terre comparables à des boucs. Il a fait lever de leurs trônes tous les rois des nations. 10 Eux tous prennent la parole et te disent : ‘ Es-tu, toi aussi, devenu faible comme nous ? Es-tu devenu comparable à nous ? 11 Au shéol on a fait descendre ton orgueil, le vacarme de tes instruments à cordes. Sous toi s’étendent les larves, comme un lit, et les vers sont ta couverture. ’

12 “ Ah ! comme tu es tombé du ciel, toi, brillant, fils de l’aurore ! Comme tu as été abattu à terre, toi qui affaiblissais les nations ! 13 Quant à toi, tu as dit dans ton cœur : ‘ Je monterai aux cieux. Au-dessus des étoiles de Dieu j’élèverai mon trône, et je m’assiérai sur la montagne de réunion, dans les parties les plus reculées du nord. 14 Je monterai au-dessus des hauteurs des nuages ; je me rendrai semblable au Très-Haut. ’

15 “ Mais c’est au shéol qu’on te fera descendre, dans les parties les plus reculées de la fosse. 16 Ceux qui te verront te regarderont ; ils t’examineront attentivement, [en disant :] ‘ Est-ce là l’homme qui faisait s’agiter la terre, qui faisait trembler les royaumes, 17 qui rendait le sol productif pareil au désert et qui renversait ses villes, qui n’ouvrait pas à ses prisonniers le chemin du retour ? ’ 18 Tous les autres rois des nations, oui eux tous, se sont couchés avec gloire, chacun dans sa maison. 19 Mais toi, on t’a jeté — pas de tombe pour toi — comme un rejeton détesté, revêtu d’hommes tués, transpercés par l’épée, qui descendent jusqu’aux pierres d’une fosse, comme un cadavre foulé aux pieds. 20 Tu ne t’uniras pas à eux dans une tombe, car tu as causé la ruine de ton pays, tu as tué ton peuple. La descendance des malfaiteurs ne sera pas nommée, [et cela] pour des temps indéfinis.

21 “ Préparez pour ses fils un billot pour le massacre, à cause de la faute de leurs ancêtres, de peur qu’ils ne se lèvent et ne prennent bel et bien possession de la terre, qu’ils ne remplissent de villes la face du sol productif. ”

22 “ Oui, je me lèverai contre eux ”, c’est là ce que déclare Jéhovah des armées.

“ Oui, je retrancherai de Babylone nom et reste, lignée et postérité ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

23 “ Oui, j’en ferai la possession des porcs-épics et des étangs d’eau couverts de roseaux ; oui, je la balaierai avec le balai de l’anéantissement ”, c’est là ce que déclare Jéhovah des armées.

24 Jéhovah des armées [l’]a juré, en disant : “ Vraiment, comme je [l’]ai imaginé, ainsi cela arrivera sans faute ; comme je [l’]ai conseillé, cela se réalisera, 25 afin de briser l’Assyrien dans mon pays et pour que je le foule aux pieds sur mes montagnes ; pour que son joug se retire bel et bien de dessus eux et que sa charge se retire de dessus leur épaule. ”

26 Voilà le conseil qui est conseillé contre toute la terre, et voilà la main qui est tendue contre toutes les nations. 27 Car Jéhovah des armées lui-même [l’]a conseillé, et qui peut [l’]annuler ? Sa main est tendue, et qui peut la faire retourner en arrière ?

28 Dans l’année où mourut le roi Ahaz il y eut cette déclaration : 29 “ Ne te réjouis pas, ô Philistie, aucun des tiens, de ce qu’a été brisé le bâton de celui qui te frappait. Car de la racine du serpent sortira un serpent venimeux, et son fruit sera un serpent brûlant qui vole. 30 Oui, les premiers-nés des gens d’humble condition pâtureront, et les pauvres se coucheront en sécurité. Oui, je ferai mourir ta racine par la famine, et ce qui restera de toi sera tué. 31 Hurle, ô porte ! Crie, ô ville ! Oui, tu te démoraliseras tout entière, ô Philistie ! Car du nord vient une fumée, et il n’y a personne qui s’écarte de ses rangs. ”

32 Et que répondra-t-on aux messagers de la nation ? Que Jéhovah lui-même a posé les fondations de Sion et qu’en elle se réfugieront les affligés de son peuple.

Isaïe  15 : 1 - 9

15 La déclaration contre Moab : Parce que, dans la nuit, elle a été pillée, Ar de Moab a été réduite au silence. Parce que, dans la nuit, elle a été pillée, Qir de Moab a été réduite au silence. 2 Il est monté à La Maison et à Dibôn, aux hauts lieux, pour pleurer. Sur Nebo et sur Médeba, Moab pousse des hurlements. Sur toutes les têtes qui s’y trouvent il y a la calvitie ; toute barbe est coupée. 3 Dans ses rues on s’est ceint d’une toile de sac. Sur ses toits et sur ses places publiques tous hurlent, s’affaissant en pleurs. 4 Heshbôn et Éléalé poussent des cris. Jusqu’à Yahats leur voix s’est fait entendre. C’est pourquoi les hommes armés de Moab continuent à crier. Son âme a frémi en lui.

5 Mon cœur pousse des cris au sujet de Moab. Ses fuyards [arrivent] jusqu’à Tsoar [et] à Églath-Shelishiya. Car la montée de Louhith — c’est avec des pleurs que [chacun] la monte ; car sur le chemin de Horonaïm ils réveillent la clameur au sujet de la catastrophe. 6 Car les eaux de Nimrim deviennent des désolations. Car l’herbe verte s’est desséchée, l’herbe a disparu ; rien n’est devenu vert. 7 C’est pourquoi les restes et leurs réserves qu’ils ont constituées, ils continuent à les transporter au-delà du ouadi des peupliers. 8 Car la clameur a fait le tour du territoire de Moab. Ses hurlements vont jusqu’à Églaïm ; ses hurlements vont jusqu’à Béer-Élim, 9 car les eaux de Dimôn sont devenues pleines de sang. Car j’imposerai d’autres choses à Dimôn, telles qu’un lion pour les rescapés de Moab qui s’échapperont et pour ceux qui resteront du sol.

Isaïe  16 : 1 - 14

16 Envoyez un bélier au chef du pays, depuis Séla, [située] vers le désert, à la montagne de la fille de Sion.

2 Et voici ce qui arrivera sans faute : comme une créature ailée en fuite, chassée de [son] nid, [ainsi] deviendront les filles de Moab aux gués de l’Arnôn.

3 “ Offrez un conseil, exécutez la décision.

“ Rends ton ombre pareille à la nuit en plein midi. Cache les dispersés, ne trahis pas le fugitif. 4 Puissent mes dispersés résider comme étrangers chez toi, ô Moab ! Deviens pour eux une cachette à cause du pillard. Car l’oppresseur est arrivé à sa fin ; le pillage est terminé ; ceux qui piétinaient [les autres] ont été supprimés sur la terre.

5 “ Oui, dans la bonté de cœur, un trône sera solidement établi ; et quelqu’un devra s’asseoir dessus avec fidélité dans la tente de David, jugeant et cherchant le droit et étant prompt à la justice. ”

6 Nous avons appris l’orgueil de Moab, qu’il est très orgueilleux ; son arrogance, son orgueil et sa fureur — ses vains propos ne seront pas ainsi. 7 C’est pourquoi Moab hurlera pour Moab ; oui, tout entier il hurlera. Pour les gâteaux de raisins secs de Qir-Haréseth, oui ils gémiront, les gens complètement abattus, 8 car les terrasses de Heshbôn se sont flétries. La vigne de Sibma — les propriétaires des nations ont frappé ses [branches] vermeilles. Jusqu’à Yazer elles étaient parvenues ; elles avaient erré dans le désert. Ses sarments, on les avait laissé pousser avec exubérance ; ils étaient passés jusqu’à la mer.

9 C’est pourquoi je pleurerai avec les pleurs de Yazer sur la vigne de Sibma. Je t’abreuverai de mes larmes, ô Heshbôn et Éléalé, car sur ton été et sur ta moisson sont tombés les cris. 10 La joie et l’allégresse ont été retirées du verger ; dans les vignes on ne pousse pas des cris de joie, on ne crie pas. Le fouleur ne foule pas le vin dans les pressoirs. J’ai fait cesser les cris.

11 C’est pourquoi au sujet de Moab mes entrailles sont agitées comme une harpe, et le milieu de moi, au sujet de Qir-Haréseth.

12 Et il arriva qu’on vit que Moab se lassait sur le haut lieu ; il vint à son sanctuaire pour prier, et il ne put rien mener à bien.

13 Voilà la parole que Jéhovah avait prononcée autrefois au sujet de Moab. 14 Et maintenant Jéhovah a parlé, en disant : “ Dans un délai de trois ans — selon les années d’un salarié —, oui la gloire de Moab sera, elle aussi, déshonorée par beaucoup de tumultes de toutes sortes, et ceux qui resteront seront en tout petit nombre, pas puissants. ”

Isaïe  17 : 1 - 14

17 La déclaration contre Damas : “ Voici Damas ôtée, [elle a cessé] d’être une ville ; elle est devenue un tas, une ruine qui s’écroule. 2 Les villes d’Aroër qu’on a abandonnées deviennent des lieux pour les troupeaux, où ils se couchent vraiment, sans que personne [les] fasse trembler. 3 La ville fortifiée a disparu d’Éphraïm, et le royaume de Damas ; ceux qui resteront de la Syrie deviendront comme la gloire des fils d’Israël ”, c’est là ce que déclare Jéhovah des armées.

4 “ Oui, il arrivera en ce jour-là que la gloire de Jacob s’amenuisera et le gras de sa chair deviendra maigre. 5 Et à coup sûr il arrivera ceci : lorsque le moissonneur récoltera la céréale sur pied et que son bras moissonnera les épis, oui il deviendra comme quelqu’un qui glane des épis dans la basse plaine de Rephaïm. 6 Et vraiment il n’y restera qu’un grappillage, comme lorsqu’on gaule l’olivier : deux [ou] trois olives mûres à l’extrémité du rameau ; quatre [ou] cinq à celles de ses branches qui portent du fruit ”, c’est là ce que déclare Jéhovah le Dieu d’Israël.

7 En ce jour-là, l’homme tiré du sol portera ses regards sur son Auteur, et ses yeux contempleront le Saint d’Israël lui-même. 8 Et il ne portera pas ses regards vers les autels, l’œuvre de ses mains ; il ne contemplera pas ce que ses doigts ont fait : les poteaux sacrés ou les autels à encens. 9 En ce jour-là, ses villes-forteresses deviendront comme un lieu complètement abandonné dans la forêt, oui la branche qu’ils ont complètement abandonnée à cause des fils d’Israël ; et cela devra devenir une solitude désolée. 10 Car tu as oublié le Dieu de ton salut, et tu ne t’es pas souvenue du Rocher de ta forteresse. C’est pourquoi tu plantes des plantations agréables, et tu y mets le rameau d’un étranger. 11 Dans la journée tu pourras soigneusement clôturer ta plantation, et au matin tu pourras faire germer ta semence, [mais,] à coup sûr, la moisson s’enfuira au jour de la maladie et de la douleur incurable.

12 Ah ! ce tumulte de peuples nombreux, qui s’agitent comme de l’agitation des mers ! Ce vacarme de communautés nationales, qui font un vacarme comme le vacarme des eaux puissantes ! 13 Les communautés nationales feront un vacarme comme le vacarme des eaux nombreuses. Oui, Il réprimandera cela, et cela devra fuir au loin et être chassé comme la bale des montagnes en présence du vent et comme un tourbillon de chardon devant l’ouragan. 14 Au temps du soir, eh bien, voyez, c’est une terreur soudaine. Avant le matin — cela n’est plus. Voilà la part de ceux qui nous saccagent, et le lot appartenant à ceux qui nous pillent.

Isaïe  19 : 1 - 25

19 La déclaration contre l’Égypte : Voyez ! Jéhovah est monté sur un nuage rapide et il arrive en Égypte. À coup sûr, les dieux sans valeur de l’Égypte frémiront à cause de lui, et le cœur de l’Égypte fondra au milieu d’elle.

2 “ Oui, j’aiguillonnerai les Égyptiens contre les Égyptiens, et vraiment ils feront la guerre chacun contre son frère, chacun contre son compagnon, ville contre ville, royaume contre royaume. 3 Oui, l’esprit de l’Égypte s’affolera au milieu d’elle, et j’embrouillerai son conseil. Et à coup sûr ils s’adresseront aux dieux sans valeur et aux charmeurs, aux médiums et à ceux qui font métier de prédire les événements. 4 Oui, je livrerai l’Égypte en la main d’un maître dur, et le roi qui dominera sur eux sera fort ”, c’est là ce que déclare le [vrai] Seigneur, Jéhovah des armées.

5 À coup sûr, l’eau sera asséchée dans la mer, et le fleuve se desséchera et tarira bel et bien. 6 Et les fleuves seront vraiment puants ; oui, les canaux du Nil d’Égypte baisseront et se dessécheront. Le roseau et le jonc devront se désagréger. 7 Les lieux dénudés le long du Nil, à l’embouchure du Nil, et toutes les terres ensemencées du Nil s’assécheront. Oui, cela sera chassé [par le vent] et cela ne sera plus. 8 Les pêcheurs devront gémir, tous ceux qui jettent des hameçons dans le Nil devront mener deuil, et ceux qui tendent des filets de pêche sur la surface de l’eau dépériront bel et bien. 9 Oui, les ouvriers [travaillant] le lin cardé deviendront honteux ; également les tisserands [qui tissent] des étoffes blanches. 10 Oui, ses tisseurs seront écrasés, tous les travailleurs salariés auront l’âme attristée.

11 Les princes de Tsoân sont vraiment sots. Quant aux sages parmi les conseillers de Pharaon, [leur] conseil est quelque chose de déraisonnable. Comment direz-vous à Pharaon : “ Je suis le fils des sages, le fils des rois des temps antiques ” ? 12 Où sont-ils donc — tes sages — pour que maintenant ils t’annoncent et pour qu’ils sachent ce que Jéhovah des armées a conseillé au sujet de l’Égypte ? 13 Les princes de Tsoân ont agi sottement, les princes de Noph ont été trompés, les personnages essentiels de ses tribus ont fait errer l’Égypte. 14 Jéhovah lui-même a mêlé au milieu d’elle l’esprit de désarroi ; et ils ont fait errer l’Égypte dans toute son œuvre, comme un homme ivre erre dans son vomissement. 15 Et l’Égypte n’aura pas d’œuvre que puisse faire la tête ou la queue, la pousse ou le jonc.

16 En ce jour-là, l’Égypte deviendra comme des femmes ; oui, elle tremblera et sera dans l’effroi à cause de l’agitation de la main de Jéhovah des armées qu’il agite contre elle. 17 Oui, le sol de Juda deviendra pour l’Égypte une cause de vertige. Tous ceux auxquels on en fait mention sont dans l’effroi à cause du conseil de Jéhovah des armées qu’il conseille contre lui.

18 En ce jour-là, il y aura cinq villes au pays d’Égypte qui parleront la langue de Canaan et prêteront serment à Jéhovah des armées. La Ville de la Démolition : [voilà comment] s’appellera une [ville].

19 En ce jour-là, il y aura un autel pour Jéhovah au milieu du pays d’Égypte, et près de sa frontière une colonne pour Jéhovah. 20 Et il devra servir de signe et de témoignage pour Jéhovah des armées dans le pays d’Égypte ; car ils crieront vers Jéhovah à cause des oppresseurs, et il leur enverra un sauveur, oui un grand [sauveur], qui les délivrera vraiment. 21 À coup sûr, Jéhovah se fera connaître des Égyptiens ; et les Égyptiens devront connaître Jéhovah en ce jour-là, et ils devront offrir sacrifice et don ; ils devront faire un vœu à Jéhovah et s’en acquitter. 22 Oui, Jéhovah portera un coup à l’Égypte. On portera un coup et on guérira ; ils devront revenir à Jéhovah, et vraiment il se laissera implorer par eux et les guérira.

23 En ce jour-là, il y aura une grande route [allant] d’Égypte en Assyrie ; oui, l’Assyrie viendra en Égypte et l’Égypte en Assyrie ; et vraiment ils feront du service, l’Égypte avec l’Assyrie. 24 En ce jour-là, Israël deviendra le troisième avec l’Égypte et avec l’Assyrie, c’est-à-dire une bénédiction au milieu de la terre, 25 car Jéhovah des armées aura béni cela, en disant : “ Bénis soient mon peuple, l’Égypte, et l’œuvre de mes mains, l’Assyrie, et mon héritage, Israël ! ”

Isaïe  21 : 1 - 17

21 La déclaration contre le désert de la mer : Comme des ouragans dans le sud quand ils passent, cela vient du désert, d’un pays redoutable. 2 Une vision sévère m’a été révélée : Le traître trahit, le pillard pille. Monte, ô Élam ! Assiège, ô Médie ! J’ai fait cesser tous les soupirs causés par elle. 3 C’est pourquoi mes hanches sont devenues pleines de douleurs violentes. Des convulsions m’ont saisi, comme les convulsions d’une femme qui accouche. J’ai perdu contenance, si bien que je n’entends pas ; je me suis troublé, si bien que je ne vois pas. 4 Mon cœur a erré ; un frisson m’a épouvanté. Le crépuscule — que j’aimais — s’est changé pour moi en tremblement.

5 Qu’on dresse la table, qu’on fixe l’emplacement des sièges, qu’on mange, qu’on boive ! Levez-vous, princes, oignez le bouclier. 6 Car voici ce que m’a dit Jéhovah :

“ Va, poste un guetteur, pour qu’il annonce ce qu’il voit. ”

7 Et il vit un char [avec] une paire de coursiers, un char [avec] des ânes, un char [avec] des chameaux. Et il prêta bien attention, avec grande attention. 8 Puis il cria, comme un lion : “ Sur la tour de garde, ô Jéhovah, je me tiens constamment pendant le jour, et à mon poste de garde je suis posté toutes les nuits. 9 Mais voici qu’arrive un char [avec] des hommes, [avec] une paire de coursiers ! ”

Alors il prit la parole et dit : “ Elle est tombée ! Babylone est tombée, et toutes les images taillées de ses dieux, il les a brisées à terre ! ”

10 Ô vous mes battus [que l’on bat comme le grain] et le fils de mon aire de battage, ce que j’ai entendu de la part de Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël, je vous l’ai annoncé.

11 La déclaration contre Douma : On me crie de Séïr : “ Garde, où en est la nuit ? Garde, où en est la nuit ? ” 12 Le garde a dit : “ Le matin doit venir, et la nuit aussi. Si vous voulez interroger, interrogez. Revenez ! ”

13 La déclaration contre la plaine désertique : Dans la forêt, dans la plaine désertique, vous passerez la nuit, ô caravanes des hommes de Dedân ! 14 À la rencontre de l’assoiffé, apportez de l’eau. Ô habitants du pays de Téma, abordez le fugitif avec du pain pour lui. 15 Car à cause des épées ils ont pris la fuite, à cause de l’épée dégainée, à cause de l’arc tendu et à cause du poids de la guerre.

16 Car voici ce que m’a dit Jéhovah : “ Dans un délai d’une année encore — selon les années d’un salarié —, oui toute la gloire de Qédar prendra fin. 17 Et ceux qui resteront du nombre des archers, les hommes forts des fils de Qédar, deviendront peu nombreux, car Jéhovah lui-même, le Dieu d’Israël, [l’]a dit. ”

Isaïe  22 : 1 - 25

22 La déclaration [concernant] la vallée de la vision : Qu’as-tu donc que tu sois montée tout entière sur les toits ? 2 Tu étais pleine de tumulte, ville agitée, cité en liesse. Tes tués ne sont pas les tués par l’épée, ni les morts au combat. 3 Tous tes dictateurs ont fui en même temps. Sans [qu’on ait eu à tirer de] l’arc, ils ont été faits prisonniers. Tous ceux des tiens qu’on a trouvés ont été faits prisonniers ensemble. Ils s’étaient enfuis au loin.

4 C’est pourquoi j’ai dit : “ Détournez de moi vos regards. Je veux exprimer mon amertume par des pleurs. N’insistez pas pour me consoler au sujet du pillage de la fille de mon peuple. 5 Car c’est le jour de confusion, d’écrasement et de désarroi, que le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées, a dans la vallée de la vision. Il y a celui qui démantèle la muraille, et le cri vers la montagne. 6 Élam a pris le carquois, dans le char de l’homme tiré du sol, [avec] des coursiers ; oui, Qir met le bouclier à découvert. 7 Et il arrivera que les meilleures de tes basses plaines se rempliront bel et bien de chars, que vraiment les coursiers prendront position à la porte 8 et qu’on enlèvera le voile de Juda. Tu regarderas en ce jour-là vers l’arsenal de la maison de la forêt 9 et, à coup sûr, vous verrez les brèches de la Cité de David, car elles seront vraiment nombreuses. Vous amasserez les eaux de la piscine inférieure. 10 Oui, vous compterez les maisons de Jérusalem. Vous abattrez aussi les maisons pour rendre inaccessible la muraille. 11 Vous devrez faire un bassin collecteur entre les deux murs pour les eaux de l’ancienne piscine. Mais vous ne regarderez nullement le Grand Auteur de [tout] cela, et celui qui le formait depuis longtemps, non vous ne le verrez pas.

12 “ Le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées, appellera en ce jour-là aux pleurs et au deuil, à la calvitie et à se ceindre d’une toile de sac. 13 Mais, voyez : l’allégresse et la joie ! On tue des bovins et on abat des moutons, on mange de la viande et on boit du vin : ‘ Qu’on mange et qu’on boive, car demain nous mourrons. ’ ”

14 Et Jéhovah des armées s’est révélé à mes oreilles : “ ‘ Pour cette faute propitiation ne sera pas faite en votre faveur jusqu’à ce que vous mouriez ’, a dit le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées. ”

15 Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées : “ Va, entre chez cet intendant, chez Shebna, qui est au-dessus de la maison : 16 ‘ Qu’est-ce qui t’intéresse ici, et qui t’intéresse ici, pour que tu te sois creusé ici une tombe ? ’ Sur une hauteur il creuse sa tombe ; dans un rocher il se taille une demeure. 17 ‘ Vois ! Jéhovah te jette [à terre] d’un jet violent, ô homme robuste, et il t’empoigne vigoureusement. 18 À coup sûr, il t’enroulera solidement, comme une balle pour un vaste pays. Là tu mourras, et là les chars de ta gloire seront le déshonneur de la maison de ton maître. 19 Oui, je te pousserai hors de ta place ; et de ta position officielle on te démolira.

20 “ ‘ Et il arrivera sans faute en ce jour-là que j’appellerai vraiment mon serviteur, c’est-à-dire Éliaqim le fils de Hilqia. 21 Oui, je le revêtirai de ta robe, je lierai solidement sur lui ton écharpe, et ta domination, je la remettrai en sa main ; et il devra devenir un père pour l’habitant de Jérusalem et pour la maison de Juda. 22 Oui, je mettrai la clé de la maison de David sur son épaule, et il devra ouvrir sans que personne ferme, il devra fermer sans que personne ouvre. 23 Oui, je l’enfoncerai comme un piquet en un lieu durable, et il devra devenir comme un trône de gloire pour la maison de son père. 24 C’est à lui qu’on devra suspendre toute la gloire de la maison de son père, les descendants et les rejetons, tous les récipients de petite forme, les récipients de la catégorie des bols, ainsi que tous les récipients [que sont] les grandes jarres.

25 “ ‘ En ce jour-là ’, c’est là ce que déclare Jéhovah des armées, ‘ le piquet qui est enfoncé en un lieu durable sera ôté, il devra être abattu et tomber, et la charge qui est sur lui devra être retranchée, car Jéhovah lui-même [l’]a dit. ’ ”

Isaïe  23 : 1 - 18

23 La déclaration [concernant] Tyr : Hurlez, navires de Tarsis, car elle a été pillée : [ce n’est plus] un port, [ce n’est plus un lieu] pour [y] entrer. C’est du pays de Kittim que cela leur a été révélé. 2 Faites silence, habitants du pays côtier ! Les marchands de Sidon, ceux qui traversent la mer — ils t’ont remplie. 3 Et sur les eaux nombreuses a été la semence de Shihor, la moisson du Nil, son revenu ; et cela est devenu le gain des nations.

4 Sois honteuse, ô Sidon, car la mer, ô forteresse de la mer, a dit : “ Je n’ai pas eu les douleurs, je n’ai pas accouché, je n’ai pas élevé de jeunes gens, je n’ai pas fait grandir de vierges. ” 5 Tout comme à la nouvelle concernant l’Égypte, on sera de même dans de violentes douleurs à la nouvelle sur Tyr. 6 Traversez jusqu’à Tarsis ; hurlez, habitants du pays côtier ! 7 Est-ce là votre [ville] qui était en liesse depuis les jours d’autrefois, [depuis] ses premiers temps ? Ses pieds l’amenaient au loin pour [y] résider comme étrangère.

8 Qui a donné ce conseil contre Tyr, la distributrice des couronnes, dont les commerçants étaient des princes, dont les marchands étaient les gens honorables de la terre ?

9 C’est Jéhovah des armées lui-même qui a donné ce conseil, pour profaner l’orgueil de toute beauté, pour traiter avec mépris tous les gens honorables de la terre.

10 Traverse ton pays comme le Nil, ô fille de Tarsis ! Il n’y a plus de chantier maritime. 11 Il a tendu sa main sur la mer ; il a fait s’agiter des royaumes. Jéhovah lui-même a donné un ordre contre la Phénicie, [celui] d’anéantir ses forteresses. 12 Et il dit : “ Non, tu ne recommenceras plus à exulter, ô opprimée, la vierge, fille de Sidon ! Lève-toi, traverse jusqu’à Kittim. Même là ce ne sera pas reposant pour toi. ”

13 Voyez ! Le pays des Chaldéens. Voici le peuple — l’Assyrie ne [le] fut pas — ils l’ont fondée pour les hôtes du désert. Ils ont érigé leurs tours de siège ; ils ont dénudé ses tours d’habitation ; on l’a mise comme une ruine qui se désagrège.

14 Hurlez, navires de Tarsis, car votre forteresse a été pillée.

15 Et il arrivera sans faute en ce jour-là que Tyr sera bel et bien oubliée pendant soixante-dix ans, comme les jours d’un roi. Au bout de soixante-dix ans, il en sera pour Tyr comme dans la chanson d’une prostituée : 16 “ Prends une harpe, fais le tour de la ville, ô prostituée oubliée ! Fais vibrer les cordes de ton mieux ; multiplie tes chansons, afin qu’on se souvienne de toi. ”

17 Oui, il arrivera au bout de soixante-dix ans que Jéhovah s’occupera de Tyr, et elle devra retourner à son salaire et se livrer à la prostitution avec tous les royaumes de la terre sur la surface du sol. 18 Oui, son gain et son salaire deviendront chose sainte pour Jéhovah. Cela ne sera ni amassé ni mis en réserve, car son salaire sera pour ceux qui habitent devant Jéhovah, pour qu’ils mangent à satiété et pour la couverture magnifique.

Isaïe  24 : 1 - 23

24 Voyez ! Jéhovah vide le pays et le réduit en solitude, il en a tordu la face et en a dispersé les habitants. 2 Oui, il en sera du peuple comme du prêtre, du serviteur comme de son maître, de la servante comme de sa maîtresse, de l’acheteur comme du vendeur, du prêteur comme de l’emprunteur, de celui qui touche l’intérêt comme de celui qui paie l’intérêt. 3 À coup sûr le pays sera vidé, à coup sûr il sera pillé, car Jéhovah lui-même a prononcé cette parole. 4 Le pays s’est mis en deuil, il a dépéri. Le sol productif s’est flétri, il a dépéri. Ceux qui sont élevés parmi le peuple du pays se sont flétris. 5 Le pays a été profané sous ses habitants, car ils ont tourné les lois, altéré la prescription, rompu l’alliance de durée indéfinie. 6 C’est pourquoi l’imprécation a dévoré le pays, et ceux qui l’habitent sont tenus pour coupables. C’est pourquoi les habitants du pays ont diminué en nombre, et il n’est resté que très peu de mortels.

7 Le vin nouveau s’est mis en deuil, la vigne s’est flétrie, tous ceux qui avaient le cœur joyeux se sont mis à soupirer. 8 L’allégresse des tambourins a cessé, le vacarme des gens en liesse a pris fin, l’allégresse de la harpe a cessé. 9 On boit le vin — sans aucun chant ; la boisson enivrante paraît amère à ceux qui la boivent. 10 La ville désertée a été démolie ; toutes les maisons ont été fermées, on n’y entre plus. 11 Il y a une clameur dans les rues [parce que] le vin [manque]. Toute joie a disparu ; l’allégresse du pays s’est évanouie. 12 Dans la ville, on a [tout] laissé [dans] un état stupéfiant ; la porte a été écrasée [et réduite] en un tas de décombres.

13 Car il en sera ainsi au milieu du pays, parmi les peuples ; ce sera comme le gaulage de l’olivier, comme le grappillage quand la vendange est achevée. 14 Eux, ils élèveront la voix, ils pousseront des cris de joie. Dans la supériorité de Jéhovah, oui ils pousseront des cris stridents depuis la mer. 15 C’est pourquoi, dans la région de la lumière, ils glorifieront vraiment Jéhovah, dans les îles de la mer, le nom de Jéhovah, le Dieu d’Israël. 16 De l’extrémité du pays nous avons entendu des mélodies : “ Parure pour le Juste ! ”

Mais je dis : “ Pour moi c’est la maigreur, pour moi c’est la maigreur ! Malheur à moi ! Les traîtres ont trahi. De trahison les traîtres ont trahi. ”

17 Effroi, trou et piège sont sur toi, habitant du pays ! 18 Oui, voici ce qui arrivera : qui fuira au bruit de la chose redoutée tombera dans le trou, et qui remontera du fond du trou sera pris dans le piège. Car les écluses [d’]en haut seront bel et bien ouvertes et les fondements du pays trembleront. 19 Le pays s’est entièrement brisé en morceaux ; le pays a été entièrement ébranlé de secousses ; le pays a entièrement chancelé. 20 Le pays vacille entièrement, comme un homme ivre, et il s’est balancé comme une cabane de guet. Et sa transgression s’est mise à peser sur lui, et à coup sûr il tombera, si bien qu’il ne se relèvera plus.

21 Oui, il arrivera en ce jour-là que Jéhovah s’occupera de l’armée de la hauteur, dans la hauteur, et des rois du sol, sur le sol. 22 À coup sûr, ils seront réunis, comme on réunit des prisonniers dans la fosse, et ils seront enfermés dans le cachot ; et, après une abondance de jours, on s’occupera d’eux. 23 La pleine lune est devenue confuse et le [soleil] brûlant est devenu honteux, car Jéhovah des armées est devenu roi au mont Sion et à Jérusalem, et devant ses hommes d’âge mûr, avec gloire.

Isaïe  25 : 1 - 12

25 Ô Jéhovah, tu es mon Dieu. Je t’exalte, je loue ton nom, car tu as fait des choses merveilleuses, des conseils [arrêtés] depuis les temps anciens, avec fidélité, avec loyauté. 2 Car tu as fait d’une ville un tas de pierres, d’une cité fortifiée une ruine qui se désagrège ; d’une tour d’habitation [pleine] d’étrangers, qu’elle ne soit plus une ville : pour des temps indéfinis, elle ne sera pas rebâtie. 3 C’est pourquoi ceux qui sont un peuple fort te glorifieront ; la cité des nations tyranniques : ils te craindront. 4 Car tu es devenu une forteresse pour le petit, une forteresse pour le pauvre dans la détresse qu’il endure, un refuge contre la tempête de pluie, une ombre contre la chaleur, lorsque le souffle des tyranniques est comme une tempête de pluie contre un mur. 5 Comme la chaleur dans une terre aride, tu soumets le vacarme des étrangers, la chaleur par l’ombre d’un nuage. La mélodie des tyranniques s’éteint.

6 Oui, Jéhovah des armées fera pour tous les peuples, dans cette montagne, un banquet de mets ruisselants d’huile, un banquet de [vins qu’on a laissé reposer sur leur] lie, de mets ruisselants d’huile, pleins de moelle, de [vins qu’on a laissé reposer sur leur] lie [et qu’on a] filtrés. 7 Oui, il engloutira dans cette montagne la face de l’enveloppe [étendue] sur tous les peuples [et] qui les enveloppe, ainsi que le tissu qui est tissé sur toutes les nations. 8 Oui, il engloutira la mort pour toujours ; oui, le Souverain Seigneur Jéhovah essuiera les larmes de dessus tous les visages. Et l’opprobre de son peuple, il l’ôtera de dessus toute la terre, car Jéhovah lui-même [l’]a dit.

9 Et vraiment on dira en ce jour-là : “ Regardez ! Voici notre Dieu. Nous avons espéré en lui, et il nous sauvera. Voici Jéhovah. Nous avons espéré en lui. Soyons dans la joie et réjouissons-nous en son salut. ”

10 Car la main de Jéhovah se posera sur cette montagne, et Moab sera bel et bien foulé en son lieu, comme lorsqu’on foule un tas de paille sur un emplacement à fumier. 11 Oui, il tendra ses mains, au milieu de cela, comme un nageur [les] tend pour nager, et vraiment il abaissera son orgueil avec les mouvements rusés de ses mains. 12 Et la ville fortifiée, avec tes hautes murailles de sécurité, oui il la jettera à bas ; oui, il [l’]abaissera, [lui] fera toucher la terre, jusque dans la poussière.

Isaïe  26 : 1 - 21

26 En ce jour-là, ce chant sera chanté dans le pays de Juda : “ Nous avons une ville forte. Il met le salut pour murailles et pour rempart. 2 Ouvrez les portes, pour qu’entre la nation juste, qui garde une conduite fidèle. 3 L’inclination qui est bien étayée, tu la préserveras dans une paix constante, car c’est en toi qu’on met sa confiance. 4 Mettez votre confiance en Jéhovah pour toujours, car en Yah Jéhovah est le Rocher des temps indéfinis.

5 “ Car il a jeté à bas ceux qui habitaient la hauteur, la cité élevée. Il l’abaisse, il l’abaisse jusqu’à terre ; il lui fait toucher la poussière. 6 Le pied la piétinera, les pieds de l’affligé, les pas des petits. ”

7 Le sentier du juste, c’est la droiture. Comme tu es droit, tu aplaniras le chemin que suit le juste. 8 Oui, quant au sentier de tes jugements, ô Jéhovah, nous avons espéré en toi. Vers ton nom et vers ton mémorial [s’est porté] le désir de l’âme. 9 Avec mon âme je t’ai désiré dans la nuit ; oui, avec mon esprit en moi je te cherche sans relâche, car, lorsqu’il y aura tes jugements pour la terre, à coup sûr les habitants du sol productif apprendront la justice. 10 Même si l’on témoigne de la faveur au méchant, il n’apprendra nullement la justice. Au pays de la droiture il agira injustement et ne verra pas la grandeur de Jéhovah.

11 Ô Jéhovah, ta main est devenue haute, [mais] ils ne [la] regardent pas. Ils regarderont et seront honteux [en voyant] le zèle pour [ton] peuple. Oui, le feu destiné à tes adversaires les dévorera. 12 Ô Jéhovah, tu nous assigneras la paix, car même toutes nos œuvres, tu les as accomplies pour nous. 13 Ô Jéhovah notre Dieu, d’autres maîtres en dehors de toi se sont montrés nos propriétaires. Par toi seul nous ferons mention de ton nom. 14 Ils sont morts ; ils ne vivront pas. Sans force dans la mort, ils ne se relèveront pas. C’est pourquoi tu t’es occupé [d’eux] pour les anéantir et détruire toute mention d’eux.

15 Tu as ajouté à la nation ; ô Jéhovah, tu as ajouté à la nation ; tu t’es glorifié. Tu as reculé tous les confins du pays. 16 Ô Jéhovah, pendant la détresse, ils se sont occupés de toi ; ils ont versé un chuchotement [de prière] quand ta discipline était sur eux. 17 Tout comme une femme enceinte approche du moment d’accoucher, souffre, crie dans ses douleurs, ainsi sommes-nous devenus à cause de toi, ô Jéhovah ! 18 Nous avons été en état de grossesse, nous avons eu les douleurs ; nous avons, pour ainsi dire, enfanté du vent. Nous ne réalisons pas de salut véritable en ce qui concerne le pays, et il ne tombe pas [c’est-à-dire il ne naît pas] d’habitants pour le sol productif.

19 “ Tes morts vivront. Un cadavre à moi — ils se relèveront. Réveillez-vous et poussez des cris de joie, vous qui résidez dans la poussière ! Car ta rosée est comme la rosée des mauves, et la terre fera tomber [c’est-à-dire enfantera] même ceux qui sont sans force dans la mort.

20 “ Va, mon peuple, entre dans tes chambres intérieures, et ferme tes portes derrière toi. Cache-toi pour un instant seulement, jusqu’à ce que passent les invectives. 21 Car voici que Jéhovah sort de son lieu pour s’en prendre à la faute de l’habitant du pays — contre lui —, et à coup sûr le pays mettra à nu le sang qu’on y a versé et ne couvrira plus ses tués. ”

Isaïe  27 : 1 - 13

27 En ce jour-là, Jéhovah — avec sa dure, grande et forte épée — s’occupera de Léviathan, le serpent glissant, oui de Léviathan, le serpent tortueux, et, à coup sûr, il tuera le monstre marin qui est dans la mer.

2 En ce jour-là, chantez pour elle : “ Une vigne au vin écumant ! 3 Moi, Jéhovah, je la préserve. À tout instant je l’arroserai. Pour que nul ne s’occupe d’elle à son détriment, je la protégerai nuit et jour. 4 Je n’ai pas de fureur. Qui me donnera buissons d’épines [et] mauvaises herbes dans la bataille ? Oui, je marcherai dessus. Oui, j’y mettrai le feu en même temps. 5 Sinon, qu’il saisisse ma forteresse, qu’il fasse la paix avec moi ; la paix, qu’il la fasse avec moi. ”

6 Dans les [jours] à venir, Jacob prendra racine, Israël poussera des fleurs et bourgeonnera réellement ; oui, ils rempliront de produits la surface du sol productif.

7 Doit-on le frapper comme du coup de quelqu’un qui le frappe ? Ou doit-il être tué comme de la tuerie de ses tués ? 8 Avec un cri effrayant tu la combattras quand tu l’enverras. Il devra [l’]expulser par son souffle, un [souffle] dur, au jour du vent d’est. 9 C’est pourquoi par cela propitiation sera faite pour la faute de Jacob, et ceci est tout le fruit [quand] il ôte son péché, quand il rend toutes les pierres de l’autel comme des pierres à chaux qu’on a pulvérisées, de sorte que les poteaux sacrés et les autels à encens ne se relèveront pas. 10 Car la ville fortifiée sera solitaire, le terrain de pâture sera délaissé et abandonné comme un désert. Là pâturera le veau, là il se couchera ; et vraiment il en dévorera les rameaux. 11 Quand ses petites branches se seront desséchées, des femmes qui viendront [les] briseront [et] y mettront le feu. Car ce n’est pas un peuple à l’intelligence vive. C’est pourquoi son Auteur ne lui fera pas miséricorde, et Celui qui l’a formé ne lui témoignera pas de faveur.

12 Oui, il arrivera en ce jour-là que Jéhovah gaulera [les fruits], depuis le courant du Fleuve jusqu’au ouadi d’Égypte, et ainsi vous serez ramassés l’un après l’autre, ô fils d’Israël ! 13 Oui, il arrivera en ce jour-là qu’on sonnera avec un grand cor, et ceux qui sont en train de périr au pays d’Assyrie et ceux qui sont dispersés au pays d’Égypte, ceux-là viendront à coup sûr se prosterner devant Jéhovah, dans la montagne sainte, à Jérusalem.

Isaïe  28 : 1 - 29

28 Malheur à la couronne de grandeur des ivrognes d’Éphraïm, à la fleur fanée de sa parure de beauté qui est sur le sommet de la vallée fertile des gens terrassés par le vin ! 2 Voyez ! Jéhovah a quelqu’un de fort et de vigoureux. Comme un orage de grêle, une tempête destructrice, comme un orage d’eaux puissantes qui inondent, à coup sûr il jettera à terre avec force. 3 Elles seront foulées aux pieds, les couronnes de grandeur des ivrognes d’Éphraïm. 4 Oui, la fleur fanée de sa parure de beauté qui est sur le sommet de la vallée fertile deviendra comme la figue précoce avant l’été : quand celui qui regarde l’aperçoit, alors qu’elle est encore dans sa paume, il l’avale.

5 En ce jour-là, Jéhovah des armées deviendra comme une couronne de parure et comme une guirlande de beauté pour ceux qui resteront de son peuple, 6 comme un esprit de justice pour celui qui siège au jugement et comme une force [pour] ceux qui repoussent la bataille loin de la porte.

7 Et ceux-ci aussi — à cause du vin ils se sont égarés et à cause de la boisson enivrante ils ont erré. Prêtre et prophète — ils se sont égarés à cause de la boisson enivrante, ils se sont embrouillés sous l’effet du vin, ils ont erré sous l’effet de la boisson enivrante ; ils se sont égarés dans leurs visions, ils ont vacillé quant à la décision. 8 Car toutes les tables sont devenues pleines de vomissements infects — il n’y a pas une place [qui soit nette].

9 À qui enseignera-t-on la connaissance, et à qui fera-t-on comprendre ce qu’on a entendu ? À ceux qui ont été sevrés du lait, à ceux qui ont été éloignés des seins ? 10 C’est en effet “ ordre sur ordre, ordre sur ordre, cordeau sur cordeau, cordeau sur cordeau, ici un peu, là un peu ”. 11 Car c’est par ceux qui bégaient des lèvres et par une autre langue qu’il parlera à ce peuple, 12 à ceux à qui il a dit : “ Voici le lieu de repos. Procurez le repos à celui qui est las. Et voici le lieu de tranquillité ”, mais qui n’ont pas voulu entendre. 13 Et pour eux la parole de Jéhovah deviendra à coup sûr “ ordre sur ordre, ordre sur ordre, cordeau sur cordeau, cordeau sur cordeau, ici un peu, là un peu ”, afin qu’ils aillent, oui qu’ils trébuchent à la renverse, et qu’ils soient bel et bien brisés, pris au piège et capturés.

14 C’est pourquoi entendez la parole de Jéhovah, vantards, chefs de ce peuple qui est à Jérusalem : 15 Parce que vous avez dit : “ Nous avons conclu une alliance avec la Mort ; et avec le Shéol nous avons réalisé une vision ; le flot torrentiel débordant, s’il vient à passer, n’arrivera pas jusqu’à nous, car nous avons fait du mensonge notre refuge et nous nous sommes cachés dans la fausseté ” ; 16 c’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voici que je pose comme fondement en Sion une pierre, une pierre éprouvée, l’angle précieux d’un fondement sûr. Celui qui exerce la foi ne sera pas pris d’affolement. 17 Oui, je ferai du droit le cordeau et de la justice le niveau ; la grêle devra balayer le refuge du mensonge et les eaux inonderont la cachette. 18 Oui, votre alliance avec la Mort sera dissoute et votre vision avec le Shéol ne tiendra pas. Le flot torrentiel débordant, lorsqu’il passera — vous aussi, vous devrez devenir pour lui un lieu qu’on piétine. 19 Chaque fois qu’il passera, il vous emportera, car matin après matin il passera, pendant le jour et pendant la nuit ; oui, cela ne deviendra qu’une raison de trembler [quand il s’agira] de faire comprendre [à autrui] ce qu’on a entendu. ”

20 Car le lit s’est révélé trop court pour qu’on s’y étende, et le drap tissé est [trop] étroit quand on s’en enveloppe. 21 Car Jéhovah se lèvera comme au mont Peratsim, il s’agitera comme dans la basse plaine près de Guibéôn, pour faire son action — son action est étrange — et pour opérer son œuvre — son œuvre est insolite. 22 Et maintenant ne vous comportez pas en railleurs, de peur que vos liens ne se renforcent, car il y a une extermination, oui une chose décidée — je l’ai appris du Souverain Seigneur, Jéhovah des armées —, pour tout le pays.

23 Prêtez l’oreille et écoutez ma voix ; soyez attentifs et écoutez ma parole. 24 Est-ce tout au long du jour que le laboureur laboure pour semer, qu’il ameublit et herse son sol ? 25 N’est-ce pas après en avoir aplani la surface qu’il disperse alors le cumin noir et répand le cumin ? Ne doit-il pas mettre le blé, le millet et l’orge à l’endroit fixé, et l’épeautre pour sa lisière ? 26 Et on le corrige selon ce qui est juste. C’est son Dieu qui l’instruit. 27 Car ce n’est pas avec un instrument de battage qu’on foule le cumin noir ; la roue du chariot, on ne la fait pas tourner sur le cumin. Car c’est avec une baguette qu’on bat habituellement le cumin noir, et le cumin avec un bâton. 28 Est-ce que d’habitude on broie la céréale panifiable ? Car ce n’est pas continuellement qu’on la foule. Il devra faire marcher le rouleau de son chariot, et ses coursiers, [mais] il ne la broiera pas. 29 Cela aussi est venu de Jéhovah des armées lui-même, qui a été merveilleux en conseil, qui a agi de façon grandiose dans l’action efficace.

Isaïe  29 : 1 - 24

29 “ Malheur à Ariël, à Ariël, la cité où David a campé ! Ajoutez année à année ; que les fêtes parcourent leur cycle. 2 Et je devrai réduire Ariël à l’angoisse ; oui, il y aura deuil et gémissements ; et vraiment elle deviendra pour moi comme le foyer de l’autel de Dieu. 3 À coup sûr, je camperai contre toi de tous côtés, je t’assiégerai avec une palissade et je dresserai contre toi des ouvrages de siège. 4 Oui, tu seras abaissée, si bien que tu parleras depuis la terre, et comme venant de la poussière ta parole [n’arrivera qu’]assourdie. Oui, ta voix [venant] de la terre deviendra comme celle d’un médium, et depuis la poussière ta parole pépiera. 5 La foule de ceux qui pour toi sont des étrangers deviendra bel et bien comme une fine poudre, et la foule des tyrans comme la bale qui passe. Et vraiment cela se produira en un instant, soudain. 6 De la part de Jéhovah des armées on te prêtera attention avec tonnerre, tremblement de terre et grand bruit, [avec] ouragan, tempête et flamme d’un feu dévorant. ”

7 Et vraiment ce sera comme dans un rêve, dans une vision de la nuit, à propos de la foule de toutes les nations qui font la guerre contre Ariël, oui tous ceux qui font la guerre contre elle, et les tours de siège [dressées] contre elle, et ceux qui la réduisent à l’angoisse. 8 Oui, ce sera comme lorsque quelqu’un qui a faim rêve et voici qu’il est en train de manger, puis il se réveille vraiment et son âme est vide ; et comme lorsque quelqu’un qui a soif rêve et voici qu’il est en train de boire, puis il se réveille vraiment et voici qu’il est fatigué et son âme est desséchée ; ainsi en sera-t-il de la foule de toutes les nations qui font la guerre contre le mont Sion.

9 Attardez-vous et soyez stupéfaits ; aveuglez-vous et soyez aveuglés. Ils se sont enivrés, mais non pas de vin ; ils ont vacillé, mais non à cause de la boisson enivrante.

10 Car Jéhovah a versé sur vous un esprit de profond sommeil ; il ferme vos yeux — les prophètes —, il a couvert vos têtes — les visionnaires. 11 Et pour vous la vision de tout devient comme les paroles du livre qui a été scellé et qu’on donne à quelqu’un qui connaît l’écriture, en disant : “ Lis ceci à haute voix, s’il te plaît ”, et il lui faut dire : “ Je ne peux pas, car il est scellé ” ; 12 et on doit donner le livre à quelqu’un qui ne connaît pas l’écriture, en disant : “ Lis ceci à haute voix, s’il te plaît ”, et il lui faut dire : “ Je ne connais pas du tout l’écriture. ”

13 Et Jéhovah dit : “ Parce que ce peuple s’est approché avec sa bouche, et qu’ils ne m’ont glorifié que de leurs lèvres, et qu’ils ont éloigné de moi leur cœur, et que leur crainte à mon égard devient un commandement d’hommes, [un commandement] qu’on enseigne, 14 c’est pourquoi me voici, Celui qui agira encore de façon prodigieuse avec ce peuple, d’une manière prodigieuse et avec quelque chose de prodigieux ; et la sagesse de ses sages devra périr, et l’intelligence de ses hommes avisés se cachera. ”

15 Malheur à ceux qui s’enfoncent très profond pour cacher [leur] conseil à Jéhovah lui-même et dont les actions se sont faites dans un lieu obscur, tandis qu’ils disent : “ Qui nous voit et qui nous connaît ? ” 16 Quelle perversité que la vôtre ! Le potier doit-il être considéré comme de l’argile ? Car la chose faite doit-elle dire de celui qui l’a faite : “ Il ne m’a pas faite ” ? Oui, la chose formée dit-elle de celui qui l’a formée : “ Il n’a pas montré d’intelligence ” ?

17 N’est-ce pas encore [un peu], très peu de temps seulement, et le Liban se changera bel et bien en verger et le verger sera considéré comme une forêt ? 18 Oui, en ce jour-là, les sourds entendront les paroles du livre, et, de l’obscurité et des ténèbres, les yeux des aveugles verront. 19 Oui, les humbles augmenteront leur joie en Jéhovah lui-même, et même les pauvres parmi les humains seront joyeux dans le Saint d’Israël lui-même, 20 car vraiment le tyran arrivera à sa fin, le vantard disparaîtra et tous ceux qui restent vigilants pour faire du tort seront retranchés, 21 ceux qui portent un homme au péché par [sa] parole, ceux qui tendent des pièges à celui qui reprend dans la porte, et ceux qui écartent le juste par des arguments sans valeur.

22 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah à la maison de Jacob, lui qui a racheté Abraham : “ Maintenant Jacob n’aura pas honte, et maintenant sa face ne pâlira pas ; 23 car, lorsqu’il verra ses enfants, l’œuvre de mes mains, au milieu de lui, ils sanctifieront mon nom, oui ils sanctifieront le Saint de Jacob, et le Dieu d’Israël, ils le redouteront. 24 Oui, ceux dont l’esprit s’égare pourront connaître l’intelligence, et même ceux qui grognent apprendront l’enseignement. ”

Isaïe  30 : 1 - 33

30 “ Malheur aux fils obstinés ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ [ceux qui sont disposés] à exécuter le conseil, mais non pas [celui qui vient] de moi ; à verser une libation, mais non avec mon esprit, afin d’ajouter péché à péché ; 2 ceux qui se mettent en route pour descendre en Égypte et qui n’ont pas interrogé ma bouche, pour s’abriter dans la forteresse de Pharaon et se réfugier à l’ombre de l’Égypte ! 3 À coup sûr, la forteresse de Pharaon deviendra pour vous un sujet de honte, le refuge à l’ombre de l’Égypte, une cause d’humiliation. 4 Car ses princes sont arrivés à Tsoân, et ses envoyés atteignent Hanès. 5 Oui, tous prendront honte d’un peuple qui ne vous apporte aucun profit, qui n’est d’aucun secours et n’apporte aucun profit, mais qui est un sujet de honte et aussi une cause d’opprobre. ”

6 La déclaration contre les bêtes du sud : À travers le pays de la détresse et des conditions difficiles, du lion et du léopard qui gronde, de la vipère et du serpent brûlant qui vole, ils transportent leurs ressources sur les épaules des ânes adultes, leurs réserves sur la bosse des chameaux. Pour le peuple elles ne seront d’aucun profit. 7 Les Égyptiens ne sont que vanité, ils aideront tout simplement pour rien. C’est pourquoi j’ai appelé celle-ci : “ Rahab — ils [veulent] rester tranquilles. ”

8 “ Maintenant viens, écris-le sur une tablette avec eux, et inscris-le dans un livre, afin que cela serve, pour un jour à venir, de témoignage pour des temps indéfinis. 9 Car c’est un peuple rebelle, ce sont des fils menteurs, des fils qui ont refusé d’entendre la loi de Jéhovah ; 10 qui ont dit à ceux qui voient : ‘ Vous ne devez pas voir ’, et à ceux qui ont des visions : ‘ Vous ne devez pas contempler pour nous des choses droites. Dites-nous des choses douces ; contemplez des choses trompeuses. 11 Écartez-vous du chemin ; déviez du sentier. Faites disparaître le Saint d’Israël à cause de nous. ’ ”

12 C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Saint d’Israël : “ Étant donné que vous rejetez cette parole, que vous vous fiez à la spoliation et à ce qui est plein de détours, et que vous vous appuyez dessus, 13 à cause de cela cette faute deviendra pour vous comme une partie lézardée sur le point de tomber, un renflement dans une muraille très élevée, dont l’effondrement peut arriver soudain, en un instant. 14 Oui, on la brisera comme on brise une grande jarre des potiers, que l’on met en pièces sans ménagement, si bien qu’on ne peut trouver parmi ses débris un tesson pour prendre le feu au foyer ou pour recueillir de l’eau dans un marécage. ”

15 Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah, le Saint d’Israël : “ C’est en revenant et en vous tenant en repos que vous serez sauvés. Votre force résidera en ceci : dans le fait de rester calmes et [aussi] dans la confiance. ” Mais vous n’avez pas voulu. 16 Vous avez dit alors : “ Non, mais nous fuirons sur des chevaux ! ” C’est pourquoi vous fuirez. “ Nous monterons sur des [chevaux] rapides ! ” C’est pourquoi ceux qui vous poursuivront seront rapides. 17 Mille trembleront à cause de la réprimande d’un seul ; à cause de la réprimande de cinq vous fuirez, jusqu’à ce que vous soyez restés comme un mât au sommet d’une montagne et comme un signal sur une colline.

18 C’est pourquoi Jéhovah continuera d’attendre pour vous témoigner de la faveur, et c’est pourquoi il se lèvera pour vous faire miséricorde. Car Jéhovah est un Dieu de jugement. Heureux tous ceux qui continuent de l’attendre. 19 Quand le peuple en Sion habitera à Jérusalem, tu ne pleureras certainement pas. Il ne manquera pas de te témoigner de la faveur au bruit de ta clameur ; dès qu’il l’entendra, il te répondra vraiment. 20 Oui, Jéhovah vous donnera du pain sous forme de la détresse et de l’eau sous forme de l’oppression ; cependant ton Grand Instructeur ne se cachera plus, et tes yeux deviendront réellement [des yeux] qui verront ton Grand Instructeur. 21 Tes oreilles entendront une parole derrière toi, disant : “ Voici le chemin. Marchez-y ”, si vous devez aller à droite ou si vous devez aller à gauche.

22 Vous devrez souiller le placage de tes images taillées : [images] d’argent, et le revêtement qui moule ta statue en métal fondu : [statue] d’or. Tu les disperseras. Comme une femme qui a ses règles, tu diras à cela : “ De l’ordure ! ” 23 À coup sûr, il donnera la pluie pour ta semence dont tu ensemences le sol, et, comme produit du sol, le pain, qui devra devenir gras et huileux. Ton bétail pâturera en ce jour-là dans un pré immense. 24 Les bovins et les ânes adultes qui travaillent le sol mangeront un fourrage additionné d’oseille, qu’on aura vanné avec la pelle et la fourche. 25 Oui, sur toute haute montagne et sur toute colline élevée il y aura des ruisseaux, des rigoles d’eau, au jour de la grande tuerie, quand tomberont les tours. 26 Et vraiment la lumière de la pleine lune deviendra comme la lumière du [soleil] brûlant ; et la lumière du [soleil] brûlant deviendra sept fois autant, comme la lumière de sept jours, au jour où Jéhovah pansera l’effondrement de son peuple et guérira la grave blessure due au coup [infligé] par lui.

27 Voyez ! Le nom de Jéhovah vient de loin, brûlant de sa colère et avec d’épais nuages. Quant à ses lèvres, elles sont devenues pleines d’invectives, et sa langue est comme un feu dévorant. 28 Et son esprit est comme un torrent inondant qui atteint jusqu’au cou, pour secouer les nations avec le crible du néant ; un mors qui vous fait errer sera entre les mâchoires des peuples. 29 Vous aurez un chant comme celui [qu’on chante] dans la nuit où l’on se sanctifie pour une fête, et une joie de cœur comme celle de quelqu’un qui marche [au son] d’une flûte pour entrer dans la montagne de Jéhovah, vers le Rocher d’Israël.

30 À coup sûr, Jéhovah fera entendre la dignité de sa voix et fera voir la descente de son bras, dans la fureur de la colère et la flamme d’un feu dévorant, [dans] la trombe d’eau, la tempête de pluie et les pierres de grêle. 31 Car à cause de la voix de Jéhovah l’Assyrie sera terrifiée ; il [la] frappera avec un bâton. 32 À chaque coup de sa baguette de châtiment que Jéhovah fera se poser sur [l’Assyrie], oui cela aura lieu [au son] des tambourins et des harpes ; et par des batailles, [les armes] brandies, il combattra bel et bien contre eux. 33 Car son Topheth est disposé depuis ces derniers temps ; celui-ci est aussi préparé pour le roi lui-même. Il en a rendu profond le bûcher. Le feu et le bois sont en abondance. Le souffle de Jéhovah, comme un torrent de soufre, brûle contre lui.

Isaïe  31 : 1 - 9

31 Malheur à ceux qui descendent en Égypte pour de l’aide, ceux qui comptent sur les chevaux et qui placent leur confiance dans les chars, parce qu’ils sont nombreux, et dans les coursiers, parce qu’ils sont très forts, mais qui n’ont pas regardé vers le Saint d’Israël et n’ont pas recherché Jéhovah lui-même. 2 Et il est sage, lui aussi, et fera venir le malheur, et il n’a pas retiré ses paroles ; oui, il se dressera contre la maison des malfaiteurs et contre l’aide de ceux qui pratiquent ce qui est malfaisant.

3 Les Égyptiens, cependant, sont des hommes tirés du sol et non Dieu ; leurs chevaux sont chair et non esprit. Jéhovah lui-même tendra sa main, et celui qui secourt ne manquera pas de trébucher, et celui qui est secouru ne manquera pas de tomber, et ils disparaîtront, eux tous, en même temps.

4 Car voici ce que m’a dit Jéhovah : “ De même que gronde le lion, oui le jeune lion à crinière, sur sa proie, lorsqu’une troupe de bergers au complet est convoquée contre lui, [et] que malgré leur voix il ne se laisse pas terrifier, et que malgré leur tumulte il ne cède pas, ainsi Jéhovah des armées descendra pour faire la guerre au sujet du mont Sion et au sujet de sa colline. 5 Comme des oiseaux qui volent, ainsi Jéhovah des armées défendra Jérusalem. [La] défendant, oui il [la] délivrera aussi. [L’]épargnant, oui il [la] fera aussi échapper. ”

6 “ Revenez à Celui contre qui les fils d’Israël se sont enfoncés profond dans leur révolte. 7 Car en ce jour-là ils rejetteront chacun ses dieux d’argent inutiles et ses dieux d’or sans valeur, ceux que vos mains ont faits pour vous comme un péché. 8 Oui, l’Assyrien tombera par l’épée, non pas [celle d’]un homme ; et une épée, non pas [celle de] l’homme tiré du sol, le dévorera. Il devra fuir à cause de l’épée, et ses jeunes gens deviendront [bons] pour le travail forcé. 9 Son rocher disparaîtra de frayeur, et à cause du signal ses princes seront vraiment terrifiés ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, dont la lumière est dans Sion et dont le four est à Jérusalem.

Isaïe  32 : 1 - 20

32 Voyez ! Un roi régnera pour la justice ; et quant aux princes, ils gouverneront comme princes pour le droit. 2 Et chacun devra être comme une cachette contre le vent et une retraite contre la tempête de pluie, comme des ruisseaux d’eau dans une terre aride, comme l’ombre d’un rocher massif dans une terre épuisée.

3 Les yeux de ceux qui voient ne seront pas collés, et les oreilles de ceux qui entendent seront attentives. 4 Le cœur de ceux qui agissent avec précipitation tiendra compte de la connaissance, et la langue des bègues sera prompte à dire des choses claires. 5 L’insensé ne sera plus appelé généreux ; quant à l’homme sans principes, on ne dira pas de lui qu’il est noble ; 6 car l’insensé proférera la folie, et son cœur travaillera à ce qui est malfaisant, pour travailler à l’apostasie et pour proférer contre Jéhovah des propos aberrants, pour laisser vide l’âme de l’affamé, et il laisse manquer de boisson celui qui a soif. 7 Quant à l’homme sans principes, ses instruments sont mauvais ; il a conseillé des actes de conduite déréglée, pour démolir les affligés par des paroles mensongères, même quand quelqu’un de pauvre dit ce qui est juste.

8 Quant à l’homme généreux, ce sont des choses généreuses qu’il a conseillées ; et lui, c’est en faveur de choses généreuses qu’il se lèvera.

9 “ Femmes qui vivez tranquilles, levez-vous, écoutez ma voix ! Filles insouciantes, prêtez l’oreille à ma parole ! 10 Dans un an et quelques jours, vous vous agiterez, femmes insouciantes, car la vendange sera achevée, [mais] la récolte [des fruits] ne viendra pas. 11 Tremblez, femmes qui vivez tranquilles ! Agitez-vous, femmes insouciantes ! Déshabillez-vous et mettez-vous nues ; ceignez [des toiles de sac] sur les reins. 12 Frappez-vous la poitrine en gémissant sur les champs désirables, sur la vigne qui porte du fruit. 13 Sur le sol de mon peuple croissent des épines, des buissons hérissés de piquants, car ils sont sur toutes les maisons d’allégresse, oui [sur] la ville en liesse. 14 Car la tour d’habitation a été délaissée, le tumulte de la ville a été abandonné ; l’Ophel et la tour de garde sont devenus des champs dénudés, pour des temps indéfinis l’allégresse des zèbres, la pâture des troupeaux ; 15 jusqu’à ce que l’esprit soit répandu d’en haut sur nous, et que le désert soit devenu un verger, et que le verger soit considéré comme une véritable forêt.

16 “ Oui, dans le désert résidera le droit, et dans le verger habitera la justice. 17 Oui, l’œuvre de la [vraie] justice deviendra la paix, et le service de la [vraie] justice, le calme et la sécurité pour des temps indéfinis. 18 Oui, mon peuple habitera dans une demeure de paix, dans des habitations tout à fait sûres et dans de tranquilles lieux de repos. 19 À coup sûr, il grêlera quand la forêt croulera et que la ville sera abaissée dans un état d’abaissement.

20 “ Heureux vous qui semez le long de toutes les eaux, envoyant les pieds du taureau et de l’âne. ”

Isaïe  33 : 1 - 24

33 Malheur à toi qui pilles sans que l’on te pille, à toi qui trahis sans que [d’autres] t’aient trahi ! Dès que tu auras achevé de piller, tu seras pillé. Dès que tu auras cessé de trahir, on te trahira.

2 Ô Jéhovah, témoigne-nous de la faveur. Nous avons espéré en toi. Deviens notre bras chaque matin, oui notre salut au temps de la détresse. 3 Au bruit du tumulte, les peuples ont fui. Quand tu t’es levé, les nations se sont dispersées. 4 Et vos dépouilles seront bel et bien rassemblées [comme] les blattes quand elles se rassemblent, comme une ruée d’essaims de sauterelles qui se rue sur vous. 5 À coup sûr, Jéhovah sera élevé, car il réside dans la hauteur. Oui, il remplira Sion de droit et de justice. 6 Oui, la fidélité de tes temps sera une abondance de saluts — sagesse et connaissance, la crainte de Jéhovah, qui est son trésor.

7 Voyez ! Leurs héros ont crié dans la rue ; les messagers de paix pleureront amèrement. 8 Oui, les grandes routes sont désolées ; le passant sur le sentier a disparu. Il a rompu l’alliance ; il a méprisé les villes ; il n’a pas tenu compte du mortel. 9 Le pays s’est mis en deuil, il s’est flétri. Le Liban est devenu confus ; il s’est désagrégé. Le Sharôn est devenu comme la plaine désertique ; le Bashân et le Carmel se dépouillent [de leurs feuilles].

10 “ Maintenant je veux me lever, dit Jéhovah, maintenant je veux m’élever ; maintenant je veux me dresser. 11 Vous concevez de l’herbe sèche ; vous enfanterez du chaume. Votre esprit, comme un feu, vous dévorera. 12 Oui, les peuples deviendront comme des combustions de chaux. Comme des épines qu’on a coupées, ils seront embrasés par le feu. 13 Entendez, vous qui êtes loin, ce que je ferai à coup sûr. Et vous qui êtes près, connaissez ma force. 14 Dans Sion les pécheurs sont dans l’effroi ; un frisson a saisi les apostats : ‘ Qui de nous pourra résider quelque temps auprès d’un feu dévorant ? Qui de nous pourra résider quelque temps auprès d’embrasements durables ? ’

15 “ Il y a tel homme qui marche dans une justice constante et qui dit ce qui est droit, qui rejette le gain injuste [acquis] par des tromperies, qui secoue ses mains pour ne pas saisir de pot-de-vin, qui se bouche l’oreille, [s’interdisant] d’écouter lorsqu’il s’agit de verser le sang, et qui ferme ses yeux pour ne pas voir ce qui est mauvais. 16 C’est lui qui résidera sur les hauteurs ; sa hauteur sûre, ce seront les lieux rocheux d’accès difficile. Oui, son pain [lui] sera donné ; sa réserve d’eau sera inépuisable. ”

17 Un roi dans sa beauté, voilà ce que contempleront tes yeux ; ils verront un pays lointain. 18 Ton cœur fera tout bas des observations sur une chose effrayante : “ Où est le secrétaire ? Où est celui qui paie ? Où est celui qui compte les tours ? ” 19 Tu ne verras pas un peuple insolent, un peuple au langage trop profond pour [l’]écouter, à la langue bégayante que [tu] ne comprends pas. 20 Contemple Sion, la cité de nos solennités ! Tes yeux verront Jérusalem, demeure tranquille, tente que nul ne démontera. On n’en arrachera jamais les piquets, et aucune de ses cordes ne sera rompue. 21 Mais là le Majestueux, Jéhovah, sera pour nous un lieu de fleuves, de larges canaux. Aucune flotte de navires à rames n’y circulera, aucun navire majestueux n’y passera. 22 Car Jéhovah est notre Juge, Jéhovah est notre Législateur, Jéhovah est notre Roi ; lui-même nous sauvera.

23 Oui, tes cordages seront relâchés ; leur mât, ils ne le maintiendront pas debout ; ils n’ont pas déployé de voile.

Oui, à cette époque on partagera des dépouilles en abondance ; oui, les boiteux s’empareront d’un butin considérable. 24 Aucun habitant ne dira : “ Je suis malade. ” Le peuple qui habite dans [le pays] verra sa faute pardonnée.

Isaïe  34 : 1 - 17

34 Approchez, nations, pour entendre ; et vous, communautés nationales, soyez attentives. Que la terre et ce qui la remplit écoutent, le sol productif et tous ses produits. 2 Car Jéhovah ressent de l’indignation contre toutes les nations et de la fureur contre toute leur armée. Il devra les vouer à la destruction ; il devra les livrer au carnage. 3 Leurs tués seront jetés dehors ; quant à leurs cadavres, leur puanteur montera ; oui, les montagnes fondront à cause de leur sang. 4 Tous ceux de l’armée des cieux pourriront bel et bien. Oui, les cieux seront enroulés, comme un livre en forme de rouleau, et toute leur armée se flétrira, comme se flétrit [et tombe] le feuillage de la vigne et comme une [figue] flétrie [qui tombe] du figuier.

5 “ Car dans les cieux mon épée sera bel et bien abreuvée. Voyez ! Elle va descendre sur Édom, et sur le peuple que j’ai voué à la destruction avec justice. 6 Jéhovah a une épée ; oui, elle sera remplie de sang ; oui, elle s’enduira de la graisse, du sang des jeunes béliers et des boucs, de la graisse des rognons de béliers. Car Jéhovah a un sacrifice à Botsra et un grand abattage dans le pays d’Édom. 7 Vraiment, avec eux s’abattront les taureaux sauvages, et les jeunes taureaux avec les puissants ; oui, leur terre sera abreuvée de sang, et leur poussière s’enduira de graisse. ”

8 Car Jéhovah a un jour de vengeance, une année de rétributions pour le procès au sujet de Sion.

9 Ses torrents seront bel et bien changés en poix et sa poussière en soufre ; oui, sa terre deviendra comme de la poix embrasée. 10 Ni la nuit ni le jour elle ne s’éteindra ; sa fumée montera pour des temps indéfinis. De génération en génération elle sera desséchée ; à tout jamais personne n’y passera. 11 Oui, le pélican et le porc-épic en prendront possession, les moyens ducs et les corbeaux y résideront ; et vraiment il tendra sur elle le cordeau du vide et les pierres des solitudes. 12 Ses nobles — il n’y en a pas un, là, qu’on appellera à la royauté ; tous ses princes ne seront rien. 13 Oui, sur ses tours d’habitation croîtront les épines, dans ses places fortes les orties et la plante épineuse ; elle deviendra réellement la demeure des chacals, la cour pour les autruches. 14 Oui, les hôtes des régions arides rencontreront les animaux hurleurs, et même le démon en forme de bouc appellera son compagnon. Oui, c’est là que, vraiment, l’engoulevent se tiendra tranquille et qu’il se trouvera un lieu de repos. 15 C’est là que le serpent-flèche a fait son nid et pond [des œufs], et il doit [les] couver et [les] réunir sous son ombre. Oui, c’est là que devront se rassembler les milans, chacun avec son compagnon.

16 Cherchez vous-mêmes dans le livre de Jéhovah et lisez à haute voix : non, pas un d’entre eux ne manque ; non, aucun ne remarque l’absence de son compagnon, car c’est la bouche de Jéhovah qui a donné l’ordre, et c’est son esprit qui les a rassemblés. 17 C’est Lui qui a jeté le sort pour eux, et sa main leur a réparti le lieu au cordeau. Ils en prendront possession pour des temps indéfinis ; ils y résideront de génération en génération.

Isaïe  35 : 1 - 10

35 Le désert et la région aride exulteront, la plaine désertique sera joyeuse et fleurira comme le safran. 2 À coup sûr, elle fleurira et vraiment elle sera joyeuse avec allégresse et avec des cris de joie. Oui, la gloire du Liban lui sera donnée, la splendeur du Carmel et du Sharôn. Il y aura ceux qui verront la gloire de Jéhovah, la splendeur de notre Dieu.

3 Fortifiez les mains qui sont faibles, affermissez les genoux qui vacillent. 4 Dites à ceux qui ont le cœur inquiet : “ Soyez forts. N’ayez pas peur. Voyez ! Votre Dieu viendra avec la vengeance, oui Dieu, avec une rétribution. Lui-même viendra et vous sauvera. ”

5 À cette époque s’ouvriront les yeux des aveugles, et s’ouvriront les oreilles des sourds. 6 À cette époque le boiteux grimpera comme le cerf, et la langue du muet poussera des cris de joie. Car des eaux auront jailli dans le désert et des torrents dans la plaine désertique. 7 Le sol torride sera devenu comme un étang couvert de roseaux, le sol desséché comme des sources d’eau. Dans la demeure des chacals, lieu de repos pour [eux], il y aura de l’herbe verte avec des roseaux et du papyrus.

8 Et vraiment il y aura là une grande route, oui une voie ; on l’appellera la Voie de la Sainteté. L’impur n’y passera pas. Elle sera pour celui qui marchera sur la voie, et les sots n’[y] erreront pas. 9 Là il n’y aura pas de lion, et la bête de proie parmi les animaux sauvages n’y montera pas. Aucune ne se trouvera là ; et là devront marcher les rachetés. 10 Les rédimés de Jéhovah reviendront, à coup sûr ils arriveront à Sion avec un cri de joie ; une joie pour des temps indéfinis sera sur leur tête. Ils atteindront à l’allégresse et à la joie ; le chagrin et les soupirs devront s’enfuir.

Isaïe  36 : 1 - 22

36 Or il arriva, dans la quatorzième année du roi Hizqiya, que Sennakérib le roi d’Assyrie monta contre toutes les villes fortifiées de Juda, puis s’en empara. 2 Finalement le roi d’Assyrie envoya Rabshaqé de Lakish à Jérusalem, vers le roi Hizqiya, avec des forces militaires importantes ; il s’arrêta alors au canal de la piscine supérieure près de la grande route du champ du blanchisseur. 3 Alors vers lui sortirent Éliaqim le fils de Hilqia, qui était au-dessus de la maisonnée, ainsi que Shebna le secrétaire et Yoah le fils d’Asaph le greffier.

4 Alors Rabshaqé leur dit : “ S’il vous plaît, dites à Hizqiya : ‘ Voici ce qu’a dit le grand roi, le roi d’Assyrie : “ Quelle est cette confiance à laquelle tu t’es fié ? 5 Tu as dit (mais ce n’est que la parole des lèvres) : ‘ Il y a conseil et force pour la guerre. ’ Maintenant en qui as-tu placé ta confiance, pour t’être rebellé contre moi ? 6 Écoute : tu as eu confiance dans l’appui de ce roseau broyé, dans l’Égypte, qui, si un homme s’appuyait sur lui, pénétrerait bel et bien dans sa paume et la percerait. Ainsi est Pharaon le roi d’Égypte pour tous ceux qui placent leur confiance en lui. 7 Si tu me dis : ‘ C’est en Jéhovah notre Dieu que nous avons eu confiance ’, est-ce que ce n’est pas lui dont Hizqiya a enlevé les hauts lieux et les autels, tandis qu’il dit à Juda et à Jérusalem : ‘ C’est devant cet autel que vous vous prosternerez ’ ? ” ’ 8 Maintenant donc, s’il te plaît, fais un pari avec mon seigneur le roi d’Assyrie ; laisse-moi te donner deux mille chevaux [pour voir] si toi tu peux mettre des cavaliers dessus. 9 Comment donc pourrais-tu repousser la face d’un seul gouverneur d’entre les moindres serviteurs de mon seigneur, alors que toi, tu places ta confiance dans l’Égypte pour des chars et pour des cavaliers ? 10 Et maintenant, est-ce sans l’autorisation de Jéhovah que je suis monté contre ce pays pour le ravager ? Jéhovah lui-même m’a dit : ‘ Monte contre ce pays, et tu devras le ravager. ’ ”

11 Alors Éliaqim, Shebna et Yoah dirent à Rabshaqé : “ S’il te plaît, parle à tes serviteurs en langue syrienne, car nous écoutons ; ne nous parle pas dans la langue des Juifs, aux oreilles du peuple qui est sur la muraille. ” 12 Mais Rabshaqé dit : “ Est-ce à ton seigneur et à toi que mon seigneur m’a envoyé pour dire ces paroles ? N’est-ce pas aux hommes assis sur la muraille, pour qu’ils mangent leurs excréments et boivent leur urine avec vous ? ”

13 Et Rabshaqé se tenait debout et criait d’une voix forte dans la langue des Juifs, et il disait : “ Entendez les paroles du grand roi, le roi d’Assyrie. 14 Voici ce qu’a dit le roi : ‘ Que Hizqiya ne vous trompe pas, car il ne peut vous délivrer. 15 Et que Hizqiya ne vous amène pas à mettre votre confiance en Jéhovah, en disant : “ Jéhovah ne manquera pas de nous délivrer. Cette ville ne sera pas livrée en la main du roi d’Assyrie. ” 16 N’écoutez pas Hizqiya, car voici ce qu’a dit le roi d’Assyrie : “ Rendez-vous à moi et sortez vers moi, et mangez chacun de sa vigne et chacun de son figuier, et buvez chacun l’eau de sa citerne, 17 jusqu’à ce que je vienne et que je vous emmène vraiment dans un pays semblable à votre pays, un pays de grain et de vin nouveau, un pays de pain et de vignobles ; 18 afin que Hizqiya ne vous séduise pas, en disant : ‘ Jéhovah lui-même nous délivrera. ’ Les dieux des nations ont-ils délivré chacun son pays de la main du roi d’Assyrie ? 19 Où sont les dieux de Hamath et d’Arpad ? Où sont les dieux de Sepharvaïm ? Et ont-ils délivré Samarie de ma main ? 20 Parmi tous les dieux de ces pays, quels sont ceux qui ont délivré leur pays de ma main, pour que Jéhovah délivre Jérusalem de ma main ? ” ’ ”

21 Et ils continuèrent à garder le silence et ne lui répondirent pas un mot, car c’était là l’ordre du roi, disant : “ Vous ne devrez pas lui répondre. ” 22 Mais Éliaqim le fils de Hilqia, qui était au-dessus de la maisonnée, Shebna le secrétaire et Yoah le fils d’Asaph le greffier vinrent vers Hizqiya, les vêtements déchirés, et lui rapportèrent les paroles de Rabshaqé.

Isaïe  37 : 1 - 38

37 Et voici ce qui arriva : dès que le roi Hizqiya entendit cela, aussitôt il déchira ses vêtements, se couvrit d’une toile de sac et entra dans la maison de Jéhovah. 2 De plus, il envoya Éliaqim, qui était au-dessus de la maisonnée, Shebna le secrétaire et les anciens des prêtres, couverts de toiles de sac, vers Isaïe le fils d’Amots, le prophète. 3 Ils lui dirent alors : “ Voici ce qu’a dit Hizqiya : ‘ Ce jour est un jour de détresse, de réprimande et de dédain insolent, car les fils sont arrivés jusqu’à l’orifice de la matrice, mais il n’y a pas de force pour accoucher. 4 Peut-être Jéhovah ton Dieu entendra-t-il les paroles de Rabshaqé, que le roi d’Assyrie son seigneur a envoyé pour provoquer le Dieu vivant, et s’en prendra-t-il réellement à lui pour les paroles que Jéhovah ton Dieu a entendues. Tu devras faire monter une prière en faveur du reste qui se trouve [encore]. ’ ”

5 Les serviteurs du roi Hizqiya entrèrent donc chez Isaïe. 6 Alors Isaïe leur dit : “ Voici ce que vous direz à votre seigneur : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ N’aie pas peur à cause des paroles que tu as entendues, celles par lesquelles les serviteurs du roi d’Assyrie ont parlé en mal de moi. 7 Voici que je mets en lui un esprit ; oui, il entendra une nouvelle et retournera dans son pays, et, à coup sûr, je le ferai tomber par l’épée dans son pays. ” ’ ”

8 Après cela, Rabshaqé s’en retourna et trouva le roi d’Assyrie qui combattait contre Libna, car il avait appris qu’il était parti de Lakish. 9 Or [le roi] entendit dire sur Tirhaqa le roi d’Éthiopie : “ Il est sorti pour combattre contre toi. ” Lorsqu’il apprit cela, il envoya aussitôt des messagers à Hizqiya, pour dire : 10 “ Voici ce que vous direz à Hizqiya le roi de Juda : ‘ Que ton Dieu en qui tu mets ta confiance ne te trompe pas, en disant : “ Jérusalem ne sera pas livrée en la main du roi d’Assyrie. ” 11 Écoute ! Tu as appris ce que les rois d’Assyrie ont fait à tous les pays, en les vouant à la destruction, et toi, seras-tu délivré ? 12 Est-ce que les dieux des nations que mes ancêtres ont ravagées les ont délivrées, oui Gozân, Harân, Rétseph et les fils d’Éden qui étaient à Telassar ? 13 Où est le roi de Hamath et le roi d’Arpad et le roi de la ville de Sepharvaïm — de Héna et d’Ivva ? ’ ”

14 Alors Hizqiya prit les lettres de la main des messagers et les lut, puis Hizqiya monta à la maison de Jéhovah et les déploya devant Jéhovah. 15 Et Hizqiya se mit à prier Jéhovah, disant : 16 “ Ô Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël, qui sièges sur les chérubins, toi seul tu es le [vrai] Dieu de tous les royaumes de la terre. Toi, tu as fait les cieux et la terre. 17 Incline ton oreille, ô Jéhovah, et entends. Ouvre tes yeux, ô Jéhovah, et vois, et entends toutes les paroles de Sennakérib, celles qu’il a envoyées pour provoquer le Dieu vivant. 18 Il est vrai, ô Jéhovah, que les rois d’Assyrie ont dévasté tous les pays, et leur propre pays. 19 Et on a livré leurs dieux au feu, parce que ce n’étaient pas des dieux, mais l’ouvrage des mains de l’homme, du bois et de la pierre, de sorte qu’ils les ont détruits. 20 Et maintenant, ô Jéhovah notre Dieu, sauve-nous de sa main, pour que tous les royaumes de la terre sachent que toi, ô Jéhovah, tu es [Dieu], toi seul. ”

21 Alors Isaïe le fils d’Amots envoya dire à Hizqiya : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Parce que tu m’as prié au sujet de Sennakérib le roi d’Assyrie, 22 voici la parole que Jéhovah a prononcée contre lui :

“ Oui, la vierge, fille de Sion, te méprise, elle se moque de toi.

Oui, derrière toi la fille de Jérusalem hoche la tête.

23 Qui as-tu provoqué et de qui as-tu parlé en mal ?

Contre qui as-tu élevé la voix

et lèves-tu tes yeux en haut ?

C’est contre le Saint d’Israël !

24 Par le moyen de tes serviteurs tu as provoqué Jéhovah et tu dis :

‘ Avec la multitude de mes chars, moi-même

je gravirai à coup sûr la hauteur des régions montagneuses,

les parties les plus reculées du Liban ;

je couperai ses hauts cèdres, ses genévriers de choix.

Je pénétrerai dans sa dernière hauteur, la forêt de son verger.

25 Oui, moi je creuserai et je boirai des eaux,

je dessécherai avec la plante de mes pieds tous les canaux du Nil d’Égypte. ’

26 N’as-tu pas entendu ? Depuis les temps lointains, c’est cela que je veux faire.

Depuis les jours anciens je l’ai formé. Maintenant je vais le faire arriver, oui.

Et tu serviras [à ceci] : à rendre les villes fortifiées désolées comme des tas de ruines.

27 Leurs habitants auront les mains débiles ;

ils seront absolument terrifiés et auront honte.

Ils devront devenir comme la végétation des champs et comme la tendre herbe verte,

[comme] l’herbe des toits et de la terrasse sous le vent d’est.

28 Oui, je sais quand tu restes tranquille, quand tu sors et quand tu rentres,

et [aussi] quand tu t’excites contre moi,

29 car quand tu t’excites contre moi et que tu rugis, cela est monté à mes oreilles.

Oui, je mettrai mon crochet dans ton nez et mon mors entre tes lèvres,

et je te ramènerai bel et bien par le chemin par lequel tu es venu. ”

30 “ ‘ Et ceci sera le signe pour toi : on mangera cette année de ce qui poussera des grains tombés ; dans la deuxième année, du grain qui pousse de soi-même ; mais la troisième année, semez et moissonnez, plantez des vignes et mangez-en le fruit. 31 Oui, les rescapés de la maison de Juda, ceux qui resteront, pousseront des racines en bas et produiront du fruit en haut. 32 Car de Jérusalem sortira un reste, et des rescapés du mont Sion. Le zèle même de Jéhovah des armées fera cela.

33 “ ‘ C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah au sujet du roi d’Assyrie : “ Il n’entrera pas dans cette ville, il n’y tirera pas de flèche, il ne l’affrontera pas avec le bouclier, il n’élèvera pas contre elle un rempart de siège. ” ’

34 “ ‘ Par le chemin par lequel il est venu, il s’en retournera, mais dans cette ville il n’entrera pas ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. 35 ‘ À coup sûr, je défendrai cette ville pour la sauver, à cause de moi et à cause de David mon serviteur. ’ ”

36 Alors l’ange de Jéhovah sortit et abattit dans le camp des Assyriens cent quatre-vingt-cinq mille [hommes]. Quand on se leva de bon matin, eh bien, voilà qu’eux tous étaient des cadavres, [des] morts. 37 Alors Sennakérib le roi d’Assyrie partit, il s’en alla et s’en retourna, et il s’établit à Ninive. 38 Et il arriva, comme il se prosternait dans la maison de Nisrok son dieu, qu’Adrammélek et Sharétser, ses fils, l’abattirent par l’épée, et ils s’échappèrent vers le pays d’Ararat. Et Ésar-Haddôn son fils commença à régner à sa place.

Isaïe  38 : 1 - 22

38 En ces jours-là, Hizqiya tomba malade à en mourir. Isaïe le fils d’Amots, le prophète, entra donc chez lui et lui dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Donne des ordres à ta maisonnée, car toi, tu vas vraiment mourir, tu ne vivras pas. ’ ” 2 Alors Hizqiya tourna son visage vers le mur et se mit à prier Jéhovah ; 3 il disait : “ Je t’en supplie, ô Jéhovah, souviens-toi, s’il te plaît, que j’ai marché devant toi avec véracité et d’un cœur complet, et que j’ai fait ce qui est bon à tes yeux. ” Et Hizqiya se mit à pleurer abondamment.

4 Et la parole de Jéhovah vint alors à Isaïe, disant : 5 “ Va, et tu devras dire à Hizqiya : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu de David ton ancêtre : “ J’ai entendu ta prière. J’ai vu tes larmes. Voici que j’ajoute à tes jours quinze années ; 6 de la paume du roi d’Assyrie je te délivrerai, toi et cette ville ; oui, je défendrai cette ville. 7 Et voici pour toi, de la part de Jéhovah, le signe que Jéhovah exécutera cette parole qu’il a prononcée : 8 Voici que je fais revenir en arrière de dix marches l’ombre des marches qui était descendue sur les marches [de l’escalier] d’Ahaz par le soleil. ” ’ ” Et le soleil reculait de dix marches sur les marches [de l’escalier] qu’il avait descendues.

9 Écrit de Hizqiya le roi de Juda, lorsqu’il tomba malade et survécut à sa maladie.

10 Moi je disais : “ Au milieu de mes jours, oui j’entrerai dans les portes du shéol.

Je dois être privé du reste de mes années. ”

11 J’ai dit : “ Je ne verrai pas Yah, oui Yah, dans le pays des vivants.

Je ne contemplerai plus les humains — avec les habitants [du pays] de la cessation.

12 Ma demeure a été arrachée et emportée loin de moi comme une tente de bergers.

Comme un tisserand j’ai enroulé ma vie ;

on se met à me retrancher des fils de la chaîne.

Du jour à la nuit, sans cesse tu me livres.

13 Je me suis calmé jusqu’au matin.

Comme un lion, ainsi il continue à briser tous mes os.

Du jour à la nuit, sans cesse tu me livres.

14 Comme le martinet, le bulbul, ainsi je pépie sans trêve ;

sans trêve je roucoule comme la colombe.

Mes yeux se sont tournés languissamment vers la hauteur :

‘ Ô Jéhovah, je suis oppressé. Sois mon garant. ’

15 Que dirai-je, et lui, [que] me dira-t-il réellement ?

Lui-même a également agi.

Je continue à marcher solennellement, toutes mes années, dans l’amertume de mon âme.

16 ‘ Ô Jéhovah, voilà pourquoi ils restent en vie ; et, comme pour tous, par cela est la vie de mon esprit.

Tu me rétabliras et, à coup sûr, tu me garderas en vie.

17 Vois ! Au lieu de la paix j’avais ce qui était amer, oui amer ;

et toi, tu t’es attaché à mon âme [et tu l’as préservée] de la fosse de la décomposition.

Car tu as jeté derrière ton dos tous mes péchés.

18 Car ce n’est pas le shéol qui peut te louer ; la mort ne peut pas te célébrer.

Ceux qui descendent dans la fosse ne peuvent se tourner avec espoir vers ta fidélité.

19 Le vivant, le vivant, c’est lui qui peut te louer,

comme moi en ce jour.

Le père peut donner de la connaissance à ses fils au sujet de ta fidélité.

20 Ô Jéhovah, [entreprends] de me sauver, et nous jouerons mes morceaux choisis pour instruments à cordes,

tous les jours de notre vie, à la maison de Jéhovah. ’ ”

21 Alors Isaïe dit : “ Qu’on prenne un gâteau de figues sèches bien serrées et qu’on en frictionne le furoncle, pour que [le roi] reprenne vie. ” 22 Entre-temps, Hizqiya dit : “ Quel est le signe que je monterai à la maison de Jéhovah ? ”

Isaïe  39 : 1 - 8

39 En ce temps-là, Merodak-Baladân le fils de Baladân, le roi de Babylone, envoya des lettres et un cadeau à Hizqiya, après avoir appris qu’il avait été malade, mais qu’il avait retrouvé ses forces. 2 Alors Hizqiya se réjouit à leur sujet et leur fit voir sa maison du trésor, l’argent et l’or, l’huile de baumier et la bonne huile, tout son arsenal et tout ce qui se trouvait dans ses trésors. Il n’y eut rien que Hizqiya ne leur fît voir dans sa maison et dans tout son domaine.

3 Après cela Isaïe le prophète entra chez le roi Hizqiya et lui dit : “ Qu’ont dit ces hommes et d’où venaient-ils vers toi ? ” Et Hizqiya dit : “ Ils sont venus vers moi d’un pays lointain, de Babylone. ” 4 Alors il dit : “ Qu’ont-ils vu dans ta maison ? ” À quoi Hizqiya dit : “ Ils ont vu tout ce qui est dans ma maison. Vraiment, il n’y a rien dans mes trésors que je ne leur aie fait voir. ” 5 Alors Isaïe dit à Hizqiya : “ Entends la parole de Jéhovah des armées : 6 ‘ Vois ! Des jours viennent, et tout ce qui est dans ta maison et que tes ancêtres ont amassé jusqu’à ce jour sera bel et bien transporté à Babylone. ’ ‘ Il n’en restera rien ’, a dit Jéhovah. 7 ‘ Et certains de tes fils, qui sortiront de toi, dont tu deviendras père, seront pris et deviendront bel et bien fonctionnaires de cour dans le palais du roi de Babylone. ’ ”

8 Alors Hizqiya dit à Isaïe : “ Bonne est la parole de Jéhovah que tu as prononcée. ” Puis il dit : “ Parce que la paix et la vérité se maintiendront durant mes jours. ”

Isaïe  40 : 1 - 31

40 “ Consolez, consolez mon peuple ”, dit votre Dieu. 2 “ Parlez au cœur de Jérusalem et criez-lui que son service militaire est vraiment accompli, que sa faute est vraiment payée. Car elle a reçu de la main de Jéhovah le prix complet de tous ses péchés. ”

3 Écoute ! Quelqu’un crie dans le désert : “ Frayez le chemin de Jéhovah. À travers la plaine désertique, rendez droite la grande route pour notre Dieu. 4 Que toute vallée soit élevée, que toute montagne et colline soient abaissées. Le sol bosselé devra devenir un plat pays, et le sol accidenté une vallée-plaine. 5 À coup sûr, la gloire de Jéhovah se révélera, et toute chair à la fois [la] verra vraiment, car la bouche même de Jéhovah [l’]a dit. ”

6 Écoute ! Quelqu’un dit : “ Crie ! ” Et l’on a dit : “ Que crierai-je ? ”

“ Toute chair est de l’herbe verte, et toute sa bonté de cœur est comme la fleur des champs. 7 L’herbe verte s’est desséchée, la fleur s’est flétrie, car l’esprit de Jéhovah a soufflé dessus. Oui, le peuple est de l’herbe verte. 8 L’herbe verte s’est desséchée, la fleur s’est flétrie, mais la parole de notre Dieu, elle, durera pour des temps indéfinis. ”

9 Monte sur une haute montagne, femme qui apporte de bonnes nouvelles pour Sion ! Élève avec force ta voix, femme qui apporte de bonnes nouvelles pour Jérusalem ! Élève[-la]. N’aie pas peur. Dis aux villes de Juda : “ Voici votre Dieu. ” 10 Voyez ! Le Souverain Seigneur Jéhovah lui-même viendra comme un fort, et son bras dominera pour lui. Voyez ! Sa récompense est avec lui, et le salaire qu’il paie est devant lui. 11 Comme un berger il fera paître son troupeau. De son bras il rassemblera les agneaux ; et sur son sein il [les] portera. Il conduira [doucement] celles qui allaitent.

12 Qui a mesuré les eaux dans le creux de sa main, pris à l’empan les dimensions des cieux, fait tenir dans une mesure la poussière de la terre, pesé les montagnes au peson et les collines dans la balance ? 13 Qui a pris les dimensions de l’esprit de Jéhovah, et qui, étant son homme de conseil, peut lui faire connaître quelque chose ? 14 Avec qui a-t-il délibéré pour qu’on lui fasse comprendre, ou qui l’instruit dans le sentier de la justice, ou lui enseigne la connaissance, ou lui fait connaître le chemin de l’intelligence véritable ?

15 Voyez ! Les nations sont comme une goutte d’un seau ; oui, on les considère comme une couche de poussière sur la balance. Voyez ! Il soulève les îles comme de la fine [poussière]. 16 Même le Liban ne suffit pas pour entretenir un feu, et ses animaux sauvages ne suffisent pas pour un holocauste. 17 Toutes les nations sont devant lui comme quelque chose d’inexistant ; elles sont considérées par lui comme un rien et une chimère.

18 À qui pourrez-vous assimiler Dieu, et quelle ressemblance pourrez-vous mettre à côté de lui ? 19 L’artisan a coulé une image en métal fondu, et l’ouvrier en métaux la recouvre avec de l’or, et il forge des chaînes d’argent. 20 Il choisit tel arbre comme contribution, un arbre qui n’est pas pourri. Il se cherche un artisan habile, pour préparer une image sculptée qui ne chancelle pas.

21 Ne savez-vous pas ? N’entendez-vous pas ? Ne vous l’a-t-on pas révélé dès le début ? N’avez-vous pas usé d’intelligence dès les fondations de la terre ? 22 Il y a Quelqu’un qui habite au-dessus du cercle de la terre, dont les habitants sont comme des sauterelles, Celui qui étend les cieux comme une fine gaze, qui les déploie comme une tente pour y habiter, 23 Celui qui réduit à rien les dignitaires, qui fait que les juges de la terre sont comme une chimère.

24 Jamais encore ils n’ont été plantés ; jamais encore ils n’ont été semés ; jamais encore leur souche n’a pris racine dans la terre. On n’a qu’à souffler sur eux et ils se dessèchent ; la tempête de vent les emportera comme du chaume.

25 “ Mais à qui pourrez-vous m’assimiler, pour que j’en sois l’égal ? ” dit le Saint. 26 “ Levez bien haut vos yeux et voyez. Qui a créé ces choses ? C’est Celui qui fait sortir — selon le nombre — l’armée qu’elles sont ; il les appelle toutes par [leur] nom. Par suite de l’abondance de l’énergie vive, car il est aussi vigoureux en force, pas une ne manque.

27 “ Pourquoi dis-tu, ô Jacob, et parles-tu tout haut, ô Israël : ‘ Ma voie est restée cachée à Jéhovah, et la justice pour moi échappe à mon Dieu ’ ? 28 N’as-tu pas su ou n’as-tu pas entendu ? Jéhovah, le Créateur des extrémités de la terre, est un Dieu pour des temps indéfinis. Il ne s’épuise ni ne se lasse. On ne peut scruter son intelligence. 29 Il donne de la force à celui qui est épuisé ; et chez celui qui est sans énergie vive il fait abonder toute la vigueur. 30 Les garçons s’épuiseront et se lasseront, et les jeunes gens trébucheront bel et bien, 31 mais ceux qui espèrent en Jéhovah reprendront de la force. Ils s’élèveront avec des ailes, comme les aigles. Ils courront et ne se lasseront pas ; ils marcheront et ne s’épuiseront pas. ”

Isaïe  41 : 1 - 29

41 “ Îles, tenez-vous en silence devant moi ; et que les communautés nationales reprennent de la force. Qu’elles s’avancent. Qu’à ce moment-là elles parlent. Approchons ensemble pour le jugement.

2 “ Qui a suscité [quelqu’un] du levant ? [Qui] avec justice l’a alors appelé à [suivre] Ses pieds, pour livrer devant lui les nations, et pour [le] faire s’en aller soumettre des rois ? [Qui les] livrait à son épée comme de la poussière, si bien qu’avec son arc ils ont été chassés comme du chaume [chassé par le vent] ? 3 [Qui] les poursuivait, [qui] passait paisiblement, avec ses pieds, sur le sentier [par lequel] il n’avait pas entrepris de venir ? 4 Qui a été à l’œuvre et a fait [cela], convoquant les générations dès le début ?

“ Moi, Jéhovah, le Premier ; et avec les derniers je suis le même. ”

5 Les îles ont vu et elles ont pris peur. Les extrémités de la terre se sont mises à trembler. Ils se sont approchés ; ils arrivaient. 6 Ils aidaient chacun son compagnon, et l’on disait à son frère : “ Sois fort. ” 7 Ainsi l’artisan fortifiait l’ouvrier en métaux ; celui qui polit au marteau de forge [fortifiait] celui qui frappe sur l’enclume, disant de la soudure : “ Elle est bonne. ” Finalement on la fixa avec des clous pour qu’elle ne chancelle pas.

8 “ Mais toi, ô Israël, tu es mon serviteur, toi, ô Jacob, que j’ai choisi, la semence d’Abraham mon ami ; 9 toi que j’ai saisi des extrémités de la terre, et toi que j’ai appelé de ses régions lointaines. De sorte que je t’ai dit : ‘ Tu es mon serviteur ; je t’ai choisi, et je ne t’ai pas rejeté. 10 N’aie pas peur, car je suis avec toi. Ne regarde pas tout autour, car je suis ton Dieu. Oui, je t’affermirai. Oui, je t’aiderai. Oui, vraiment, je te tiendrai ferme par ma droite de justice. ’

11 “ Vois ! Ils prendront honte et seront humiliés, tous ceux qui s’échauffent contre toi. Ils deviendront comme un rien et périront, les hommes en querelle avec toi. 12 Tu les chercheras, mais tu ne les trouveras pas, ces hommes en lutte avec toi. Ils deviendront comme quelque chose d’inexistant et comme un rien, ces hommes en guerre avec toi. 13 Car moi, Jéhovah ton Dieu, je saisis ta main droite, Celui qui te dit : ‘ N’aie pas peur. Moi, je t’aiderai. ’

14 “ N’aie pas peur, ver Jacob, vous, hommes d’Israël ! Moi, je t’aiderai ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, oui ton Racheteur, le Saint d’Israël. 15 “ Vois ! J’ai fait de toi un traîneau à battre, un instrument de battage tout neuf, garni [de dents] à double tranchant. Tu fouleras les montagnes et tu [les] broieras ; tu rendras les collines pareilles à la bale. 16 Tu les vanneras, et le vent les emportera, la tempête de vent les chassera dans différentes directions. Et toi, tu seras joyeux en Jéhovah. Dans le Saint d’Israël tu te glorifieras. ”

17 “ Les affligés et les pauvres cherchent de l’eau, mais il n’y en a pas. À cause de la soif, leur langue s’est desséchée. Moi, Jéhovah, je leur répondrai. Moi, le Dieu d’Israël, je ne les quitterai pas. 18 Sur des collines dénudées j’ouvrirai des fleuves, et des sources au milieu des vallées-plaines. Je changerai le désert en étang d’eau couvert de roseaux, la terre aride en sources d’eau. 19 Dans le désert je mettrai le cèdre, l’acacia, le myrte et l’arbre à huile. Dans la plaine désertique je placerai à la fois le genévrier, le frêne et le cyprès ; 20 afin que les gens à la fois voient et sachent, prêtent attention et soient perspicaces, [comprenant] que la main même de Jéhovah a fait cela, et que le Saint d’Israël l’a créé lui-même. ”

21 “ Présentez votre différend ”, dit Jéhovah. “ Produisez vos arguments ”, dit le Roi de Jacob. 22 “ Produisez et révélez-nous les choses qui vont survenir. Les premières choses — ce qu’elles furent — révélez-le, pour que nous y appliquions notre cœur et que nous en connaissions l’avenir. Ou bien faites-nous entendre les choses qui viennent. 23 Révélez les choses qui doivent venir par la suite, pour que nous sachions que vous êtes des dieux. Oui, vous devriez faire du bien ou faire du mal, pour que nous regardions tout autour et [le] voyions en même temps. 24 Voyez ! Vous êtes quelque chose d’inexistant, et votre œuvre n’est rien. Quiconque vous choisit est chose détestable.

25 “ J’ai suscité [quelqu’un] du nord, et il viendra. Du soleil levant il invoquera mon nom. Et il viendra sur les chefs adjoints comme [s’ils étaient] de l’argile et comme un potier qui piétine de la matière humide.

26 “ Qui a révélé quelque chose dès le début, pour que nous le sachions, ou dès les temps passés, pour que nous disions : ‘ Il a raison ’ ? Vraiment, il n’y a personne qui révèle. Vraiment, il n’y a personne qui [vous] fasse entendre. Vraiment, il n’y a personne qui entende vos paroles. ”

27 Il y en a un — le premier — [qui dit] à Sion : “ Regarde ! Les voici ! ” et à Jérusalem je donnerai un porteur de bonnes nouvelles.

28 Et je voyais, et il n’y avait pas un seul homme ; et parmi ceux-ci il n’y avait personne non plus qui donne des conseils. Et je les interrogeais, pour qu’ils donnent une réponse. 29 Voyez ! Eux tous sont quelque chose d’inexistant. Leurs œuvres ne sont rien. Leurs images en métal fondu sont du vent et une chimère.

Isaïe  42 : 1 - 25

42 Voyez ! Mon serviteur que je tiens ferme ! Celui que j’ai choisi [et que] mon âme a agréé ! J’ai mis mon esprit en lui. La justice pour les nations, voilà ce qu’il fera sortir. 2 Il ne criera ni n’élèvera [la voix], et il ne fera pas entendre sa voix dans la rue. 3 Il ne brisera pas le roseau broyé ; quant à la mèche de lin qui faiblit, il ne l’éteindra pas. Avec fidélité il fera sortir la justice. 4 Il ne faiblira pas ni ne sera broyé, jusqu’à ce qu’il ait établi la justice sur la terre, et les îles seront dans l’attente de sa loi.

5 Voici ce qu’a dit le [vrai] Dieu, Jéhovah, le Créateur des cieux et le Grand [Dieu] qui les a étendus ; Celui qui a étalé la terre et ses produits, Celui qui donne le souffle au peuple [qui est] sur elle, et l’esprit à ceux qui y marchent : 6 “ Moi, Jéhovah, je t’ai appelé avec justice, j’ai alors saisi ta main. Je te préserverai et te donnerai en alliance du peuple, en lumière des nations, 7 pour [que tu] ouvres les yeux aveugles, pour [que tu] fasses sortir du cachot le prisonnier, de la maison de détention ceux qui demeurent dans les ténèbres.

8 “ Je suis Jéhovah. C’est là mon nom ; et je ne donnerai ma gloire à aucun autre ni ma louange aux images taillées.

9 “ Les premières choses — les voilà venues, mais j’annonce des choses nouvelles. Avant qu’elles ne se mettent à germer, je vous [les] fais entendre. ”

10 Chantez pour Jéhovah un chant nouveau, sa louange depuis l’extrémité de la terre, vous qui descendez sur la mer et ce qui la remplit, vous les îles et vous qui les habitez ! 11 Que le désert et ses villes élèvent [la voix], les agglomérations où habite Qédar. Que les habitants du rocher poussent des cris de joie. Que du sommet des montagnes on crie avec force. 12 Qu’on attribue la gloire à Jéhovah, et que dans les îles on publie sa louange.

13 Jéhovah lui-même sortira comme un homme fort. Comme un guerrier, il réveillera le zèle. Il criera, oui il lancera un cri de guerre ; contre ses ennemis il se montrera [le plus] fort.

14 “ Longtemps je me suis tu. Je gardais le silence. Je me dominais. Comme une femme qui accouche, je vais gémir, haleter et suffoquer tout à la fois. 15 Je dévasterai montagnes et collines et j’en dessécherai toute la végétation. Oui, je changerai les fleuves en îles, et je dessécherai les étangs couverts de roseaux. 16 Oui, je ferai marcher les aveugles sur un chemin qu’ils ne connaissaient pas ; sur une route qu’ils ne connaissaient pas, je les ferai cheminer. Je changerai devant eux un lieu obscur en lumière et le terrain accidenté en plat pays. Voilà les choses que je ferai réellement pour eux, et je ne les quitterai nullement. ”

17 Ils devront retourner en arrière, ils seront tout honteux, ceux qui placent leur confiance dans l’image sculptée, ceux qui disent à une image en métal fondu : “ Vous êtes nos dieux. ”

18 Entendez, sourds, et vous, aveugles, regardez et voyez. 19 Qui est aveugle, sinon mon serviteur, et qui est sourd comme mon messager que j’envoie ? Qui est aveugle comme celui qui est rétribué, ou aveugle comme le serviteur de Jéhovah ? 20 Il s’agissait de voir beaucoup de choses, mais tu n’observais pas. Il s’agissait d’ouvrir les oreilles, mais tu n’écoutais pas. 21 Jéhovah lui-même, à cause de sa justice, a pris plaisir à grandir la loi et à la rendre magnifique. 22 Mais c’est un peuple pillé et saccagé, tous pris au piège dans les trous, et on les a tenus cachés dans les maisons de détention. Ils sont devenus objet de pillage, sans personne qui délivre, objet de saccage, sans personne pour dire : “ Ramène ! ”

23 Qui parmi vous prêtera l’oreille à cela ? Qui fera attention et écoutera en vue des temps à venir ? 24 Qui a livré Jacob au saccage et Israël aux pillards ? N’est-ce pas Jéhovah, Celui contre qui nous avons péché, et dans les voies duquel ils n’ont pas voulu marcher, et dont ils n’ont pas écouté la loi ? 25 Aussi déversait-il sur lui la fureur, sa colère, et la force de la guerre. Elle le consumait tout autour, mais il ne faisait pas attention ; elle flambait contre lui, mais il ne prenait rien à cœur.

Isaïe  43 : 1 - 28

43 Et maintenant voici ce qu’a dit Jéhovah, ton Créateur, ô Jacob, et Celui qui t’a formé, ô Israël : “ N’aie pas peur, car je t’ai racheté. Je [t’]ai appelé par ton nom. Tu es à moi. 2 Si tu passes à travers les eaux, oui je serai avec toi ; à travers les fleuves, ils ne te submergeront pas. Si tu marches à travers le feu, tu ne seras pas brûlé, et la flamme ne te grillera pas. 3 Car je suis Jéhovah ton Dieu, le Saint d’Israël, ton Sauveur. J’ai donné l’Égypte en rançon pour toi, l’Éthiopie et Seba à ta place. 4 Parce que tu as été précieux à mes yeux, tu as été considéré comme honorable, et moi je t’ai aimé. Je donnerai des hommes à ta place et des communautés nationales à la place de ton âme.

5 “ N’aie pas peur, car je suis avec toi. Du levant je ferai venir ta semence, et du couchant je te rassemblerai. 6 Je dirai au nord : ‘ Rends ! ’ et au sud : ‘ Ne retiens pas. Fais venir mes fils de loin et mes filles de l’extrémité de la terre, 7 tous ceux qui sont appelés de mon nom et que j’ai créés pour ma gloire, que j’ai formés, oui que j’ai faits. ’

8 “ Faites sortir un peuple aveugle, bien que des yeux existent, et les sourds, bien qu’ils aient des oreilles. 9 Que toutes les nations se rassemblent en un même lieu, et que les communautés nationales se réunissent. Qui parmi elles peut révéler cela ? Ou peuvent-elles nous faire entendre les premières choses ? Qu’elles produisent leurs témoins, afin d’être déclarées justes, ou qu’elles entendent et disent : ‘ C’est la vérité ! ’ ”

10 “ Vous êtes mes témoins ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ oui mon serviteur que j’ai choisi, afin que vous me connaissiez et ayez foi en moi, et que vous compreniez que je suis le Même. Il n’y a pas eu de Dieu formé avant moi, et après moi il n’y en a toujours pas eu. 11 Moi, moi je suis Jéhovah, et en dehors de moi il n’y a pas de sauveur. ”

12 “ Moi, j’ai révélé, et j’ai sauvé, et je [l’]ai fait entendre, quand il n’y avait pas de [dieu] étranger parmi vous. Vous êtes donc mes témoins ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et moi je suis Dieu. 13 En outre, tout le temps je suis le Même ; et il n’y a personne qui délivre de ma main. J’agirai, et qui pourra la faire retourner en arrière ? ”

14 Voici ce qu’a dit Jéhovah, votre Racheteur, le Saint d’Israël : “ À cause de vous, oui j’enverrai à Babylone et je ferai descendre les barres des prisons, et les Chaldéens dans les navires avec cris de lamentation chez eux. 15 Je suis Jéhovah votre Saint, le Créateur d’Israël, votre Roi. ”

16 Voici ce qu’a dit Jéhovah, Celui qui fait un chemin à travers la mer et une route à travers les eaux puissantes, 17 Celui qui fait sortir le char et le cheval, les forces militaires et les forts en même temps : “ Ils se coucheront. Ils ne se relèveront pas. À coup sûr, ils seront éteints. Oui, on les éteindra comme une mèche de lin. ”

18 “ Ne vous souvenez pas des premières choses, et ne portez pas votre attention sur les choses anciennes. 19 Voyez ! Je fais quelque chose de nouveau. Maintenant cela va germer. Ne le saurez-vous pas ? Oui, à travers le désert je mettrai un chemin, à travers les solitudes, des fleuves. 20 La bête sauvage des champs me glorifiera, les chacals et les autruches, car j’aurai donné de l’eau dans le désert, des fleuves dans les solitudes, pour faire boire mon peuple, celui que j’ai choisi, 21 le peuple que j’ai formé pour moi, afin qu’il raconte ma louange.

22 “ Mais tu ne m’as pas appelé, ô Jacob, parce que tu t’es lassé de moi, ô Israël ! 23 Tu ne m’as pas apporté les moutons de tes holocaustes, et avec tes sacrifices tu ne m’as pas glorifié. Je ne t’ai pas obligé à me servir avec un don, et je ne t’ai pas lassé avec l’oliban. 24 Tu n’as pas acheté pour moi à prix d’argent de la canne [odorante] ; et de la graisse de tes sacrifices tu ne m’as pas saturé. En réalité, tu m’as obligé à servir à cause de tes péchés ; tu m’as lassé par tes fautes.

25 “ C’est moi, moi qui efface tes transgressions à cause de moi, et de tes péchés je ne me souviendrai pas. 26 Fais-moi souvenir ; mettons-nous en jugement ensemble ; donne ta version des faits, afin d’avoir raison. 27 Ton père, le premier, a péché, et tes porte-parole ont commis des transgressions contre moi. 28 Je profanerai donc les princes du lieu saint ; oui, je livrerai Jacob comme quelqu’un qui est voué à la destruction, et Israël aux paroles injurieuses.

Isaïe  44 : 1 - 28

44 “ Et maintenant, écoute, ô Jacob mon serviteur, et toi, ô Israël, que j’ai choisi. 2 Voici ce qu’a dit Jéhovah, Celui qui t’a fait et Celui qui t’a formé, qui t’a aidé dès le ventre : ‘ N’aie pas peur, ô mon serviteur Jacob, et toi, Yeshouroun, que j’ai choisi. 3 Car je répandrai de l’eau sur l’assoiffé, et des petits ruisseaux sur le lieu desséché. Je répandrai mon esprit sur ta semence, ma bénédiction sur tes descendants. 4 Oui, ils germeront comme parmi l’herbe verte, comme des peupliers près des rigoles d’eau. 5 Celui-ci dira : “ J’appartiens à Jéhovah. ” Celui-là [s’]appellera du nom de Jacob ; un autre écrira sur sa main : “ Appartenant à Jéhovah. ” Et l’on [se] donnera pour titre le nom d’Israël. ’

6 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah, le Roi d’Israël et son Racheteur, Jéhovah des armées : ‘ Je suis le premier et je suis le dernier, et en dehors de moi il n’y a pas de Dieu. 7 Et qui est comme moi ? Qu’il crie, afin de le révéler et de me l’exposer. Depuis l’époque où j’ai établi le peuple d’autrefois, qu’ils révèlent eux-mêmes et les choses qui viennent et les choses qui arriveront. 8 Ne soyez pas dans l’effroi et ne soyez pas frappés de stupeur. N’est-ce pas à toi en particulier que depuis cette époque-là je [l’]ai fait entendre et révélé ? Et vous êtes mes témoins. Existe-t-il un Dieu en dehors de moi ? Non, il n’y a pas de Rocher. Je n’en ai reconnu aucun. ’ ”

9 Ceux qui donnent forme à l’image sculptée sont eux tous une chimère, et leurs chéris ne serviront à rien ; et comme leurs témoins ils ne voient rien et ne savent rien, afin qu’ils soient honteux. 10 Qui a donné forme à un dieu ou a coulé une image en métal fondu ? Elle n’a servi à rien. 11 Voyez ! Tous ses associés seront honteux, et les artisans sont d’entre les hommes tirés du sol. Ils se rassembleront, eux tous. Ils resteront immobiles. Ils seront dans l’effroi. Ils auront honte en même temps.

12 Quant à l’artisan sur fer maniant la serpe, il a travaillé [son œuvre] sur les braises ; avec les marteaux il se met à lui donner forme, et il la travaille sans relâche avec son bras fort. Il a également eu faim et [le voilà] sans force. Il n’a pas bu d’eau, aussi il se fatigue.

13 Quant à l’artisan sur bois, il a tendu le cordeau ; il la dessine à la craie rouge ; il l’exécute au grattoir ; il continue à la dessiner au compas et, finalement, il la rend pareille à la représentation d’un homme, à la beauté des humains, pour demeurer dans une maison.

14 Il y a quelqu’un dont le travail consiste à couper des cèdres ; il prend telle espèce d’arbre, oui un gros arbre, et il le laisse devenir vigoureux pour lui parmi les arbres de la forêt. Il a planté le laurier, et la pluie torrentielle le fait grandir. 15 Et cela est devenu pour l’homme [de quoi] entretenir un feu. Il en prend donc une partie pour se chauffer. Oui, il allume un feu et cuit bel et bien du pain. Il travaille aussi à un dieu, devant lequel il pourra s’incliner. Il en a fait une image sculptée, et il se prosterne devant elle. 16 Oui, il en brûle la moitié au feu. Sur la moitié il fait rôtir à point la viande qu’il mange, et il se rassasie. Il se chauffe aussi et dit : “ Ah ah ! Je me suis chauffé. J’ai vu la lueur du feu. ” 17 Mais du reste il fait bel et bien un dieu, son image sculptée. Il se prosterne devant elle, il s’incline, il la prie et dit : “ Délivre-moi, car tu es mon dieu. ”

18 Ils n’ont pas su, ils ne comprennent pas, car leurs yeux ont été recouverts d’un enduit pour qu’ils ne voient pas, [ainsi que] leur cœur pour qu’il ne soit pas perspicace. 19 Pas un ne [le] rappelle à son cœur, [pas un] n’a connaissance et intelligence pour dire : “ J’en ai brûlé la moitié au feu, et j’ai aussi fait cuire du pain sur ses braises ; je fais rôtir de la viande et je mange. Mais avec le reste vais-je faire une chose détestable ? Vais-je me prosterner devant le bois desséché d’un arbre ? ” 20 Il se repaît de cendres. Son cœur, qui s’est laissé jouer, l’a égaré. Il ne délivre pas son âme, il ne dit pas : “ N’est-ce pas un mensonge [qui est] dans ma droite ? ”

21 “ Souviens-toi de ces choses, ô Jacob, et toi, ô Israël, car tu es mon serviteur. Je t’ai formé. Tu es un serviteur qui m’appartient. Ô Israël, tu ne seras pas oublié de moi. 22 Oui, j’effacerai tes transgressions comme avec un nuage, et tes péchés comme avec une masse nuageuse. Reviens vers moi, car vraiment je te rachèterai.

23 “ Poussez des cris de joie, cieux, car Jéhovah a agi ! Poussez des cris de triomphe, vous, parties les plus basses de la terre ! Égayez-vous, montagnes, par des clameurs joyeuses, toi [aussi], forêt, et tous les arbres qui s’y trouvent ! Car Jéhovah a racheté Jacob, et sur Israël il montre sa beauté. ”

24 Voici ce qu’a dit Jéhovah, ton Racheteur et Celui qui t’a formé dès le ventre : “ Moi, Jéhovah, je fais tout, j’étends les cieux moi seul, j’étale la terre. Qui était avec moi ? 25 [Je] fais échouer les signes des vains parleurs, et [je suis] Celui qui fait que les devins agissent follement ; Celui qui fait revenir les sages en arrière, et Celui qui change leur connaissance en sottise ; 26 Celui qui réalise la parole de son serviteur, et Celui qui accomplit complètement le conseil de ses messagers ; Celui qui dit de Jérusalem : ‘ Elle sera habitée ’, et des villes de Juda : ‘ Elles seront rebâties ; et ses lieux désolés, je les relèverai ’ ; 27 Celui qui dit à l’abîme d’eau : ‘ Évapore-toi ; et tous tes fleuves, je les dessécherai ’ ; 28 Celui qui dit de Cyrus : ‘ Il est mon berger, et tout ce en quoi je prends plaisir, il l’accomplira complètement ’ ; oui, quand [je] dis de Jérusalem : ‘ Elle sera rebâtie ’, et du temple : ‘ Tes fondations seront posées. ’ ”

Isaïe  45 : 1 - 25

45 Voici ce qu’a dit Jéhovah à son oint, à Cyrus, dont j’ai saisi la droite, pour soumettre devant lui des nations, afin que je détache la ceinture sur les hanches des rois ; pour ouvrir devant lui les portes à deux battants, de sorte que les portes ne seront pas fermées : 2 “ Moi-même, devant toi je marcherai, et les élévations de terrain, je les redresserai. Les portes de cuivre, je les briserai, et les barres de fer, je les abattrai. 3 Oui, je te donnerai les trésors [déposés] dans les ténèbres et les trésors dissimulés dans les cachettes, afin que tu saches que je suis Jéhovah, Celui qui [t’]appelle par ton nom, le Dieu d’Israël. 4 À cause de mon serviteur Jacob et d’Israël, celui que j’ai choisi, je t’ai alors appelé par ton nom ; je t’ai alors donné un nom d’honneur, bien que tu ne m’aies pas connu. 5 Je suis Jéhovah, et il n’y en a pas d’autre. Moi excepté, il n’y a pas de Dieu. Je te ceindrai, bien que tu ne me connaisses nullement, 6 afin que l’on sache depuis le soleil levant et depuis son couchant qu’il n’y a personne en dehors de moi. Je suis Jéhovah, et il n’y en a pas d’autre. 7 Celui qui forme la lumière et qui crée les ténèbres, qui fait la paix et qui crée le malheur, moi, Jéhovah, je fais toutes ces choses.

8 “ Ô cieux, faites tomber en gouttes d’en haut, et que les cieux nuageux ruissellent de justice. Que la terre s’ouvre, et qu’elle soit féconde de salut, et qu’elle fasse germer en même temps la justice. Moi, Jéhovah, j’ai créé cela. ”

9 Malheur à qui a combattu Celui qui l’a formé, comme un tesson [combat] les autres tessons du sol ! L’argile dira-t-elle à celui qui lui donne forme : “ Que fais-tu ? ” Et ton œuvre [dira-t-elle] : “ Il n’a pas de mains ” ? 10 Malheur à qui dit à un père : “ De quoi deviens-tu père ? ” et à la femme : “ Par quoi es-tu dans les douleurs ? ”

11 Voici ce qu’a dit Jéhovah, le Saint d’Israël et Celui qui l’a formé : “ Questionnez-moi sur les choses qui viennent à propos de mes fils ; et à propos de l’action de mes mains, vous me donnerez ordre. 12 Moi, j’ai fait la terre et créé l’homme sur elle. Moi — ce sont mes mains qui ont étendu les cieux, et j’ai donné ordre à toute l’armée qu’ils sont. ”

13 “ Moi, j’ai suscité quelqu’un avec justice, et je redresserai toutes ses voies. C’est lui qui bâtira ma ville, et il laissera partir ceux des miens qui sont en exil, non pas pour un prix ni pour un pot-de-vin ”, a dit Jéhovah des armées.

14 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Les travailleurs non rétribués de l’Égypte, les marchands de l’Éthiopie et les Sabéens, hommes de haute taille, passeront chez toi, et ils t’appartiendront. Derrière toi ils marcheront ; ils passeront [chargés] d’entraves, et devant toi ils se prosterneront. Ils te prieront, [disant :] ‘ Oui, Dieu est en union avec toi, et il n’y en a pas d’autre ; il n’y a pas d’[autre] Dieu. ’ ”

15 Vraiment, tu es un Dieu qui te tiens caché, le Dieu d’Israël, un Sauveur. 16 À coup sûr, ils seront honteux et humiliés, eux tous. Ils devront marcher ensemble dans l’humiliation, les fabricants de formes, [ou idoles.] 17 Quant à Israël, oui il sera sauvé en union avec Jéhovah — d’un salut pour des temps indéfinis. Vous ne serez pas honteux, et vous ne serez pas non plus humiliés, [et cela] pour les temps indéfinis de l’éternité.

18 Car voici ce qu’a dit Jéhovah, le Créateur des cieux, Lui, le [vrai] Dieu, Celui qui a formé la terre et qui l’a faite, Lui, Celui qui l’a solidement établie, qui ne l’a pas créée tout simplement pour rien, qui l’a formée pour être habitée : “ Je suis Jéhovah, et il n’y en a pas d’autre. 19 Je n’ai pas parlé dans une cachette, dans un lieu obscur de la terre ; je n’ai pas non plus dit à la semence de Jacob : ‘ Cherchez-moi tout simplement pour rien. ’ Je suis Jéhovah, qui dit ce qui est juste, qui révèle ce qui est droit.

20 “ Rassemblez-vous et venez. Approchez-vous ensemble, rescapés des nations ! Ils n’ont pas acquis de connaissance, ceux qui portent le bois de leur image sculptée, et ceux-là non plus qui prient un dieu qui ne peut sauver. 21 Faites votre rapport et présentez [vos arguments]. Oui, qu’ils se consultent dans une étroite union. Qui a fait entendre cela dès les temps anciens ? [Qui] l’a révélé dès cette époque-là ? N’est-ce pas moi, Jéhovah, en dehors de qui il n’y a pas d’autre Dieu ? — un Dieu juste et un Sauveur il n’y en a aucun, excepté moi.

22 “ Tournez-vous vers moi et soyez sauvés, vous tous [qui êtes aux] extrémités de la terre, car je suis Dieu, et il n’y en a pas d’autre. 23 J’ai juré par moi-même — de ma bouche même est sortie la parole avec justice, si bien qu’elle ne reviendra pas — que devant moi tout genou pliera, toute langue jurera, 24 en disant : ‘ Oui, en Jéhovah il y a pleine justice et force. Vers lui viendront vraiment tous ceux qui s’échauffent contre lui et ils seront honteux. 25 En Jéhovah aura raison et se glorifiera toute la semence d’Israël. ’ ”

Isaïe  46 : 1 - 13

46 Bel s’est courbé, Nebo penche ; oui, leurs idoles sont pour les bêtes sauvages et pour les animaux domestiques, leurs charges, des bagages, un fardeau pour les animaux fatigués. 2 Oui, ils pencheront ; oui, ils se courberont tous pareillement ; ils ne peuvent pas faire échapper le fardeau, mais leur âme s’en ira bel et bien en captivité.

3 “ Écoutez-moi, ô maison de Jacob, et vous, tous ceux qui restent de la maison d’Israël, vous qui êtes transportés [par moi] depuis le ventre, qui êtes portés depuis la matrice ! 4 Jusqu’à [votre] vieillesse je suis le Même ; et jusqu’à [vos] cheveux gris, moi je continuerai à soutenir. Oui, moi j’agirai pour que moi je porte et pour que moi je soutienne et fasse échapper.

5 “ À qui m’assimilerez-vous, ou [me] rendrez-vous égal, ou me comparerez-vous, pour que nous nous ressemblions ? 6 Il y a ceux qui prodiguent l’or de la bourse, et ils pèsent l’argent au fléau. Ils prennent à gages un ouvrier en métaux, et il en fait un dieu. Ils se prosternent, oui ils s’inclinent. 7 Ils le portent sur l’épaule, ils le soutiennent et le déposent à sa place pour qu’il reste immobile. Il ne bouge pas de l’endroit où il se tient. On crie vers lui, mais il ne répond pas ; il ne vous sauve pas de votre détresse.

8 “ Souvenez-vous de ceci, afin de vous ressaisir. Prenez-le à cœur, transgresseurs ! 9 Souvenez-vous des premières choses d’autrefois, que je suis le Divin et qu’il n’y a pas d’autre Dieu ni personne qui soit comme moi ; 10 Celui qui dès le commencement révèle la conclusion, et dès les temps anciens les choses qui n’ont pas été faites ; Celui qui dit : ‘ Mon conseil tiendra, et tout ce qui est mon plaisir, je le ferai ’ ; 11 Celui qui appelle du levant un oiseau de proie, d’un pays lointain l’homme pour exécuter mon conseil. Oui, je [l’]ai dit ; je le ferai aussi arriver. Je [l’]ai formé, je vais aussi le faire.

12 “ Écoutez-moi, vous les puissants de cœur, vous qui êtes éloignés de la justice ! 13 J’ai fait approcher ma justice. Elle n’est pas loin, et mon salut ne tardera pas. Oui, je donnerai le salut dans Sion, à Israël ma beauté. ”

Isaïe  47 : 1 - 15

47 Descends et assieds-toi dans la poussière, ô vierge, fille de Babylone ! Assieds-toi à terre, là où il n’y a pas de trône, ô fille des Chaldéens ! Car il ne t’arrivera plus d’être appelée délicate et raffinée. 2 Prends un moulin à bras et mouds la farine. Découvre ton voile. Enlève la traîne. Découvre la jambe. Traverse les fleuves. 3 Tu dois découvrir ta nudité. Il faut en outre qu’on voie ton opprobre. La vengeance, voilà ce que j’exercerai, et je ne rencontrerai pas d’homme [aimablement].

4 “ Il y a Quelqu’un qui nous rachète. Jéhovah des armées est son nom, le Saint d’Israël. ”

5 Assieds-toi en silence et entre dans les ténèbres, ô fille des Chaldéens ; car il ne t’arrivera plus d’être appelée Maîtresse des Royaumes. 6 Je me suis indigné contre mon peuple. J’ai profané mon héritage, et je les ai alors livrés en ta main. Tu ne leur as témoigné aucune miséricorde. Sur le vieillard tu as rendu ton joug très pesant. 7 Et tu disais : “ Pour des temps indéfinis je serai Maîtresse, pour toujours. ” Tu n’as pas pris ces choses à cœur ; tu ne t’es pas souvenue de la conclusion de la chose.

8 Et maintenant entends ceci, toi [l’]amie des plaisirs, celle qui est assise en sécurité, celle qui dit dans son cœur : “ Je suis, et il n’y a personne d’autre. Je ne serai pas assise en veuve, et je ne connaîtrai pas la perte des enfants. ” 9 Mais ces deux choses t’arriveront soudainement, en un seul jour : perte des enfants et veuvage. Oui, dans leur intégralité elles viendront sur toi, à cause de l’abondance de tes sorcelleries, à cause de toute la force de tes sortilèges — avec excès. 10 Tu mettais ta confiance dans ta méchanceté. Tu as dit : “ Personne ne me voit. ” Ta sagesse et ta connaissance — voilà ce qui t’a entraînée ; et tu continues à dire dans ton cœur : “ Moi je suis, et il n’y a personne d’autre. ” 11 À coup sûr, le malheur viendra sur toi ; tu ne connaîtras pas de charme contre lui. Et sur toi tombera l’adversité ; tu ne pourras l’écarter. Et sur toi viendra soudain une ruine que tu n’as pas l’habitude de connaître.

12 Reste donc avec tes sortilèges et avec l’abondance de tes sorcelleries, dans lesquels tu as peiné depuis ta jeunesse ; peut-être pourras-tu en tirer profit, peut-être sauras-tu inspirer l’effroi. 13 Tu t’es lassée avec la multitude de tes conseillers. Qu’ils se lèvent donc et qu’ils te sauvent, les adorateurs des cieux, ceux qui observent les étoiles, ceux qui, aux nouvelles lunes, dispensent la connaissance à propos des choses qui viendront sur toi. 14 Voyez ! Ils sont devenus comme du chaume. Oui, le feu les brûlera. Ils ne délivreront pas leur âme du pouvoir de la flamme. Il n’y aura ni braises de charbon de bois pour qu’on se chauffe ni lueur d’un feu pour s’asseoir devant. 15 Oui, c’est ainsi qu’ils deviendront pour toi, tes charmeurs, ceux avec qui tu as peiné depuis ta jeunesse. Ils erreront bel et bien, chacun vers sa région. Il n’y aura personne pour te sauver.

Isaïe  48 : 1 - 22

48 Entendez ceci, ô maison de Jacob, vous qui vous appelez du nom d’Israël et qui êtes sortis des eaux de Juda, vous qui jurez par le nom de Jéhovah et qui faites mention du Dieu d’Israël, non pas avec vérité et non pas avec justice ! 2 Car ils se sont appelés gens de la ville sainte, et ils se sont appuyés sur le Dieu d’Israël, dont le nom est Jéhovah des armées.

3 “ Les premières choses, je les ai révélées dès cette époque-là, et de ma bouche elles sont sorties, et je n’ai cessé de les faire entendre. Soudain j’ai agi, et alors les choses sont arrivées. 4 Parce que je savais que tu es dur, que ton cou est un tendon de fer et que ton front est de cuivre, 5 je te révélais donc [les choses] dès cette époque-là. Avant que cela n’arrive, je te [les] ai fait entendre, pour que tu ne dises pas : ‘ Mon idole les a faites, mon image sculptée et mon image en métal fondu les ont ordonnées. ’ 6 Tu as entendu. Contemple tout cela. Quant à vous, ne [le] révélerez-vous pas ? Je t’ai fait entendre des choses nouvelles dès le temps présent, oui des choses tenues en réserve, que tu ne connaissais pas. 7 Dans le temps présent elles doivent être créées, et non pas dès cette époque-là, oui des choses que tu n’as pas entendues avant aujourd’hui, pour que tu ne dises pas : ‘ Voyez ! Je les connaissais déjà. ’

8 “ D’ailleurs, tu n’as pas entendu, et tu n’as pas su, et depuis cette époque-là ton oreille n’a pas été ouverte. Car je sais parfaitement que tu trahissais bel et bien et qu’on t’a appelé ‘ transgresseur dès le ventre ’. 9 À cause de mon nom je retiendrai ma colère, et pour ma louange, je me contiendrai envers toi, afin qu’on ne te retranche pas. 10 Vois ! Je t’ai affiné, mais non pas sous [forme de] l’argent. J’ai fait choix de toi dans le four de fusion de l’affliction. 11 À cause de moi, à cause de moi j’agirai, car comment pourrait-on se laisser profaner ? Et je ne donnerai ma gloire à aucun autre.

12 “ Écoute-moi, ô Jacob, et toi, Israël mon appelé. Je suis le Même. Je suis le premier. Je suis en outre le dernier. 13 De plus, c’est ma main qui a posé les fondements de la terre, et c’est ma droite qui a étendu les cieux. Je les appelle pour qu’ils se tiennent là ensemble.

14 “ Rassemblez-vous tous et entendez. Qui parmi eux a révélé ces choses ? Jéhovah lui-même l’a aimé. Il exécutera sur Babylone ce qui est son plaisir, et son bras sera sur les Chaldéens. 15 Moi, moi j’ai parlé. En outre, je l’ai appelé. Je l’ai fait venir, et on fera réussir sa voie.

16 “ Approchez-vous de moi. Entendez ceci. Dès le début je n’ai pas parlé dans une cachette. Dès l’époque où cela s’est produit, j’ai été là. ”

Et maintenant le Souverain Seigneur Jéhovah lui-même m’a envoyé, oui son esprit. 17 Voici ce qu’a dit Jéhovah, ton Racheteur, le Saint d’Israël : “ Moi, Jéhovah, je suis ton Dieu, Celui qui t’enseigne pour [ton] profit, Celui qui te fait cheminer sur le chemin où tu dois marcher. 18 Ah ! si seulement tu étais bien attentif à mes commandements ! Alors ta paix deviendrait comme un fleuve et ta justice comme les vagues de la mer. 19 Ta descendance deviendrait comme le sable, et comme ses grains la lignée issue de toi. Votre nom ne serait ni retranché ni anéanti de devant moi. ”

20 Sortez de Babylone. Fuyez de chez les Chaldéens. Au son d’un cri de joie, annoncez, faites entendre ceci. Faites que cela sorte jusqu’à l’extrémité de la terre. Dites : “ Jéhovah a racheté son serviteur Jacob. 21 Ils n’ont pas eu soif quand il les faisait marcher à travers des lieux dévastés. Du rocher, pour eux, il a fait jaillir de l’eau, et il a entrepris de fendre un rocher pour que l’eau coule. ”

22 “ Il n’y a pas de paix, a dit Jéhovah, pour les méchants. ”

Isaïe  49 : 1 - 26

49 Ô vous, îles, écoutez-moi, et soyez attentives, vous, communautés nationales [qui êtes] au loin ! Jéhovah lui-même m’a appelé dès le ventre. Dès le sein de ma mère il a fait mention de mon nom. 2 Il a alors rendu ma bouche semblable à une épée tranchante. À l’ombre de sa main il m’a caché. Finalement il a fait de moi une flèche polie. Il m’a dissimulé dans son carquois. 3 Puis il m’a dit : “ Tu es mon serviteur, ô Israël, toi en qui je montrerai ma beauté. ”

4 Mais quant à moi, j’ai dit : “ C’est pour rien que j’ai peiné. Pour une chimère, pour de la vanité, j’ai consumé ma force. Vraiment, mon jugement est auprès de Jéhovah et mon salaire auprès de mon Dieu. ” 5 Et maintenant Jéhovah, Celui qui m’a formé dès le ventre comme serviteur qui lui appartient, a dit [que je] lui ramène Jacob, afin qu’Israël soit réuni auprès de lui. Je serai glorifié aux yeux de Jéhovah, et mon Dieu sera devenu ma force. 6 Il a dit alors : “ Oui, cela est plus que chose de peu d’importance que tu deviennes mon serviteur pour relever les tribus de Jacob et pour ramener les préservés d’Israël ; je t’ai aussi donné pour lumière des nations, pour que mon salut paraisse jusqu’à l’extrémité de la terre. ”

7 Voici ce qu’a dit Jéhovah, le Racheteur d’Israël, son Saint, à celui qui est méprisé dans l’âme, à celui qui est détesté par la nation, au serviteur des chefs : “ Des rois eux-mêmes verront et à coup sûr se lèveront, [ainsi que] des princes, et ils se prosterneront, à cause de Jéhovah qui est fidèle, du Saint d’Israël qui te choisit. ”

8 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ En un temps de bienveillance je t’ai répondu, et en un jour de salut je t’ai secouru ; je te préservais pour te donner comme alliance pour le peuple, pour relever le pays, pour faire qu’on reprenne possession des possessions héréditaires désolées, 9 pour dire aux prisonniers : ‘ Sortez ! ’ à ceux qui sont dans les ténèbres : ‘ Révélez-vous ! ’ Le long des chemins ils pâtureront, et sur tous les sentiers battus seront leurs pâturages. 10 Ils ne souffriront pas de la faim et ils ne souffriront pas de la soif ; la chaleur torride et le soleil ne les frapperont pas. Car Celui qui a pitié d’eux les guidera, et il les conduira près des sources d’eau. 11 Oui, de toutes mes montagnes je ferai un chemin, et mes grandes routes seront sur une élévation. 12 Voyez ! Ceux-ci viendront de loin, et, voyez, ceux-ci du nord et de l’ouest, et ceux-là du pays de Sinim. ”

13 Poussez un cri de joie, cieux, et sois joyeuse, terre ! Que les montagnes s’égaient par des clameurs joyeuses. Car Jéhovah a consolé son peuple, et il témoigne de la pitié à ses affligés.

14 Mais Sion disait : “ Jéhovah m’a quittée, Jéhovah lui-même m’a oubliée. ” 15 Une femme peut-elle oublier son nourrisson, afin de ne pas avoir pitié du fils de son ventre ? Ces femmes même peuvent oublier, mais moi je ne t’oublierai pas. 16 Vois ! Je t’ai gravée sur [mes] paumes. Tes murailles sont devant moi constamment. 17 Tes fils se sont hâtés. Ceux qui t’ont démolie et t’ont dévastée sortiront de chez toi. 18 Lève les yeux alentour et vois. Ils ont été rassemblés, eux tous. Ils sont venus vers toi. “ Aussi vrai que je suis vivant ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ d’eux tous tu te revêtiras comme d’ornements, et tu les lieras sur toi comme [ferait] une épouse. 19 Bien qu’il y ait tes lieux dévastés, tes lieux désolés et le pays de tes ruines, bien que maintenant tu sois trop à l’étroit pour habiter, et que ceux qui t’engloutissaient soient partis au loin, 20 ils diront cependant à tes oreilles, les fils de ton état de privation [d’enfants] : ‘ Le lieu est devenu trop étroit pour moi. Fais-moi place, pour que je puisse habiter. ’ 21 Et à coup sûr tu diras dans ton cœur : ‘ Qui est devenu pour moi père de ceux-ci, puisque je suis une femme privée d’enfants et stérile, partie en exil et emmenée prisonnière ? Quant à ceux-ci, qui [les] a élevés ? Voyez ! J’avais été laissée seule. Ceux-ci — où étaient-ils ? ’ ”

22 Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voyez ! Je lèverai ma main vers les nations, et vers les peuples j’élèverai mon signal. Ils apporteront tes fils dans le sein, et sur l’épaule ils porteront tes filles. 23 Oui, des rois deviendront des tuteurs pour toi, et leurs princesses des nourrices pour toi. Face contre terre ils se prosterneront devant toi et ils lécheront la poussière de tes pieds ; et à coup sûr tu sauras que je suis Jéhovah, dont n’auront pas honte ceux qui espèrent en moi. ”

24 Ceux qui se trouvent déjà pris, peut-on les enlever à un homme fort ? Le groupe des captifs du tyran peut-il s’échapper ? 25 Mais voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Oui, le groupe des captifs de l’homme fort [lui] sera enlevé, et ceux qui se trouvent déjà pris par le tyran s’échapperont. Moi-même je combattrai contre quiconque combat contre toi, moi-même je sauverai tes fils. 26 Oui, à ceux qui te maltraitent je ferai manger leur propre chair ; et comme pour le vin doux ils s’enivreront de leur propre sang. Et à coup sûr toute chair saura que moi, Jéhovah, je suis ton Sauveur et ton Racheteur, le Puissant de Jacob. ”

Isaïe  50 : 1 - 11

50 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Où donc est l’acte de divorce de votre mère, que j’ai renvoyée ? Ou bien, quel est celui de mes créanciers auquel je vous ai vendus ? Voyez ! C’est à cause de vos fautes que vous avez été vendus et c’est à cause de vos transgressions que votre mère a été renvoyée. 2 Pourquoi [donc], quand je suis venu, n’y avait-il personne [et], quand j’ai appelé, nul n’a-t-il répondu ? Oui, est-ce que ma main est devenue si courte qu’elle ne peut racheter ? Est-ce qu’il n’y a pas en moi de force pour délivrer ? Voyez ! Par ma réprimande je dessèche la mer ; je fais des fleuves un désert. Leurs poissons empestent, faute d’eau, et ils meurent de soif. 3 Je revêts les cieux de noirceur et je fais d’une toile de sac leur couverture. ”

4 Le Souverain Seigneur Jéhovah lui-même m’a donné la langue des enseignés, pour que je sache répondre par une parole à l’épuisé. Il éveille matin après matin ; il éveille mon oreille, pour entendre, comme les enseignés. 5 Le Souverain Seigneur Jéhovah lui-même m’a ouvert l’oreille, et moi je n’ai pas été rebelle. Je ne me suis pas tourné dans la direction opposée. 6 J’ai livré mon dos aux frappeurs, et mes joues à ceux qui arrachent [les poils]. Je n’ai pas caché ma face aux humiliations et aux crachats.

7 Mais le Souverain Seigneur Jéhovah lui-même me secourra. C’est pourquoi je ne me sentirai nullement humilié. C’est pourquoi j’ai mis ma face comme un silex, et je sais que je ne serai pas honteux. 8 Il est proche, Celui qui me déclare juste. Qui peut me combattre ? Mettons-nous debout ensemble. Qui est mon adversaire en justice ? Qu’il s’avance vers moi. 9 Voyez ! Le Souverain Seigneur Jéhovah lui-même me secourra. Qui peut me déclarer coupable ? Voyez ! Eux tous s’useront comme un vêtement. La mite les dévorera.

10 Qui parmi vous craint Jéhovah, écoutant la voix de son serviteur, qui a marché dans des ténèbres sans fin et pour qui il n’y a pas eu de clarté ? Qu’il mette sa confiance dans le nom de Jéhovah et s’appuie sur son Dieu.

11 “ Voyez ! Vous tous qui allumez un feu, faisant briller des étincelles, marchez dans la lueur de votre feu et parmi les étincelles que vous avez enflammées. Oui, c’est de ma main que vous aurez ceci : dans la douleur vous vous coucherez.

Isaïe  51 : 1 - 23

51 “ Écoutez-moi, vous qui poursuivez la justice, vous qui cherchez Jéhovah ! Regardez vers le rocher d’où vous avez été taillés, et vers la cavité de la fosse d’où vous avez été tirés. 2 Regardez vers Abraham votre père et vers Sara qui vous a finalement mis au monde dans les douleurs. Car il était un seul quand je l’ai appelé, et j’ai entrepris de le bénir et de le multiplier. 3 Car à coup sûr Jéhovah consolera Sion. Oui, il consolera tous ses lieux dévastés, il rendra son désert pareil à l’Éden et sa plaine désertique pareille au jardin de Jéhovah. On y trouvera l’allégresse et la joie, l’action de grâces et la voix de la mélodie.

4 “ Prête-moi attention, ô mon peuple, et toi, ma communauté nationale, prête-moi l’oreille. Car de moi sortira une loi, et ma décision judiciaire, je la laisserai se reposer comme lumière pour les peuples. 5 Ma justice est proche. Oui, mon salut sortira, et mes bras jugeront les peuples. Les îles espéreront en moi, elles attendront mon bras.

6 “ Levez vos yeux vers les cieux, et regardez vers la terre en bas. Car vraiment les cieux se disloqueront comme une fumée, et la terre s’usera comme un vêtement, ses habitants mourront comme un moustique. Mais mon salut, lui, sera pour des temps indéfinis, et ma justice ne sera pas brisée.

7 “ Écoutez-moi, vous qui connaissez la justice, le peuple dans le cœur duquel se trouve ma loi ! Ne craignez pas l’opprobre des mortels, et ne soyez pas terrifiés à cause de leurs paroles injurieuses. 8 Car la mite les dévorera comme un vêtement, et la teigne les dévorera comme de la laine. Mais ma justice, elle, sera pour des temps indéfinis, et mon salut pour des générations sans nombre. ”

9 Réveille-toi, réveille-toi, revêts-toi de force, ô bras de Jéhovah ! Réveille-toi comme aux jours d’autrefois, comme lors des générations des temps passés. N’est-ce pas toi qui as brisé Rahab, qui as transpercé le monstre marin ? 10 N’est-ce pas toi qui as desséché la mer, les eaux de l’immense abîme, [et toi] qui as fait des profondeurs de la mer un chemin pour que passent les rachetés ? 11 Alors les rédimés de Jéhovah reviendront, oui ils arriveront à Sion avec des clameurs joyeuses, et une joie pour des temps indéfinis sera sur leur tête. Ils atteindront à l’allégresse et à la joie. Oui, le chagrin et les soupirs s’enfuiront.

12 “ Moi, moi je suis Celui qui vous console.

“ Qui es-tu pour avoir peur d’un mortel qui mourra, d’un fils des humains qui deviendra comme de l’herbe verte, 13 et pour oublier Jéhovah ton Auteur, Celui qui a étendu les cieux et qui a posé les fondements de la terre, si bien que tu étais dans l’effroi constamment, tout au long du jour, à cause de la fureur de celui qui [t’]enserrait, comme s’il était décidé à [te] supprimer ? Mais où est la fureur de celui qui [t’]enserrait ?

14 “ À coup sûr, celui qui est courbé sous les chaînes sera bien vite délié, pour qu’il n’aille pas à la fosse, dans la mort, et pour que son pain ne [lui] manque pas.

15 “ Mais moi, Jéhovah, je suis ton Dieu, Celui qui soulève la mer pour que ses vagues s’agitent. Jéhovah des armées est son nom. 16 Je mettrai mes paroles dans ta bouche, oui je te couvrirai de l’ombre de ma main, pour planter les cieux et poser les fondements de la terre et pour dire à Sion : ‘ Tu es mon peuple. ’

17 “ Réveille-toi, réveille-toi, lève-toi, ô Jérusalem, toi qui as bu de la main de Jéhovah sa coupe de fureur ! Le calice, la coupe qui donne le vertige, tu l’as bu, tu l’as vidé. 18 Pas un qui l’ait conduite de tous les fils qu’elle a mis au monde, pas un qui ait saisi sa main de tous les fils qu’elle a élevés. 19 Ces deux choses t’arrivaient. Qui te plaindra ? Le pillage et l’effondrement, la faim et l’épée ! Qui te consolera ? 20 Tes fils se sont évanouis. Oui, ils gisent à la tête de toutes les rues, comme le mouflon dans le filet, comme ceux qui sont pleins de la fureur de Jéhovah, de la réprimande de ton Dieu. ”

21 C’est pourquoi écoute ceci, s’il te plaît, ô femme affligée et ivre, mais non de vin. 22 Voici ce qu’a dit ton Seigneur, Jéhovah, oui ton Dieu, qui combat pour son peuple : “ Vois ! J’ôterai vraiment de ta main la coupe qui donne le vertige. Le calice, ma coupe de fureur — tu ne recommenceras plus à en boire. 23 Oui, je le mettrai dans la main de ceux qui t’irritent, qui ont dit à ton âme : ‘ Courbe-toi pour que nous traversions ’, si bien que tu rendais ton dos pareil à la terre, pareil à la rue pour ceux qui traversent. ”

Isaïe  52 : 1 - 15

52 Réveille-toi, réveille-toi, revêts-toi de ta force, ô Sion ! Revêts-toi de tes vêtements magnifiques, ô Jérusalem, la ville sainte ! Car il ne continuera plus de venir chez toi, l’incirconcis et impur. 2 Débarrasse-toi de la poussière, lève-toi, assieds-toi, ô Jérusalem ! Libère-toi des liens [qui enserrent] ton cou, ô captive, fille de Sion !

3 Car voici ce qu’a dit Jéhovah : “ C’est gratuitement que vous avez été vendus, et c’est sans argent que vous serez rachetés. ”

4 Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ C’est en Égypte que mon peuple descendit d’abord pour y résider comme étranger ; et l’Assyrie, elle, l’opprima sans raison. ”

5 “ Et maintenant, qu’est-ce qui me retient ici ? ” c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Car mon peuple a été enlevé gratuitement. Ceux qui dominaient sur lui poussaient des hurlements ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et constamment, tout au long du jour, mon nom était traité sans respect. 6 C’est pour cette raison que mon peuple connaîtra mon nom, oui pour cette raison, en ce jour-là, car je suis Celui qui parle. Voyez ! C’est moi. ”

7 Qu’ils sont jolis sur les montagnes les pieds de celui qui apporte de bonnes nouvelles, de celui qui publie la paix, de celui qui apporte des bonnes nouvelles de quelque chose de meilleur, de celui qui publie le salut, de celui qui dit à Sion : “ Ton Dieu est devenu roi ! ”

8 Écoute ! Tes guetteurs ont élevé la voix. À l’unisson ils poussent sans relâche des cris de joie ; car c’est les yeux dans les yeux qu’ils verront lorsque Jéhovah ramènera Sion.

9 Égayez-vous, poussez à l’unisson des cris de joie, lieux dévastés de Jérusalem, car Jéhovah a consolé son peuple ; il a racheté Jérusalem. 10 Jéhovah a dénudé son bras saint sous les yeux de toutes les nations, et toutes les extrémités de la terre verront bel et bien le salut de notre Dieu.

11 Éloignez-vous, éloignez-vous, sortez de là, ne touchez rien d’impur ; sortez du milieu d’elle, gardez-vous purs, vous qui portez les ustensiles de Jéhovah ! 12 Car vous ne sortirez pas dans la panique, et vous ne partirez pas en fuyant. Car Jéhovah ira devant vous, et le Dieu d’Israël sera votre arrière-garde.

13 Voyez ! Mon serviteur se montrera perspicace. Il sera haut placé, oui il sera élevé et exalté à l’extrême. 14 Dans la mesure où beaucoup l’ont regardé avec stupeur — tant était grand le défigurement quant à son aspect, plus que celui de n’importe quel autre homme et, quant à sa forme imposante, plus que celui des fils des humains — 15 il fera pareillement tressaillir beaucoup de nations. À son sujet, des rois fermeront la bouche, car ce qui ne leur avait pas été raconté, ils le verront bel et bien, et ce qu’ils n’avaient pas entendu, sur cela ils devront porter leur attention.

Isaïe  53 : 1 - 12

53 Qui a ajouté foi à ce que nous avons entendu ? Et quant au bras de Jéhovah, à qui a-t-il été révélé ? 2 Il s’élèvera comme une jeune pousse devant quelqu’un, comme une racine [qui sort] d’une terre aride. Il n’a ni forme imposante ni aucune splendeur ; et quand nous le verrons, il n’y aura pas l’apparence pour que nous le désirions.

3 Il était méprisé, il était celui que les hommes fuient — homme destiné aux douleurs et à avoir une connaissance de la maladie. Et c’était comme si la face de quelqu’un nous était cachée. Il était méprisé, et nous le comptions pour rien. 4 Vraiment, c’est de nos maladies qu’il s’est chargé ; et quant à nos douleurs, il les a portées. Mais nous, nous l’avons considéré comme touché, frappé par Dieu et affligé. 5 Mais il était transpercé pour notre transgression ; il était écrasé pour nos fautes. Le châtiment qui devait servir à notre paix était sur lui, et à cause de ses blessures il y a eu guérison pour nous. 6 Nous tous, comme des brebis, nous étions errants ; nous nous tournions chacun vers sa propre voie ; et Jéhovah lui-même a fait que la faute de nous tous rencontre celui-là. 7 Il était serré de près, et il se laissait affliger ; pourtant il n’ouvrait pas la bouche. Il était mené comme un mouton à l’abattage ; et comme une brebis qui devant ses tondeurs est devenue muette, lui non plus n’ouvrait pas la bouche.

8 À cause de la contrainte et du jugement, il a été enlevé ; et qui s’intéressera [aux détails de] sa génération ? Car il a été coupé du pays des vivants. À cause de la transgression de mon peuple, il a reçu le coup. 9 Et il fera sa tombe auprès des méchants, et auprès de la classe des riches dans sa mort, bien qu’il n’ait pas commis de violence et qu’il n’y ait pas eu de tromperie dans sa bouche.

10 Mais Jéhovah lui-même a pris plaisir à l’écraser ; il l’a rendu malade. Si tu mets son âme comme sacrifice de culpabilité, il verra sa descendance, il prolongera [ses] jours, et en sa main réussira ce qui est le plaisir de Jéhovah. 11 À cause du tourment de son âme, il verra, il sera rassasié. Par le moyen de sa connaissance, le juste, mon serviteur, fera que beaucoup seront tenus pour justes ; et lui-même portera leurs fautes. 12 C’est pourquoi je lui donnerai une part parmi la multitude, et ce sera avec les puissants qu’il répartira le butin, parce qu’il a répandu son âme dans la mort, et que c’est avec les transgresseurs qu’il a été compté ; et lui-même a porté le péché de beaucoup, et il s’est mis à intervenir pour les transgresseurs.

Isaïe  54 : 1 - 17

54 “ Pousse des cris de joie, femme stérile, toi qui n’as pas mis au monde ! Égaie-toi par des clameurs joyeuses et pousse des cris stridents, toi qui n’as pas eu les douleurs, car les fils de la désolée sont plus nombreux que les fils de celle qui a un propriétaire-époux ”, a dit Jéhovah. 2 “ Élargis l’emplacement de ta tente. Et que l’on tende les toiles de ton tabernacle grandiose. Ne te retiens pas. Allonge tes cordes, et tes piquets, consolide-les. 3 Car tu te répandras à droite et à gauche, et ta descendance prendra possession des nations, et ils habiteront les villes désolées. 4 N’aie pas peur, car tu ne seras pas couverte de honte ; et ne te sens pas humiliée, car tu ne seras pas déçue. Car tu oublieras la honte de ta jeunesse, et tu ne te souviendras plus de l’opprobre de ton veuvage constant. ”

5 “ Car ton Grand Auteur est ton propriétaire-époux, Jéhovah des armées est son nom ; et le Saint d’Israël est ton Racheteur. Il sera appelé le Dieu de toute la terre. 6 Car Jéhovah t’a appelée comme si tu étais une femme complètement abandonnée et peinée d’esprit, comme une femme de la jeunesse, qui fut alors rejetée ”, a dit ton Dieu.

7 “ Pour un petit instant je t’ai complètement abandonnée, mais avec de grandes miséricordes je te rassemblerai. 8 Dans un débordement d’indignation je t’ai caché ma face, un instant seulement, mais avec une bonté de cœur pour des temps indéfinis, j’aurai vraiment pitié de toi ”, a dit ton Racheteur, Jéhovah.

9 “ Ceci est pour moi comme les jours de Noé. De même que j’ai juré que les eaux de Noé ne passeront plus sur la terre, ainsi j’ai juré de ne pas m’indigner contre toi et de ne pas te réprimander. 10 Car les montagnes peuvent être ôtées et les collines peuvent chanceler, mais ma bonté de cœur ne te sera pas ôtée, et mon alliance de paix ne chancellera pas ”, a dit Jéhovah, Celui qui a pitié de toi.

11 “ Ô femme affligée, battue par la tempête, inconsolée, voici que je pose tes pierres avec du mortier résistant, et vraiment je poserai tes fondations avec des saphirs. 12 Oui, je ferai tes créneaux en rubis, tes portes en pierres d’un rouge ardent et toutes tes frontières en pierres ravissantes. 13 Et tous tes fils seront des enseignés de Jéhovah, et la paix de tes fils sera abondante. 14 Tu seras solidement établie dans la justice. Tu seras loin de l’oppression — car tu n’en craindras aucune — et de tout ce qui est terrifiant, car cela ne s’approchera pas de toi. 15 Si jamais quelqu’un attaque, ce ne sera pas sur mon ordre. Quiconque t’attaquera tombera à cause de toi. ”

16 “ Vois ! C’est moi qui ai créé l’artisan, celui qui souffle sur le feu de charbon de bois et en fait sortir une arme : son ouvrage. C’est moi aussi qui ai créé l’homme funeste pour l’œuvre de démolition. 17 Toute arme qui sera formée contre toi n’aura pas de succès, et toute langue qui se dressera contre toi en jugement, tu la condamneras. Voilà la possession héréditaire des serviteurs de Jéhovah, et leur justice vient de moi ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

Isaïe  55 : 1 - 13

55 Holà ! vous tous les assoiffés ! Venez vers l’eau. Et ceux qui n’ont pas d’argent ! Venez, achetez et mangez. Oui, venez, achetez du vin et du lait, sans argent et sans prix. 2 Pourquoi continuez-vous à dépenser de l’argent pour ce qui n’est pas du pain, et pourquoi votre labeur est-il pour ce qui ne procure pas la satiété ? Écoutez-moi attentivement, et mangez ce qui est bon, et que votre âme se délecte de graisse. 3 Inclinez votre oreille et venez vers moi. Écoutez, et votre âme restera en vie, et je conclurai volontiers avec vous une alliance de durée indéfinie au sujet des bontés de cœur envers David, qui sont fidèles. 4 Voyez ! Je l’ai donné comme témoin pour les communautés nationales, comme guide et commandant pour les communautés nationales.

5 Vois ! Tu appelleras une nation que tu ne connais pas, et ceux d’une nation qui ne te connaissaient pas accourront vers toi, à cause de Jéhovah ton Dieu, et pour le Saint d’Israël, car il t’aura embelli.

6 Recherchez Jéhovah pendant qu’on peut le trouver. Appelez-le pendant qu’il est proche. 7 Que le méchant quitte sa voie et l’homme malfaisant ses pensées ; qu’il revienne vers Jéhovah, qui aura pitié de lui, à notre Dieu, car il pardonnera largement.

8 “ Car vos pensées ne sont pas mes pensées, et mes voies ne sont pas vos voies ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 9 “ De même, en effet, que les cieux sont plus hauts que la terre, ainsi mes voies sont plus hautes que vos voies, et mes pensées que vos pensées. 10 De même, en effet, que la pluie torrentielle descend, ainsi que la neige, [du haut] des cieux et ne retourne pas en ce lieu sans avoir vraiment saturé la terre et sans l’avoir fait produire et germer, [de sorte que] la semence est vraiment donnée au semeur et le pain à celui qui mange, 11 ainsi sera ma parole qui sort de ma bouche. Elle ne reviendra pas vers moi sans résultat, mais elle ne manquera pas d’exécuter ce en quoi j’ai pris plaisir et, à coup sûr, elle aura du succès dans ce pour quoi je l’ai envoyée.

12 “ Car vous sortirez avec joie, et vous serez ramenés en paix. Les montagnes et les collines s’égaieront devant vous par des clameurs joyeuses, et tous les arbres des champs battront des mains. 13 Au lieu du fourré d’épines s’élèvera le genévrier. Au lieu de l’ortie brûlante s’élèvera le myrte. Oui, cela deviendra pour Jéhovah quelque chose de mémorable, un signe pour des temps indéfinis, qui ne sera pas retranché. ”

Isaïe  56 : 1 - 12

56 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Gardez le droit et faites ce qui est juste. Car mon salut est près d’arriver et ma justice de se révéler. 2 Heureux le mortel qui fait cela, et le fils des humains qui le saisit, gardant le sabbat pour ne pas le profaner, et gardant sa main pour ne faire aucun mal. 3 Et que l’étranger qui s’est joint à Jéhovah ne dise pas : ‘ Certainement, Jéhovah me séparera de son peuple. ’ Et que l’eunuque ne dise pas : ‘ Voyez ! Je suis un arbre sec. ’ ”

4 Car voici ce qu’a dit Jéhovah aux eunuques qui gardent mes sabbats et qui ont choisi ce en quoi j’ai pris plaisir et qui saisissent mon alliance : 5 “ Oui, je leur donnerai dans ma maison et dans mes murs un monument et un nom, quelque chose de meilleur que des fils et des filles. Je leur donnerai un nom pour des temps indéfinis, qui ne sera pas retranché.

6 “ Et les étrangers qui se sont joints à Jéhovah pour le servir et pour aimer le nom de Jéhovah, afin de devenir pour lui des serviteurs, tous ceux qui gardent le sabbat afin de ne pas le profaner et qui saisissent mon alliance, 7 oui je les ferai alors venir à ma montagne sainte et je les réjouirai à l’intérieur de ma maison de prière. Leurs holocaustes et leurs sacrifices seront pour l’acceptation sur mon autel. Car ma maison sera appelée une maison de prière pour tous les peuples. ”

8 Voici ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, qui rassemble les dispersés d’Israël : “ J’en rassemblerai d’autres auprès de lui, en plus de ceux des siens qui sont déjà rassemblés. ”

9 Vous tous, animaux sauvages de la campagne, venez pour manger, vous tous, animaux sauvages qui êtes dans la forêt ! 10 Ses guetteurs sont aveugles. Aucun d’eux n’a fait attention. Eux tous sont des chiens muets ; ils ne parviennent pas à aboyer, haletant, restant couchés, aimant sommeiller. 11 Oui, ce sont des chiens forts par [le désir de] l’âme ; ils ne connaissent pas la satiété. Ce sont aussi des bergers qui n’ont pas su comprendre. Ils se sont tournés, eux tous, vers leur propre voie, chacun pour son gain injuste de ses propres confins : 12 “ Venez ! Que je prenne du vin, et soûlons-nous de boisson enivrante. Et demain sera à coup sûr comme aujourd’hui, grand de façon plus magnifique [encore]. ”

Isaïe  57 : 1 - 21

57 Le juste a péri, mais il n’y a personne qui prenne [la chose] à cœur. Et les hommes de bonté de cœur sont réunis [aux morts], tandis que personne ne discerne que c’est à cause du malheur que le juste a été emporté. 2 Il entre dans la paix ; ils se reposent sur leurs lits, [tous] ceux qui marchent avec droiture.

3 “ Quant à vous, approchez ici, vous, fils de devineresse, semence d’adultère et de femme qui se livre à la prostitution : 4 Aux dépens de qui vous égayez-vous ? Contre qui continuez-vous d’ouvrir grand la bouche [et] de tirer la langue ? N’êtes-vous pas les enfants de la transgression, la semence du mensonge, 5 ceux qui excitent le désir parmi les grands arbres, sous tout arbre luxuriant, tuant les enfants dans les ouadis, sous les crevasses des rochers ?

6 “ Avec les pierres lisses du ouadi était ta part. Elles, elles étaient ton lot. En outre, c’est à elles que tu as versé une libation, que tu as offert un don. De ces choses, vais-je me consoler ? 7 Sur une montagne haute et élevée tu as placé ton lit. C’est là aussi que tu es montée pour offrir des sacrifices. 8 Derrière la porte et le montant tu as placé ton mémorial. Car loin de moi tu [t’]es découverte et tu es alors montée ; tu as élargi ton lit. Et pour toi tu as alors conclu [une alliance] avec eux. Tu as aimé un lit avec eux. Tu as contemplé le membre viril. 9 Tu as entrepris de descendre vers Mélek avec de l’huile, et tu faisais en sorte qu’il y ait abondance de tes onguents. Tu as continué d’expédier au loin tes envoyés, si bien que tu as fait descendre les choses jusqu’au shéol. 10 Dans la multitude de tes voies tu as peiné. Tu n’as pas dit : ‘ C’est désespéré ! ’ Tu as trouvé le renouvellement de ta force. C’est pourquoi tu n’es pas devenue malade.

11 “ De qui avais-tu peur et qui craignais-tu, pour que tu te mettes à mentir ? Mais de moi tu ne t’es pas souvenue. Tu n’as rien pris à cœur. Est-ce que je ne gardais pas le silence et ne cachais pas les choses ? Aussi, moi, tu ne m’as pas craint. 12 Je vais, moi, révéler ta justice et tes œuvres, [et montrer] qu’elles ne te serviront de rien. 13 Quand tu appelleras à l’aide, ton rassemblement de choses ne te délivrera pas, mais un vent les emportera, elles toutes. Une vapeur les enlèvera, mais celui qui se réfugie en moi héritera du pays et prendra possession de ma montagne sainte. 14 Et à coup sûr on dira : ‘ Remblayez, remblayez. Frayez le chemin. Enlevez tout obstacle du chemin de mon peuple. ’ ”

15 Car voici ce qu’a dit Celui qui est haut et élevé, qui réside pour toujours et dont le nom est saint : “ Dans la hauteur et dans le lieu saint, c’est là que je réside, [mais] aussi avec celui qui est écrasé et humble d’esprit, pour faire revivre l’esprit des humbles, pour faire revivre le cœur des hommes broyés. 16 Car je ne combattrai pas pour des temps indéfinis et je ne serai pas indigné à jamais ; car à cause de moi l’esprit s’affaiblirait, oui les créatures qui respirent [et] que moi j’ai faites.

17 “ Contre la faute de son gain injuste je me suis indigné, et je l’ai alors frappé, cachant [ma face], tandis que j’étais indigné. Mais il a continué à marcher en renégat dans la voie de son cœur. 18 J’ai vu ses voies ; et j’ai entrepris de le guérir, de le conduire et de lui donner la compensation par la consolation, à lui et à ses endeuillés. ”

19 “ Je crée le fruit des lèvres. Il y aura une paix constante pour celui qui est loin et pour celui qui est près ”, a dit Jéhovah ; “ oui, je le guérirai. ”

20 “ Mais les méchants sont comme la mer agitée, lorsqu’elle ne peut se calmer, dont les eaux rejettent sans cesse algues et boue. 21 Il n’y a pas de paix, a dit mon Dieu, pour les méchants. ”

Isaïe  58 : 1 - 14

58 “ Crie à plein gosier, ne te retiens pas. Élève ta voix comme un cor, et révèle à mon peuple sa révolte, et à la maison de Jacob ses péchés. 2 Cependant c’est moi que jour après jour ils cherchaient et c’est à la connaissance de mes voies qu’ils disaient prendre plaisir, comme une nation qui pratiquait la justice et qui n’avait pas abandonné le droit de son Dieu, en ce qu’ils me demandaient des jugements justes, s’approchant de Dieu en qui ils avaient du plaisir.

3 “ ‘ Pourquoi avons-nous jeûné — et tu ne [l’]as pas vu — et [pourquoi] avons-nous affligé notre âme — et tu ne faisais pas attention ? ’

“ Oui, vous trouviez du plaisir même dans le jour de votre jeûne, lorsque vous poussiez au travail tous vos hommes de peine. 4 Oui, vous jeûniez pour des querelles et pour des luttes, pour frapper avec le poing de la méchanceté. Est-ce que vous n’avez pas continué à jeûner comme au jour pour faire entendre votre voix dans la hauteur ? 5 Est-ce ainsi que doit devenir le jeûne que je choisis, comme un jour où l’homme tiré du sol doit affliger son âme ? Pour courber sa tête comme un jonc, et pour qu’il étende une toile de sac et la cendre pour son lit ? Est-ce là ce que tu appelles un jeûne, un jour agréé de Jéhovah ?

6 “ N’est-ce pas ceci, le jeûne que je choisis : délier les entraves de la méchanceté, défaire les liens de la barre de joug, renvoyer libres les écrasés, et que vous rompiez toutes les barres de joug ? 7 N’est-ce pas partager ton pain pour l’affamé, et que tu fasses pénétrer dans [ta] maison les affligés sans foyer ? [Et] que, si tu vois quelqu’un nu, tu ne manques pas de le couvrir, et que tu ne te dérobes pas à ta propre chair ?

8 “ Alors ta lumière jaillirait comme l’aurore ; et ton rétablissement germerait promptement. Oui, devant toi marcherait ta justice ; la gloire même de Jéhovah serait ton arrière-garde. 9 Alors tu appellerais, et Jéhovah lui-même répondrait ; tu crierais au secours, et il dirait : ‘ Me voici ! ’

“ Si tu ôtes du milieu de toi la barre de joug, [si tu cesses] de pointer le doigt et de proférer des paroles malfaisantes ; 10 si tu accordes à l’affamé [ce que désire] ton âme, si tu rassasies l’âme qu’on afflige, alors, à coup sûr, ta lumière apparaîtra dans les ténèbres, et ton obscurité sera comme le plein midi. 11 Et Jéhovah ne manquera pas de te conduire constamment et de rassasier ton âme sur une terre calcinée, et il donnera de la vigueur à tes os ; oui, tu deviendras comme un jardin bien arrosé, comme la source d’eau dont les eaux ne mentent pas. 12 À ton instigation, les hommes rebâtiront bel et bien les lieux dévastés depuis longtemps ; tu relèveras les fondations de générations successives. Oui, on t’appellera le réparateur des brèches, le restaurateur des routes le long desquelles on peut habiter.

13 “ Si en raison du sabbat tu ramènes ton pied pour ce qui est de faire tes plaisirs en mon saint jour, si vraiment tu appelles le sabbat délices, [jour] saint de Jéhovah, [jour] qu’on glorifie, et si tu le glorifies réellement au lieu de faire tes propres voies, au lieu de trouver ce qui te fait plaisir et de proférer une parole, 14 alors tu te délecteras en Jéhovah, et vraiment je te ferai passer sur les hauteurs de la terre ; oui, je te ferai manger de la possession héréditaire de Jacob ton ancêtre, car la bouche de Jéhovah [l’]a dit. ”

Isaïe  59 : 1 - 21

59 Voyez ! La main de Jéhovah n’est pas devenue trop courte pour sauver, et son oreille n’est pas devenue trop pesante pour entendre. 2 Non, mais vos fautes sont devenues les choses qui mettent une séparation entre vous et votre Dieu, et vos péchés ont fait [qu’il] vous cache [sa] face, pour ne pas entendre. 3 Car vos paumes se sont souillées par le sang et vos doigts par la faute. Vos lèvres ont proféré le mensonge. Sans cesse votre langue a marmonné l’injustice. 4 Personne ne crie avec justice, personne n’est allé au tribunal avec fidélité. On a mis sa confiance dans la chimère, on a proféré des propos sans valeur. On a conçu le malheur et on a enfanté le méfait.

5 Ce sont des œufs de serpent venimeux qu’ils ont fait éclore, et ils ont continué à tisser une toile d’araignée. Quiconque mangeait de leurs œufs mourait ; quant à l’[œuf] qu’on brisait, il en sortait une vipère. 6 Leur toile [d’araignée] ne servira pas de vêtement, et ils ne se couvriront pas de leurs œuvres. Leurs œuvres sont des œuvres malfaisantes, et l’action de la violence est dans leurs paumes. 7 Sans cesse leurs pieds courent vers le mal, ils ont hâte de verser le sang innocent. Leurs pensées sont des pensées malfaisantes ; pillage et effondrement sont sur leurs grandes routes. 8 Ils ne tiennent aucun compte du chemin de la paix, et il n’y a pas de droit sur leurs pistes. Leurs routes, ils les ont rendues tortueuses pour eux. Quiconque y marche ne connaîtra jamais la paix.

9 C’est pourquoi le droit s’est éloigné de nous, et la justice ne nous atteint pas. Nous continuons d’espérer la lumière, mais, voyez, les ténèbres ; la clarté, [mais] nous avons continué de marcher dans une obscurité constante. 10 Sans cesse nous cherchons à tâtons le mur comme des aveugles, sans cesse nous tâtonnons comme des gens sans yeux. Nous avons trébuché en plein midi comme au crépuscule ; parmi les hommes vigoureux [nous sommes] comme des morts. 11 Sans arrêt nous grognons tous comme des ours, comme des colombes nous ne cessons de roucouler tristement. Nous espérions le droit, mais il n’y en avait pas ; le salut, [mais] il est demeuré loin de nous. 12 Car nos révoltes sont devenues nombreuses devant toi ; quant à nos péchés, chacun a témoigné contre nous. Car nos révoltes sont avec nous ; quant à nos fautes, nous les connaissons bien. 13 On a commis des transgressions et on a renié Jéhovah ; on a reculé loin derrière notre Dieu, on a proféré l’oppression et la révolte, on a conçu et on a marmonné du cœur des paroles de mensonge. 14 Et le droit s’est vu forcé de reculer, et la justice se tenait au loin. Car la vérité a trébuché sur la place publique et la droiture ne peut entrer. 15 Et la vérité fait défaut, et quiconque se détourne du mal se fait dépouiller.

Et Jéhovah [l’]a vu, et ce fut mauvais à ses yeux qu’il n’y ait pas de droit. 16 Lorsqu’il a vu qu’il n’y avait pas un homme, alors il s’est montré stupéfait que personne n’intervienne. Et son bras a entrepris de sauver pour lui, et c’est sa justice qui l’a soutenu. 17 Il a donc revêtu la justice comme une cotte de mailles, [il a mis] sur sa tête le casque du salut. Il a en outre revêtu comme vêtements les habits de la vengeance et s’est enveloppé de zèle comme d’un manteau sans manches. 18 Selon les manières d’agir il rétribuera en conséquence, la fureur à ses adversaires, à ses ennemis le traitement qu’ils méritent. Aux îles il rendra le traitement qu’elles méritent. 19 Depuis le couchant on commencera à craindre le nom de Jéhovah, et sa gloire, depuis le soleil levant, car il viendra comme un fleuve qui [vous] met dans la détresse [et] qu’a poussé l’esprit de Jéhovah.

20 “ À coup sûr, le Racheteur viendra à Sion et vers ceux qui, en Jacob, se détournent de la transgression ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

21 “ Quant à moi, ceci est mon alliance avec eux ”, a dit Jéhovah.

“ Mon esprit qui est sur toi et mes paroles que j’ai mises dans ta bouche — elles ne seront pas ôtées de ta bouche, ni de la bouche de ta descendance, ni de la bouche de la descendance de ta descendance, a dit Jéhovah, dès maintenant et pour des temps indéfinis. ”

Isaïe  60 : 1 - 22

60 “ Lève-toi, ô femme, répands de la lumière, car ta lumière est arrivée et sur toi s’est levée la gloire de Jéhovah. 2 En effet, vois : les ténèbres couvriront la terre, et une obscurité épaisse les communautés nationales ; mais sur toi Jéhovah se lèvera et sur toi on verra sa gloire. 3 Oui, des nations iront vers ta lumière et des rois vers la clarté de ton lever.

4 “ Lève les yeux alentour et vois ! Ils ont été rassemblés, eux tous ; ils sont venus vers toi. Tes fils continuent d’arriver de loin, et tes filles dont on prendra soin sur le flanc. 5 À cette époque tu verras et, à coup sûr, tu deviendras radieuse ; oui, ton cœur frémira et se dilatera, car vers toi se dirigera l’opulence de la mer ; les ressources des nations viendront vers toi. 6 La masse tumultueuse des chameaux te couvrira, les jeunes chameaux de Madiân et d’Épha. Tous ceux de Sheba — ils viendront. Ils porteront de l’or et de l’oliban. Et ils annonceront les louanges de Jéhovah. 7 Tous les troupeaux de Qédar — ils seront rassemblés chez toi. Les béliers de Nebaïoth — ils te serviront. Avec approbation ils monteront sur mon autel, et j’embellirai ma maison [pleine] de beauté.

8 “ Qui sont ceux-là qui viennent en volant comme un nuage, comme des colombes vers les ouvertures de leur colombier ? 9 Car les îles continueront d’espérer en moi, les navires de Tarsis aussi, comme au commencement, pour amener de loin tes fils, ayant avec eux leur argent et leur or, vers le nom de Jéhovah ton Dieu et vers le Saint d’Israël, car il t’aura embellie. 10 Oui, des étrangers bâtiront tes murailles, et leurs rois te serviront ; car dans mon indignation je t’aurai frappée, mais dans ma bienveillance j’aurai vraiment pitié de toi.

11 “ Et tes portes, oui on les tiendra constamment ouvertes ; elles ne seront fermées ni le jour ni la nuit, afin de t’apporter les ressources des nations, et leurs rois se mettront à la tête. 12 Car toute nation et tout royaume qui ne te serviront pas périront ; et les nations seront bel et bien dévastées.

13 “ La gloire du Liban viendra chez toi, le genévrier, le frêne et le cyprès à la fois, pour embellir le lieu de mon sanctuaire ; et je glorifierai le lieu de mes pieds.

14 “ Oui, ils iront vers toi en se courbant, les fils de ceux qui t’affligeaient ; oui, ils se prosterneront à la plante de tes pieds, tous ceux qui te traitaient sans respect, et ils devront t’appeler la ville de Jéhovah, Sion du Saint d’Israël.

15 “ Au lieu que tu sois complètement abandonnée et haïe, sans personne qui passe, je te mettrai vraiment comme un objet d’orgueil pour des temps indéfinis, une allégresse de génération en génération. 16 Oui, tu téteras le lait des nations, et tu téteras le sein des rois ; et, à coup sûr, tu sauras que moi, Jéhovah, je suis ton Sauveur, et que le Puissant de Jacob est ton Racheteur. 17 Au lieu du cuivre je ferai venir de l’or, au lieu du fer je ferai venir de l’argent, au lieu du bois, du cuivre, et au lieu des pierres, du fer ; oui, j’établirai pour toi, comme surveillants, la paix, et, comme préposés aux corvées, la justice.

18 “ On n’entendra plus [parler] de violence dans ton pays, ni de pillage ni d’effondrement à l’intérieur de tes frontières. Oui, tu appelleras tes murailles : Salut, et tes portes : Louange. 19 Pour toi le soleil ne sera plus une lumière le jour, et pour la clarté, la lune ne t’éclairera plus. Mais vraiment Jéhovah deviendra pour toi une lumière de durée indéfinie, et ton Dieu, ta beauté. 20 Ton soleil ne se couchera plus, et ta lune ne décroîtra pas, car Jéhovah lui-même deviendra pour toi une lumière de durée indéfinie, et les jours de ton deuil seront terminés. 21 Quant à ton peuple, eux tous seront justes ; pour des temps indéfinis ils posséderont le pays, le rejeton de ma plantation, l’œuvre de mes mains, pour servir à [ma] beauté. 22 Le petit deviendra un millier et l’infime une nation forte. Moi, Jéhovah, j’accélérerai cela en son temps. ”

Isaïe  61 : 1 - 11

61 L’esprit du Souverain Seigneur Jéhovah est sur moi, parce que Jéhovah m’a oint pour annoncer de bonnes nouvelles aux humbles. Il m’a envoyé pour panser ceux qui ont le cœur brisé, pour proclamer la liberté aux captifs, et aux prisonniers l’ouverture complète [des yeux] ; 2 pour proclamer l’année de bienveillance de la part de Jéhovah et le jour de vengeance de la part de notre Dieu ; pour consoler tous les endeuillés ; 3 pour assigner à ceux qui sont en deuil au sujet de Sion, pour leur donner une coiffure au lieu de cendre, l’huile d’allégresse au lieu du deuil, le manteau de louange au lieu de l’esprit déprimé ; oui, on les appellera grands arbres de justice, la plantation de Jéhovah, pour servir à [sa] beauté. 4 Ils rebâtiront sans faute les antiques lieux dévastés ; ils relèveront les lieux désolés d’autrefois et, à coup sûr, ils rénoveront les villes dévastées, les lieux désolés de génération en génération.

5 “ Oui, des étrangers se tiendront là et feront paître vos troupeaux, les étrangers seront vos cultivateurs et vos vignerons. 6 Quant à vous, vous serez appelés les prêtres de Jéhovah ; on dira que vous êtes les ministres de notre Dieu. Vous mangerez les ressources des nations, et vous vous glorifierez de leur gloire. 7 Au lieu de votre honte il y aura une double portion ; au lieu de l’humiliation, ils pousseront des cris de joie au sujet de leur part. C’est pourquoi, dans leur pays, ils prendront possession d’une double portion. La joie pour des temps indéfinis, voilà ce qui deviendra leur. 8 Car moi, Jéhovah, j’aime la justice, je hais le vol avec l’injustice. Oui, je donnerai leur salaire avec fidélité et je conclurai à leur égard une alliance de durée indéfinie. 9 Vraiment, leur descendance sera connue parmi les nations, et leur lignée au milieu des peuples. Tous ceux qui les verront les reconnaîtront, qu’ils sont la descendance que Jéhovah a bénie. ”

10 À coup sûr, j’exulterai en Jéhovah. Mon âme sera joyeuse en mon Dieu. Car il m’a revêtu des vêtements du salut ; il m’a enveloppé du manteau sans manches de la justice, comme l’époux qui, à la manière des prêtres, met une coiffure, et comme l’épouse qui se pare des objets qui lui servent d’ornements. 11 Car de même que la terre fait sortir son germe, de même que le jardin fait germer les choses qu’on y sème, ainsi le Souverain Seigneur Jéhovah fera germer la justice et la louange devant toutes les nations.

Isaïe  62 : 1 - 12

62 À cause de Sion je ne me tairai pas, et à cause de Jérusalem je ne me tiendrai pas tranquille, jusqu’à ce que sa justice sorte comme la clarté, et son salut comme une torche qui brûle.

2 “ À coup sûr, les nations verront ta justice, [ô femme,] et tous les rois ta gloire. Oui, on t’appellera d’un nom nouveau que la bouche même de Jéhovah désignera. 3 Oui, tu deviendras une couronne de beauté dans la main de Jéhovah, un turban royal dans la paume de ton Dieu. 4 On ne dira plus de toi que tu es une femme complètement abandonnée ; et de ta terre on ne dira plus qu’elle est désolée ; mais on t’appellera : Mon plaisir est en elle, et ta terre : Possédée comme femme. Car Jéhovah aura pris plaisir en toi, et ta terre sera possédée comme femme. 5 De même, en effet, qu’un jeune homme prend possession d’une vierge, [faisant d’elle] sa femme, tes fils prendront possession de toi, [faisant de toi] une femme. Et c’est avec l’allégresse de l’époux au sujet de l’épouse que ton Dieu sera transporté d’allégresse à ton sujet. 6 Sur tes murailles, ô Jérusalem, j’ai préposé des gardes. Tout au long du jour et tout au long de la nuit, constamment, qu’ils ne se taisent pas.

“ Vous qui faites mention de Jéhovah, qu’il n’y ait pas de silence chez vous, 7 et ne lui donnez pas de silence jusqu’à ce qu’il fixe solidement, oui jusqu’à ce qu’il mette Jérusalem en louange sur la terre. ”

8 Jéhovah a juré par sa droite et par son bras fort : “ Je ne donnerai plus ton grain en nourriture à tes ennemis, et des étrangers ne boiront pas ton vin nouveau pour lequel tu as peiné. 9 Mais ceux qui l’auront récolté le mangeront, et ils ne manqueront pas de louer Jéhovah ; et ceux qui l’auront recueilli le boiront dans mes saintes cours. ”

10 Passez, passez par les portes. Frayez le chemin du peuple. Remblayez, remblayez la grande route. Débarrassez[-la] des pierres. Levez un signal pour les peuples.

11 Voyez ! Jéhovah lui-même [l’]a fait entendre jusque dans la partie la plus lointaine de la terre : “ Dites à la fille de Sion : ‘ Vois ! Ton salut arrive. Vois ! La récompense qu’il donne est avec lui, et le salaire qu’il paie est devant lui. ’ ”

12 À coup sûr, on les appellera le peuple saint, ceux qui ont été rachetés par Jéhovah ; et toi, on t’appellera : Recherchée, Ville qui n’est pas complètement abandonnée.

Isaïe  63 : 1 - 19

63 Qui est celui-ci qui vient d’Édom, avec des vêtements de couleur vive de Botsra, celui-ci qui est honorable dans ses habits, marchant dans l’abondance de sa force ?

“ Moi, Celui qui parle avec justice, Celui qui abonde [en force] pour sauver. ”

2 Pourquoi tes habits sont-ils rouges, et tes vêtements sont-ils comme ceux d’un fouleur au pressoir ?

3 “ L’auge à vin, je l’ai foulée seul, alors qu’il n’y avait avec moi nul homme d’entre les peuples. Je les foulais dans ma colère, je les piétinais dans ma fureur. Et leur sang, qui jaillissait, giclait sur mes vêtements, et j’ai souillé tous mes habits. 4 Car le jour de vengeance est dans mon cœur, et l’année de mes rachetés est venue. 5 Et je regardais, mais il n’y avait personne pour [m’]aider ; et je me montrais stupéfait, mais il n’y avait personne pour [me] soutenir. Alors mon bras m’a procuré le salut, et c’est ma fureur qui m’a soutenu. 6 Et je piétinais des peuples dans ma colère, et j’ai entrepris de les enivrer de ma fureur et de faire couler à terre leur sang qui jaillissait. ”

7 Je mentionnerai les bontés de cœur de Jéhovah, les louanges de Jéhovah, selon tout ce que Jéhovah a fait pour nous, oui le bien en abondance pour la maison d’Israël, celui qu’il leur a fait selon ses miséricordes et selon l’abondance de ses bontés de cœur. 8 Et il a dit : “ Vraiment, ils sont mon peuple, des fils qui ne trahiront pas. ” C’est donc pour eux qu’il est devenu un Sauveur. 9 Durant toute leur détresse, cela a été pour lui une détresse. Et son messager personnel les a sauvés. Dans son amour et dans sa compassion, il les a lui-même rachetés, il les a alors relevés et portés tous les jours d’autrefois.

10 Mais eux se sont rebellés, ils ont peiné son esprit saint. Alors il s’est changé pour eux en ennemi ; lui-même a fait la guerre contre eux. 11 On s’est alors souvenu des jours d’autrefois, de Moïse son serviteur : “ Où est Celui qui les fit monter de la mer avec les bergers de son troupeau ? Où est Celui qui mit en lui Son esprit saint ? 12 Celui qui fit aller à la droite de Moïse Son bras magnifique ; Celui qui fendit les eaux devant eux, pour se faire un nom de durée indéfinie ; 13 Celui qui les fit marcher à travers les eaux houleuses, si bien que, comme un cheval dans le désert, ils ne trébuchèrent pas ? 14 Comme lorsqu’une bête descend dans la vallée-plaine, l’esprit de Jéhovah les fit alors se reposer. ”

C’est ainsi que tu as conduit ton peuple, pour te faire un nom magnifique.

15 Regarde du ciel et vois, depuis ta grandiose demeure de sainteté et de beauté. Où sont ton zèle et toute ta force, le tumulte de tes entrailles, et tes miséricordes ? Envers moi ils se sont contenus. 16 Car tu es notre Père ; même si Abraham ne nous a pas connus et qu’Israël ne nous reconnaisse pas, toi, ô Jéhovah, tu es notre Père. Notre Racheteur d’autrefois, tel est ton nom. 17 Pourquoi, ô Jéhovah, continues-tu à nous faire errer loin de tes voies ? Pourquoi endurcis-tu notre cœur contre la crainte de toi ? Reviens, à cause de tes serviteurs, des tribus de ta possession héréditaire. 18 Pour peu de temps ton peuple saint a possédé. Nos adversaires ont piétiné ton sanctuaire. 19 Nous sommes devenus depuis longtemps comme ceux sur qui tu n’as pas dominé, comme ceux sur lesquels n’a pas été invoqué ton nom.

Isaïe  64 : 1 - 12

64 Ah ! si seulement tu avais déchiré les cieux, si tu étais descendu, si à cause de toi les montagnes avaient tremblé, 2 comme lorsque le feu allume les broussailles, [et] que le feu fait bouillir l’eau, afin de faire connaître ton nom à tes adversaires, pour que les nations s’agitent à cause de toi ! 3 Lorsque tu as fait des choses redoutables que nous ne pouvions espérer, tu es descendu. À cause de toi les montagnes ont tremblé. 4 Et depuis les temps anciens nul n’a entendu, nul n’a prêté l’oreille, aucun œil n’a vu un Dieu, excepté toi, agir pour celui qui continue de l’attendre. 5 Tu as rencontré celui qui exulte et qui pratique la justice, ceux qui continuent à se souvenir de toi dans tes voies.

Vois ! Tu t’es indigné, tandis que nous ne cessions de pécher — en eux longtemps, et serions-nous sauvés ? 6 Tous, nous devenons comme l’impur, et tous nos actes de justice sont comme un vêtement pour les époques des règles ; tous, nous dépérirons comme le feuillage, et nos fautes nous emporteront comme le vent. 7 Et il n’y a personne qui invoque ton nom, personne qui se réveille pour te saisir ; car tu nous as caché ta face, et tu nous fais fondre par le pouvoir de notre faute.

8 Et maintenant, ô Jéhovah, tu es notre Père. Nous sommes l’argile, et tu es notre Potier ; nous sommes tous l’œuvre de ta main. 9 Ne t’indigne pas, ô Jéhovah, jusqu’à l’extrême, et ne te souviens pas pour toujours de [notre] faute. Oh ! regarde, s’il te plaît : nous sommes tous ton peuple ! 10 Tes villes saintes sont devenues un désert. Sion est devenue un désert, Jérusalem une solitude désolée. 11 Notre maison de sainteté et de beauté, où nos ancêtres te louaient, est devenue une chose à brûler au feu ; et chacune de nos choses désirables est devenue dévastation. 12 Devant ces choses, continueras-tu à te contenir, ô Jéhovah ? Te tairas-tu et permettras-tu que nous soyons affligés jusqu’à l’extrême ?

Isaïe  65 : 1 - 25

65 “ Je me suis laissé rechercher par ceux qui ne [m’]avaient pas demandé. Je me suis laissé trouver par ceux qui ne m’avaient pas cherché. J’ai dit : ‘ Me voici, me voici ! ’ à une nation qui n’invoquait pas mon nom.

2 “ J’ai étendu mes mains, tout au long du jour, vers un peuple obstiné, ceux qui marchent dans la voie qui n’est pas bonne, à la suite de leurs pensées ; 3 le peuple [composé de] ceux qui m’offensent à ma face constamment, qui sacrifient dans les jardins et font de la fumée sacrificielle sur les briques, 4 qui s’assoient parmi les tombes, qui passent aussi la nuit dans les cabanes de garde, qui mangent la chair du porc, oui un bouillon de choses infectes est dans leurs récipients ; 5 ceux qui disent : ‘ Reste où tu es. Ne m’approche pas, car à coup sûr je te communiquerai la sainteté. ’ Ceux-là sont une fumée dans mes narines, un feu qui brûle tout au long du jour.

6 “ Voyez ! C’est écrit devant moi. Je ne me tairai pas, mais je verserai bel et bien une rétribution ; oui, je verserai la rétribution dans leur sein, 7 pour leurs fautes et pour les fautes de leurs ancêtres, tout à la fois ”, a dit Jéhovah. “ Parce qu’ils ont fait de la fumée sacrificielle sur les montagnes, et que sur les collines ils m’ont outragé, oui je mesurerai aussi leur salaire, [le versant] d’abord dans leur sein. ”

8 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ De même que le vin nouveau se trouve dans la grappe et que quelqu’un doit dire : ‘ Ne la supprime pas, car il y a une bénédiction dedans ’, ainsi ferai-je à cause de mes serviteurs, pour ne pas supprimer tout le monde. 9 Oui, je ferai sortir de Jacob une descendance et de Juda le possesseur héréditaire de mes montagnes ; ceux que j’ai choisis devront en prendre possession, et mes serviteurs y résideront. 10 Oui, le Sharôn deviendra un terrain de pâture pour les moutons et la basse plaine d’Akor un lieu de repos pour les bovins, pour mon peuple qui m’aura recherché.

11 “ Mais vous êtes, vous, ceux qui quittent Jéhovah, ceux qui oublient ma montagne sainte, ceux qui dressent une table pour le dieu de la Chance et ceux qui remplissent pour le dieu du Destin un vin mélangé. 12 Oui, je vous destinerai à l’épée, et vous vous courberez tous pour le carnage ; parce que j’ai appelé, mais vous n’avez pas répondu ; j’ai parlé, mais vous n’avez pas écouté ; vous n’avez pas cessé de faire ce qui est mauvais à mes yeux, et vous avez choisi ce en quoi je ne prends pas plaisir. ”

13 C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voyez ! Mes serviteurs mangeront, mais vous, vous souffrirez de la faim. Voyez ! Mes serviteurs boiront, mais vous, vous souffrirez de la soif. Voyez ! Mes serviteurs se réjouiront, mais vous, vous ressentirez de la honte. 14 Voyez ! Mes serviteurs pousseront des cris de joie à cause du bon état du cœur, mais vous, vous lancerez des clameurs à cause de la douleur du cœur, et vous hurlerez à cause de l’effondrement de l’esprit. 15 Oui, vous déposerez votre nom pour [qu’il serve de] serment à ceux que j’ai choisis, et vraiment le Souverain Seigneur Jéhovah [vous] fera mourir, chacun individuellement, mais il appellera ses serviteurs d’un autre nom ; 16 si bien que quiconque se bénira sur la terre se bénira par le Dieu de la foi, et que quiconque fera un serment sur la terre jurera par le Dieu de la foi ; parce que les détresses anciennes seront vraiment oubliées et parce qu’elles seront vraiment cachées à mes yeux.

17 “ Car voici que je crée de nouveaux cieux et une nouvelle terre ; et on ne se rappellera pas les choses anciennes, et elles ne monteront pas au cœur. 18 Mais soyez transportés d’allégresse et soyez joyeux pour toujours en ce que je crée. Car voici que je crée Jérusalem cause de grande joie et son peuple cause d’allégresse. 19 Oui, je serai joyeux en Jérusalem et je serai transporté d’allégresse en mon peuple ; et on n’y entendra plus le bruit des pleurs ni le bruit du cri plaintif. ”

20 “ Il n’y aura plus de ce lieu de nourrisson de peu de jours, ni de vieillard qui n’accomplisse pas ses jours ; car on mourra étant [encore] un garçon, bien qu’âgé de cent ans ; quant au pécheur, bien qu’âgé de cent ans, on appellera le mal sur lui. 21 Oui, ils bâtiront des maisons et [les] habiteront ; oui, ils planteront des vignes et mangeront [leurs] fruits. 22 Ils ne bâtiront pas pour qu’un autre habite, ils ne planteront pas pour qu’un autre mange. Car les jours de mon peuple seront comme les jours d’un arbre ; et ceux que j’ai choisis profiteront pleinement de l’œuvre de leurs mains. 23 Ils ne peineront pas pour rien, ils n’auront pas des enfants pour le trouble ; car ils sont la descendance composée des bénis de Jéhovah, et leur lignée avec eux. 24 Et vraiment il arrivera ceci : avant qu’ils crient, moi je répondrai ; alors qu’ils parleront encore, moi j’entendrai.

25 “ Le loup et l’agneau pâtureront comme un seul, le lion mangera de la paille comme le taureau ; quant au serpent, sa nourriture sera la poussière. On ne fera pas de mal et on ne causera aucun ravage dans toute ma montagne sainte ”, a dit Jéhovah.

Isaïe  66 : 1 - 24

66 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Les cieux sont mon trône, et la terre est mon marchepied. Où donc est la maison que vous pouvez me bâtir, et où donc est le lieu qui puisse me servir de lieu de repos ? ”

2 “ Or toutes ces choses, ma main les a faites, de sorte que toutes ces choses ont paru ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Vers celui-ci donc je porterai les regards : vers celui qui est affligé et qui a l’esprit contrit et qui tremble à ma parole.

3 “ Celui qui tue le taureau est comme quelqu’un qui abat un homme. Celui qui sacrifie le mouton est comme quelqu’un qui brise la nuque d’un chien. Celui qui offre un don — du sang de porc ! Celui qui présente un mémorial d’oliban est comme quelqu’un qui bénit avec des paroles magiques. Ce sont eux également qui ont choisi leurs propres voies, et leur âme a pris plaisir à leurs choses immondes. 4 Moi, à mon tour, je choisirai [diverses] façons de les maltraiter ; et je ferai venir sur eux les choses qui les épouvantent ; parce que j’ai appelé, mais personne n’a répondu ; j’ai parlé, mais nul n’a écouté ; et ils ont continué à faire ce qui est mauvais à mes yeux, et ils ont choisi ce en quoi je ne prends pas plaisir. ”

5 Entendez la parole de Jéhovah, vous qui tremblez à sa parole : “ Vos frères qui vous haïssent, qui vous excluent à cause de mon nom, ont dit : ‘ Que Jéhovah soit glorifié ! ’ Oui, il apparaîtra aussi avec joie chez vous, et ce sont eux qui seront couverts de honte. ”

6 Un bruit de tumulte [vient] de la ville, un bruit [vient] du temple ! C’est le bruit de Jéhovah qui paie à ses ennemis ce qu’ils ont mérité.

7 Avant même qu’elle ait commencé à être en travail, elle a accouché. Avant que les douleurs aient pu lui venir, elle a donné le jour à un enfant mâle. 8 Qui a [jamais] entendu parler d’une chose pareille ? Qui a [jamais] vu choses pareilles ? Un pays sera-t-il mis au monde dans les souffrances en un seul jour ? Ou une nation naîtra-t-elle en une seule fois ? Car Sion a été en travail et a aussi accouché de ses fils.

9 “ Quant à moi, est-ce que je provoquerai la rupture et je ne provoquerai pas l’accouchement ? ” dit Jéhovah. “ Ou est-ce que moi je provoque l’accouchement et je ferme réellement [la matrice] ? ” a dit ton Dieu.

10 Réjouissez-vous avec Jérusalem et soyez joyeux avec elle, vous tous qui l’aimez ! Avec elle exultez grandement, vous tous qui restez en deuil à son sujet ; 11 parce que vous téterez et que vous serez vraiment rassasiés par le sein de la pleine consolation de sa part ; parce que vous sucerez et que vous vous délecterez au mamelon de sa gloire. 12 Car voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que j’étends sur elle la paix comme un fleuve et la gloire des nations comme un torrent qui inonde, et à coup sûr vous téterez. Vous serez portés sur le flanc, et vous serez cajolés sur les genoux. 13 Comme un homme que sa mère continue de consoler, ainsi moi je continuerai de vous consoler ; et pour Jérusalem, vous serez consolés. 14 Oui, vous verrez, et votre cœur ne manquera pas d’exulter, et vos os germeront comme l’herbe tendre. Oui, la main de Jéhovah se fera connaître de ses serviteurs, mais il invectivera bel et bien contre ses ennemis. ”

15 “ Car voici que Jéhovah lui-même vient comme un feu, et ses chars sont comme un ouragan, pour rendre sa colère avec fureur et sa réprimande avec des flammes de feu. 16 Car, comme le feu, Jéhovah lui-même prendra vraiment en main la contestation, oui avec son épée, contre toute chair ; et à coup sûr les tués de Jéhovah deviendront nombreux. 17 Ceux qui se sanctifient et se purifient pour les jardins derrière quelqu’un [se trouvant] au centre, qui mangent la chair du porc et la chose répugnante, même le rat sauteur, ceux-là arriveront à leur fin tous ensemble ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 18 “ Quant à leurs œuvres et à leurs pensées, je viens pour rassembler toutes les nations et langues ; et elles devront venir et voir ma gloire. ”

19 “ Oui, je mettrai un signe parmi eux et vraiment j’enverrai certains des rescapés vers les nations : [à] Tarsis, Poul et Loud, ceux qui bandent l’arc, Toubal et Yavân, les îles lointaines, qui n’ont pas entendu de rumeur à mon sujet et qui n’ont pas vu ma gloire ; et, à coup sûr, ils révéleront ma gloire parmi les nations. 20 Oui, ils amèneront tous vos frères, de toutes les nations, en don à Jéhovah, sur des chevaux, dans des chars et dans des chariots couverts, sur des mulets et sur des chamelles rapides, à ma montagne sainte, Jérusalem, a dit Jéhovah, comme lorsque les fils d’Israël apportent le don dans un récipient pur à la maison de Jéhovah. ”

21 “ Et d’entre eux aussi j’en prendrai certains pour les prêtres, pour les Lévites ”, a dit Jéhovah.

22 “ Car tout comme les nouveaux cieux et la nouvelle terre que je fais se tiennent devant moi ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ ainsi se tiendront là votre descendance et votre nom. ”

23 “ Et, à coup sûr, il arrivera que de nouvelle lune en nouvelle lune et de sabbat en sabbat, toute chair viendra se prosterner devant moi ”, a dit Jéhovah. 24 “ Oui, ils sortiront et regarderont les cadavres des hommes qui commettaient des transgressions contre moi ; car les vers sur eux ne mourront pas et leur feu ne s’éteindra pas ; vraiment, ils deviendront une chose repoussante pour toute chair. ”

Jérémie  1 : 1 - 19

Jérémie

1 Les paroles de Jérémie le fils de Hilqia, l’un des prêtres qui étaient à Anathoth, dans le pays de Benjamin ; 2 à qui vint la parole de Jéhovah, aux jours de Yoshiya le fils d’Amôn, le roi de Juda, dans la treizième année de son règne. 3 Et elle vint encore [à lui] aux jours de Yehoïaqim le fils de Yoshiya, le roi de Juda, jusqu’à la fin de la onzième année de Tsidqiya le fils de Yoshiya, le roi de Juda, jusqu’à ce que Jérusalem parte en exil, au cinquième mois.

4 La parole de Jéhovah vint alors à moi, disant : 5 “ Avant que je ne te forme dans le ventre, je te connaissais, et avant que tu ne sortes de la matrice, je t’ai sanctifié. J’ai fait de toi un prophète pour les nations. ”

6 Mais je dis : “ Hélas ! ô Souverain Seigneur Jéhovah ! Voici que je ne sais vraiment pas parler, car je ne suis qu’un garçon. ”

7 Jéhovah me dit alors : “ Ne dis pas : ‘ Je ne suis qu’un garçon. ’ Mais vers tous ceux vers qui je t’enverrai, tu iras ; et tout ce que je t’ordonnerai, tu le diras. 8 N’aie pas peur à cause de leur face, car ‘ je suis avec toi pour te délivrer ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

9 Alors Jéhovah avança sa main et lui fit toucher ma bouche. Puis Jéhovah me dit : “ Voici que j’ai mis mes paroles dans ta bouche. 10 Vois, je t’ai préposé en ce jour sur les nations et sur les royaumes, pour déraciner et pour abattre, pour détruire et pour démolir, pour bâtir et pour planter. ”

11 La parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : “ Que vois-tu, Jérémie ? ”

Et je dis : “ Un rameau d’amandier, c’est ce que je vois. ”

12 Alors Jéhovah me dit : “ Tu as bien vu, car je me tiens éveillé en ce qui concerne ma parole, afin de l’exécuter. ”

13 Puis la parole de Jéhovah vint à moi pour la deuxième fois, disant : “ Que vois-tu ? ”

Et je dis : “ Une marmite à large ouverture sur laquelle on souffle — voilà ce que je vois —, et son ouverture [penche] à partir du nord. ”

14 Alors Jéhovah me dit : “ C’est du nord que le malheur se déchaînera contre tous les habitants du pays. 15 Car ‘ voici que je convoque toutes les familles des royaumes du nord ’, c’est là ce que déclare Jéhovah ; ‘ et à coup sûr ils viendront et placeront chacun son trône à l’entrée des portes de Jérusalem, et contre toutes ses murailles tout autour, et contre toutes les villes de Juda. 16 Oui, je prononcerai contre eux mes jugements à propos de toute leur méchanceté, en ce qu’ils m’ont quitté et qu’ils ne cessent de faire de la fumée sacrificielle pour d’autres dieux et de se prosterner devant les œuvres de leurs mains ’.

17 “ Et quant à toi, tu ceindras tes hanches, et tu dois te lever et leur dire tout ce que moi je t’ordonnerai. Ne sois pas terrifié à cause d’eux, de peur que je ne te terrifie devant eux. 18 Mais quant à moi, voici que j’ai fait de toi aujourd’hui une ville fortifiée, une colonne de fer, des murailles de cuivre contre tout le pays, envers les rois de Juda, envers ses princes, envers ses prêtres et envers le peuple du pays. 19 À coup sûr ils combattront contre toi, mais ils ne l’emporteront pas sur toi, car ‘ je suis avec toi ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ pour te délivrer ’. ”

Jérémie  2 : 1 - 37

2 La parole de Jéhovah vint alors à moi, disant : 2 “ Va, et tu devras crier aux oreilles de Jérusalem, disant : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Je me souviens bien, à propos de toi, de la bonté de cœur de ta jeunesse, de l’amour du temps de tes fiançailles, de ta marche derrière moi dans le désert, dans une terre non ensemencée. 3 Israël était chose sainte pour Jéhovah, les premiers produits pour Lui. ” ’ ‘ Tous ceux qui le dévoraient se rendaient coupables. Le malheur venait sur eux ’, ce fut là ce que déclara Jéhovah. ”

4 Entendez la parole de Jéhovah, ô maison de Jacob, et vous toutes, familles de la maison d’Israël ! 5 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Qu’est-ce que vos pères ont trouvé en moi qui ait été injuste, pour qu’ils se soient éloignés de moi ? Et ils marchaient derrière la vaine idole et devenaient eux-mêmes vains. 6 Et ils n’ont pas dit : ‘ Où est Jéhovah, Celui qui nous a fait monter du pays d’Égypte, Celui qui nous a fait marcher par le désert, par une terre de plaines désertiques et de fosses, par une terre sans eau et d’ombre profonde, par une terre par où nul homme ne passait et où n’habitait nul homme tiré du sol ? ’

7 “ Je vous ai finalement amenés dans un pays du verger, pour en manger les fruits et les bonnes choses. Mais vous êtes venus et vous avez souillé mon pays ; et vous avez fait de mon héritage une chose détestable. 8 Les prêtres n’ont pas dit : ‘ Où est Jéhovah ? ’ Et ceux qui manient la loi ne m’ont pas connu ; les bergers ont commis des transgressions contre moi, et même les prophètes ont prophétisé par Baal, et ils ont marché derrière ceux qui ne pouvaient apporter aucun profit.

9 “ ‘ C’est pourquoi je vous combattrai encore ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et je combattrai les fils de vos fils. ’

10 “ ‘ Mais passez aux pays côtiers des Kittim et voyez. Oui, envoyez même à Qédar et faites bien attention, et voyez si pareille chose est arrivée. 11 Une nation a-t-elle échangé des dieux, oui contre ceux qui ne sont pas des dieux ? Mais mon peuple a échangé ma gloire contre ce qui ne peut apporter aucun profit. 12 Regardez cela avec stupeur, ô cieux ; et soyez saisis d’une très grande horreur ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, 13 ‘ car mon peuple a commis deux choses mauvaises : ils m’ont quitté, moi, la source d’eau vive, pour se creuser des citernes, des citernes crevassées, qui sont incapables de retenir l’eau. ’

14 “ ‘ Israël est-il un serviteur, ou un esclave né dans la maisonnée ? Pourquoi est-il devenu un objet de pillage ? 15 Contre lui rugissent de jeunes lions à crinière ; ils ont fait retentir leur voix. Puis ils ont fait de son pays un objet de stupéfaction. Ses villes ont été incendiées, de sorte qu’il n’y a pas d’habitant. 16 Même les fils de Noph et de Tahpanès te broutaient le crâne. 17 N’est-ce pas cela que tu as commencé à te faire parce que tu as quitté Jéhovah ton Dieu au temps où [il] te faisait marcher sur le chemin ? 18 Et maintenant, qu’as-tu à t’intéresser au chemin de l’Égypte, pour boire les eaux de Shihor ? Et qu’as-tu à t’intéresser au chemin de l’Assyrie, pour boire les eaux du Fleuve ? 19 Ta méchanceté devrait te corriger, et tes actes d’infidélité devraient te reprendre. Sache donc et vois que c’est une chose mauvaise et amère que tu aies quitté Jéhovah ton Dieu, et [cela n’a fait naître] chez toi nul effroi de moi ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées.

20 “ ‘ Car autrefois j’ai brisé ton joug ; j’ai rompu tes liens. Mais tu as dit : “ Je ne servirai pas ”, car sur toute colline élevée et sous tout arbre luxuriant tu t’étalais, te prostituant. 21 Quant à moi, je t’avais plantée comme un cépage rouge de choix, tout entier vraie semence. Comment donc t’es-tu changée à mon égard en [sarments] dégénérés d’une vigne étrangère ? ’

22 “ ‘ Même si tu te lavais avec de l’alcali, [même si] tu utilisais pour toi de grandes quantités de lessive, oui ta faute serait une tache devant moi ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. 23 Comment peux-tu dire : ‘ Je ne me suis pas souillée. À la suite des Baals je n’ai pas marché ’ ? Vois ton chemin dans la vallée. Constate ce que tu as fait. Jeune chamelle rapide qui court çà et là sur ses chemins, à l’aventure ; 24 zèbre habitué au désert, [poussé] par l’envie de son âme, humant le vent ; quand [est venu] pour elle le temps de l’accouplement, qui peut la repousser ? Tous ceux qui la cherchent n’auront pas à s’épuiser. En son mois ils la trouveront. 25 Empêche ton pied de [devenir] un pied nu et ton gosier d’[avoir] soif. Mais tu as dit : ‘ C’est désespéré ! Non, mais je suis tombée amoureuse des étrangers, et à leur suite je marcherai. ’

26 “ Comme de la honte d’un voleur lorsqu’il est découvert, ainsi ont eu honte ceux de la maison d’Israël, eux, leurs rois, leurs princes, leurs prêtres et leurs prophètes. 27 Ils disent à un arbre : ‘ Tu es mon père ’, et à une pierre : ‘ C’est toi qui m’as mis au monde. ’ Mais ils ont tourné vers moi la nuque et non la face. Et au temps de leur malheur ils diront : ‘ Lève-toi et sauve-nous ! ’

28 “ Mais où sont tes dieux que tu t’es faits ? Qu’ils se lèvent, s’ils peuvent te sauver au temps de ton malheur. Car tes dieux sont devenus aussi nombreux que tes villes, ô Juda !

29 “ ‘ Pourquoi combattez-vous sans cesse contre moi ? Pourquoi avez-vous tous commis des transgressions contre moi ? ’ c’est là ce que déclare Jéhovah. 30 C’est pour rien que j’ai frappé vos fils. Ils n’ont pas accepté la discipline. Votre épée a dévoré vos prophètes, comme un lion ravageur. 31 Ô génération, voyez vous-mêmes la parole de Jéhovah.

“ Suis-je devenu un désert pour Israël, ou un pays d’épaisses ténèbres ? Pourquoi ceux-ci — mon peuple — ont-ils dit : ‘ Nous avons vagabondé. Nous ne viendrons plus vers toi ’ ? 32 Une vierge peut-elle oublier ses ornements, une épouse ses ceintures ? Et pourtant mon peuple — ils m’ont oublié depuis des jours sans nombre.

33 “ Pourquoi, ô femme, arranges-tu bien ta voie pour chercher l’amour ? Aussi, même dans les choses mauvaises tu as enseigné tes voies. 34 En outre, dans les pans de ton [vêtement] on a trouvé les traces de sang des âmes des pauvres [qui étaient] innocents. Je ne les ai pas surpris en flagrant délit d’effraction, mais [elles sont] sur tous ces [pans].

35 “ Mais tu dis : ‘ Je suis restée innocente. Oui, sa colère s’en est retournée de [dessus] moi. ’

“ Voici que j’entre en contestation avec toi parce que tu dis : ‘ Je n’ai pas péché. ’ 36 Pourquoi considères-tu que c’est chose sans importance de changer ta voie ? De l’Égypte aussi tu prendras honte, comme tu as pris honte de l’Assyrie. 37 Pour cette raison également, tu sortiras les mains sur la tête, car Jéhovah a rejeté les objets de ta confiance, et tu n’auras pas de succès avec eux. ”

Jérémie  3 : 1 - 25

3 On dit : “ Si un homme renvoie sa femme, si elle part bel et bien de chez lui et devient la propriété d’un autre homme, pourrait-il encore revenir vers elle ? ”

Ce pays n’a-t-il pas été totalement profané ?

“ Or toi, tu t’es livrée à la prostitution avec de nombreux compagnons ; et on pourrait revenir vers moi ? ” c’est là ce que déclare Jéhovah. 2 “ Lève tes yeux vers les sentiers battus et regarde. Où n’as-tu pas été violée ? Au bord des chemins tu t’es assise pour eux, comme un Arabe au désert ; et tu ne cesses de profaner le pays par tes actes de prostitution et par ta méchanceté. 3 Aussi les grosses averses [te] sont-elles refusées et il n’y a même pas eu de pluie printanière. Tu as le front d’une épouse qui se livre à la prostitution. Tu as refusé de te sentir humiliée. 4 Est-ce que, dès maintenant, tu as crié vers moi : ‘ Mon Père, tu es l’ami intime de ma jeunesse ! 5 Peut-on garder du ressentiment pour des temps indéfinis ou épier [quelque chose] pour toujours ? ’ Vois ! Tu as parlé, et tu as continué de faire des choses mauvaises et de l’emporter. ”

6 Jéhovah me dit alors aux jours de Yoshiya le roi : “ ‘ As-tu vu ce qu’a fait l’infidèle Israël ? Elle va sur toute montagne haute et sous tout arbre luxuriant, pour s’y livrer à la prostitution. 7 Et après qu’elle a fait toutes ces choses, j’ai continué à dire qu’elle revienne vers moi, mais elle n’est pas revenue ; et Juda regardait sa sœur traîtresse. 8 Quand j’ai vu cela, puisque l’infidèle Israël avait commis l’adultère, je l’ai renvoyée et lui ai alors donné son acte de divorce complet ; mais la traîtresse Juda sa sœur n’a pas pris peur ; au contraire, elle est allée se livrer, elle aussi, à la prostitution. 9 Sa prostitution s’est produite à cause de [sa] légèreté ; elle profanait le pays et commettait l’adultère avec des pierres et avec des arbres ; 10 et même, avec tout cela, sa sœur traîtresse Juda n’est pas revenue vers moi de tout son cœur, [mais] seulement avec mensonge ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

11 Jéhovah me dit encore : “ L’infidèle Israël a montré que son âme est plus juste que la traîtresse Juda. 12 Va, et tu devras proclamer les paroles que voici vers le nord et dire :

“ ‘ “ Reviens, ô renégate Israël ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. ’ ‘ “ Je ne ferai pas tomber [avec colère] ma face sur vous, car je suis fidèle ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. ’ ‘ “ Je ne garderai pas de ressentiment pour des temps indéfinis. 13 Seulement, constate ta faute, car c’est contre Jéhovah ton Dieu que tu as commis des transgressions. Et tu as continué de disperser tes voies vers les étrangers sous tout arbre luxuriant, mais ma voix, vous ne l’avez pas écoutée ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. ’ ”

14 “ Revenez, ô fils renégats ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Car moi je suis devenu votre propriétaire-époux ; oui, je vous prendrai, l’un d’une ville et deux d’une famille, et je vous amènerai à Sion. 15 Oui, je vous donnerai des bergers selon mon cœur, et à coup sûr ils vous feront paître avec connaissance et perspicacité. 16 Oui, il arrivera que vous deviendrez nombreux et que vous fructifierez à coup sûr dans le pays, en ces jours-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ On ne dira plus : ‘ L’arche de l’alliance de Jéhovah ! ’ elle ne montera pas au cœur, on ne s’en souviendra pas, on ne la regrettera pas, on ne la fera plus. 17 En ce temps-là, on appellera Jérusalem le trône de Jéhovah ; et vers elle devront se rassembler toutes les nations, vers le nom de Jéhovah, à Jérusalem, et elles ne marcheront plus à la suite de l’obstination de leur cœur mauvais. ”

18 “ En ces jours-là, elles marcheront, la maison de Juda côte à côte avec la maison d’Israël, et elles viendront ensemble du pays du nord dans le pays que j’ai donné en possession héréditaire à vos ancêtres. 19 Et moi j’ai dit : ‘ Ah ! comme j’ai entrepris de te placer parmi les fils et de te donner le pays désirable, la possession héréditaire de l’ornement des armées des nations ! ’ Puis j’ai dit : ‘ Vous crierez vers moi : “ Mon Père ! ” et vous ne vous en retournerez pas de derrière moi. ’ 20 ‘ Oui, [comme] une épouse a trahi son compagnon en le quittant, ainsi vous, ô maison d’Israël, vous m’avez trahi ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

21 Sur les sentiers battus on a entendu un bruit : les pleurs, les supplications des fils d’Israël. Car ils ont perverti leur voie ; ils ont oublié Jéhovah leur Dieu.

22 “ Revenez, fils renégats ! Je guérirai votre condition de renégats. ”

“ Nous voici ! Nous sommes venus vers toi, car toi, ô Jéhovah, tu es notre Dieu. 23 Vraiment, c’est au mensonge qu’appartiennent les collines ainsi que le tumulte sur les montagnes. Vraiment, c’est en Jéhovah notre Dieu qu’est le salut d’Israël. 24 Mais la chose honteuse a dévoré le labeur de nos ancêtres depuis notre jeunesse, leur petit bétail et leur gros bétail, leurs fils et leurs filles. 25 Nous nous couchons dans notre honte, et notre humiliation continue à nous couvrir ; car c’est envers Jéhovah notre Dieu que nous avons péché, nous et nos pères, depuis notre jeunesse et jusqu’à ce jour, et nous n’avons pas obéi à la voix de Jéhovah notre Dieu. ”

Jérémie  4 : 1 - 31

4 “ Si tu veux revenir, ô Israël ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ tu peux revenir à moi. Et si tu ôtes tes choses immondes à cause de moi, alors tu ne marcheras pas comme un fugitif. 2 Et [si] vraiment tu jures : ‘ Aussi vrai que Jéhovah est vivant avec vérité, avec équité et avec justice ! ’ alors en lui se béniront bel et bien les nations, et en lui elles se glorifieront. ”

3 Car voici ce que Jéhovah a dit aux hommes de Juda et à Jérusalem : “ Labourez pour vous une terre arable, et ne continuez pas à semer parmi les épines. 4 Faites-vous circoncire pour Jéhovah, et ôtez les prépuces de vos cœurs, hommes de Juda et habitants de Jérusalem ; de peur que ma fureur ne sorte comme un feu et ne brûle vraiment sans personne pour [l’]éteindre, à cause de la méchanceté de vos manières d’agir. ”

5 Annoncez[-le] en Juda, et publiez[-le] dans Jérusalem, et dites[-le], et sonnez du cor à travers le pays. Criez à pleine voix et dites : “ Rassemblez-vous, et entrons dans les villes fortifiées. 6 Levez un signal vers Sion. Cherchez un abri. Ne vous arrêtez pas. ” Car c’est un malheur que je fais venir du nord, oui un grand écroulement. 7 Il est monté comme un lion [qui sort] de son fourré, et le ravageur des nations est parti ; il est sorti de son lieu pour faire de ton pays un objet de stupéfaction. Tes villes tomberont en ruines, de sorte qu’il n’y aura pas d’habitant. 8 À cause de cela ceignez-vous de toiles de sac. Frappez-vous la poitrine et hurlez, car elle ne s’en est pas retournée de [dessus] nous, l’ardente colère de Jéhovah.

9 “ Oui, il arrivera, en ce jour-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ que le cœur du roi périra, ainsi que le cœur des princes ; oui, les prêtres seront frappés de stupeur, et les prophètes seront stupéfaits. ”

10 Je dis alors : “ Hélas ! ô Souverain Seigneur Jéhovah ! Vraiment tu as bien trompé ce peuple et Jérusalem, en disant : ‘ Vous aurez la paix ’ — et l’épée a atteint jusqu’à l’âme. ”

11 En ce temps-là, on dira à ce peuple et à Jérusalem : “ Il y a un vent torride des sentiers battus à travers le désert [qui est sur] le chemin de la fille de mon peuple ; ce n’est pas pour vanner ni pour purifier. 12 Le plein vent vient de ceux-ci jusqu’à moi. Maintenant je vais, moi aussi, prononcer les jugements contre eux. 13 Voyez ! Il montera comme des nuages de pluie, et ses chars sont comme un ouragan. Ses chevaux sont plus rapides que des aigles. Malheur à nous, car nous avons été pillés ! 14 Lave ton cœur du mal, ô Jérusalem, afin que tu sois sauvée. Jusqu’à quand logeront-elles chez toi, tes pensées erronées ? 15 Car une voix annonce depuis Dân et publie quelque chose de malfaisant depuis la région montagneuse d’Éphraïm. 16 Faites[-en] mention, oui aux nations. Publiez[-le] contre Jérusalem. ”

“ Des observateurs arrivent d’un pays lointain, et ils feront retentir leur voix contre les villes de Juda. 17 Comme des gardes de la campagne, ils sont contre elle de tous côtés, parce qu’elle s’est rebellée contre moi ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 18 “ Ta conduite et tes manières d’agir — celles-ci te seront rendues. C’est là le malheur [qui est] sur toi, car il est amer ; parce qu’il a atteint jusqu’à ton cœur. ”

19 Ah ! mes intestins, mes intestins ! Je suis en de violentes douleurs dans les parois de mon cœur. Mon cœur s’agite en moi. Je ne peux pas garder le silence, car mon âme a entendu le son du cor, le signal d’alarme de la guerre. 20 Écroulement sur écroulement, voilà ce qu’on a crié, car tout le pays a été pillé. Soudain mes tentes ont été pillées, en un instant mes toiles. 21 Jusqu’à quand verrai-je le signal, entendrai-je le son du cor ? 22 C’est que mon peuple est sot. Ils n’ont pas fait attention à moi. Ce sont des fils sans sagesse ; ce ne sont pas des gens qui ont de l’intelligence. Ils sont sages pour faire le mal, mais pour [ce qui est de] faire le bien, vraiment ils n’ont pas de connaissance.

23 J’ai regardé le pays, et, voyez : [il était] vide et désert ; vers les cieux, et leur lumière n’était plus. 24 J’ai regardé les montagnes, et, voyez : elles tremblaient, et toutes les collines étaient secouées. 25 J’ai regardé, et, voyez : il n’y avait pas un homme tiré du sol, et toutes les créatures volantes des cieux avaient fui. 26 J’ai regardé, et, voyez : le verger était un désert, et toutes ses villes avaient été démolies. C’était à cause de Jéhovah, à cause de son ardente colère.

27 Car voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Une solitude désolée, voilà ce que deviendra tout le pays, et ne procéderai-je pas à une extermination ? 28 À cause de cela le pays sera en deuil et les cieux, là-haut, s’assombriront à coup sûr. C’est parce que j’ai parlé, que j’ai réfléchi, et je n’ai pas eu de regret, et je n’en reviendrai pas. 29 Au bruit des cavaliers et des tireurs à l’arc, toute la ville fuit. Ils sont entrés dans les fourrés, et ils sont montés dans les rochers. Toutes les villes sont abandonnées, et aucun homme n’y habite. ”

30 Maintenant que tu es pillée, que vas-tu faire, étant donné que tu t’habillais d’écarlate, étant donné que tu te parais d’ornements en or, étant donné que tu agrandissais tes yeux avec du fard noir ? C’est en vain que tu te faisais belle. Ils t’ont rejetée, ceux qui éprouvaient du désir pour [toi] ; ils cherchent ton âme, sans relâche. 31 Car j’ai entendu une voix comme celle d’une femme malade, l’angoisse comme celle d’une femme mettant au monde son premier enfant, la voix de la fille de Sion qui continue à suffoquer. Sans cesse elle étend ses paumes : “ Ah ! malheur à moi, car mon âme est fatiguée des tueurs ! ”

Jérémie  5 : 1 - 31

5 Rôdez par les rues de Jérusalem, regardez donc et sachez, et cherchez vous-mêmes sur ses places publiques si vous pouvez trouver un homme, s’il existe quelqu’un qui pratique la justice, quelqu’un qui cherche la fidélité, et je pardonnerai à la [ville]. 2 Même s’ils disaient : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant ! ” ils jureraient en fait pour le mensonge.

3 Ô Jéhovah, tes yeux ne sont-ils pas [tournés] vers la fidélité ? Tu les as frappés, mais ils ne sont pas tombés malades. Tu les as exterminés. Ils ont refusé d’accepter la discipline. Ils ont rendu leur face plus dure qu’un rocher. Ils ont refusé de revenir. 4 Aussi moi j’avais dit : “ Sûrement, ce sont des gens de basse classe. Ils ont agi sottement, car ils n’ont tenu aucun compte de la voie de Jéhovah, du jugement de leur Dieu. 5 Moi [donc], je veux aller vers les grands et parler avec eux ; car ils ont dû remarquer, eux, la voie de Jéhovah, le jugement de leur Dieu. Sûrement eux ont dû tous ensemble briser le joug ; ils ont dû rompre les liens. ”

6 C’est pourquoi un lion venu de la forêt les a frappés, un loup des plaines désertiques ne cesse de les piller, un léopard se tient éveillé près de leurs villes. Tous ceux qui en sortent se font déchirer. Car leurs transgressions sont devenues nombreuses ; leurs actes d’infidélité sont devenus multiples.

7 Comment pourrai-je te pardonner cette chose-là ? Tes fils m’ont quitté, et ils ne cessent de jurer par ce qui n’est pas Dieu. Et sans relâche je les ai rassasiés, mais ils ont continué de commettre l’adultère, et ils vont par bandes à la maison de la prostituée. 8 Des chevaux en rut, pourvus de testicules [vigoureux], voilà ce qu’ils sont devenus. Ils hennissent chacun après la femme de son compagnon.

9 “ Ne dois-je pas demander des comptes à cause de ces choses-là ? ” c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Ou d’une nation comme celle-là mon âme ne doit-elle pas se venger ? ”

10 “ Montez contre ses rangs [de ceps de vigne] et causez des ravages, mais ne faites pas d’extermination. Ôtez ses sarments luxuriants, car ils n’appartiennent pas à Jéhovah. 11 Car la maison d’Israël et la maison de Juda m’ont vraiment trahi ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 12 “ Ils ont renié Jéhovah, et ils ne cessent de dire : ‘ Il n’est pas. Et sur nous ne viendra aucun malheur, et nous ne verrons ni épée ni famine. ’ 13 Les prophètes deviennent un vent, et la parole n’est pas en eux. C’est ainsi qu’il leur sera fait. ”

14 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah, le Dieu des armées : “ Parce que vous dites cette chose, voici que je fais de mes paroles dans ta bouche un feu, et ce peuple sera du bois, et [ce feu] les dévorera bel et bien. ”

15 “ Voici que je fais venir sur vous une nation de loin, ô maison d’Israël ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ C’est une nation durable. C’est une nation d’autrefois, une nation dont tu ne sais pas la langue et dont tu n’entends pas [avec intelligence] ce qu’elle dit. 16 Son carquois est comme une tombe ouverte ; eux tous sont des hommes forts. 17 À coup sûr, ils dévoreront aussi ta moisson et ton pain. Les hommes dévoreront tes fils et tes filles. Ils dévoreront ton petit bétail et ton gros bétail. Ils dévoreront ta vigne et ton figuier. Ils mettront en pièces par l’épée tes villes fortifiées dans lesquelles tu mets ta confiance. ”

18 “ Et même en ces jours-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ je ne procéderai pas à votre extermination. 19 Oui, il arrivera que vous direz : ‘ En raison de quoi Jéhovah notre Dieu nous a-t-il fait toutes ces choses ? ’ Et tu devras leur dire : ‘ De même que vous m’avez quitté et que vous vous êtes mis à servir un dieu étranger dans votre pays, ainsi vous servirez des étrangers dans un pays qui n’est pas le vôtre. ’ ”

20 Annoncez ceci dans la maison de Jacob, et publiez-le dans Juda, en disant : 21 “ Entendez donc ceci, ô peuple sans sagesse, qui est sans cœur : Ils ont des yeux, mais ils ne voient pas ; ils ont des oreilles, mais ils n’entendent pas. 22 ‘ Ne me craignez-vous pas ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ ou bien n’êtes-vous pas dans de violentes douleurs à cause de moi, qui ai mis le sable comme frontière à la mer, prescription de durée indéfinie qu’elle ne peut enfreindre ? Ses vagues ont beau se soulever, elles ne peuvent l’emporter ; elles ont beau s’agiter, elles ne peuvent l’enfreindre. 23 Mais ce peuple a un cœur obstiné et rebelle ; ils se sont écartés et continuent d’aller leur chemin. 24 Mais ils n’ont pas dit dans leur cœur : “ Craignons donc Jéhovah notre Dieu, Celui qui donne la pluie torrentielle et la pluie d’automne et la pluie de printemps en son temps, Celui qui nous garde les semaines prescrites de la moisson. ” 25 Ce sont vos fautes qui ont fait dévier ces choses, ce sont vos péchés qui vous ont refusé ce qui est bon.

26 “ ‘ Car parmi mon peuple il s’est trouvé des méchants. Sans cesse ils épient, comme lorsque s’accroupissent les oiseleurs. Ils ont tendu un [piège] funeste. Ce sont des hommes qu’ils attrapent. 27 De même qu’une cage est pleine de créatures volantes, ainsi leurs maisons sont pleines de tromperie. C’est pourquoi ils sont devenus grands et ils acquièrent des richesses. 28 Ils ont engraissé ; ils sont devenus luisants. Ils ont également débordé de choses mauvaises. Ils n’ont pas plaidé de procès, [pas] même le procès de l’orphelin de père, pour qu’ils aient du succès ; et ils n’ont pas pris en main le jugement des pauvres. ’ ”

29 “ Ne dois-je pas faire rendre des comptes à cause de ces choses-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ ou d’une nation comme celle-là mon âme ne doit-elle pas se venger ? 30 Une situation stupéfiante, oui une chose horrible, a été causée dans le pays : 31 Vraiment, les prophètes prophétisent avec mensonge ; quant aux prêtres, ils s’en vont soumettre selon leurs pouvoirs. Et mon peuple a aimé [qu’il en soit] ainsi ; mais que ferez-vous lors de la conclusion de [tout] cela ? ”

Jérémie  6 : 1 - 30

6 Mettez-vous à l’abri, ô fils de Benjamin, hors du sein de Jérusalem ; et à Teqoa sonnez du cor. Sur Beth-Hakkérem dressez un signal de feu ; car le malheur a regardé depuis le nord, oui un grand écroulement. 2 Vraiment, la fille de Sion ressemblait à une femme jolie et raffinée. 3 Vers elle sont alors arrivés les bergers et leurs troupeaux. Contre elle ils ont dressé [leurs] tentes tout autour. Ils ont brouté chacun sa part. 4 Contre elle ils ont sanctifié la guerre : “ Levez-vous, et montons en plein midi ! ”

“ Malheur à nous, car le jour a décliné, car les ombres du soir s’allongent ! ”

5 “ Levez-vous, montons pendant la nuit et supprimons ses tours d’habitation. ”

6 Car voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ Coupez du bois, contre Jérusalem élevez un rempart de siège. C’est la ville à qui il faut faire rendre des comptes. Elle n’est qu’oppression en son sein. 7 Comme une citerne maintient fraîches ses eaux, ainsi elle a maintenu fraîche sa méchanceté. En elle on entend violence et pillage ; maladie et plaie sont devant ma face constamment. 8 Laisse-toi corriger, ô Jérusalem, de peur que mon âme ne se détourne de toi avec dégoût ; de peur que je ne te mette comme une solitude désolée, un pays non habité. ”

9 Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ À coup sûr, on grappillera comme une vigne le reste d’Israël. Ramène ta main comme un vendangeur sur les vrilles de la vigne. ”

10 “ À qui parlerai-je et qui avertirai-je, pour qu’ils entendent ? Voyez ! Leur oreille est incirconcise, de sorte qu’ils ne peuvent faire attention. Voyez ! La parole même de Jéhovah est devenue pour eux un opprobre, ils ne peuvent y prendre plaisir. 11 Et je suis devenu plein de la fureur de Jéhovah. Je me suis lassé de [la] contenir. ”

“ Déverse[-la] sur l’enfant dans la rue et en même temps sur le groupe intime des jeunes gens ; car ils seront aussi capturés, l’homme avec sa femme, le vieillard avec celui qui est plein de jours. 12 Oui, leurs maisons seront livrées à d’autres — en possession — les champs et les femmes en même temps. Car je tendrai ma main contre les habitants du pays ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

13 “ Car du plus petit d’entre eux jusqu’au plus grand d’entre eux, tous se font un gain injuste ; et du prophète jusqu’au prêtre, chacun agit avec déloyauté. 14 Et ils essaient de guérir l’effondrement de mon peuple à la légère, en disant : ‘ Il y a la paix ! Il y a la paix ! ’ alors qu’il n’y a pas de paix. 15 Ont-ils eu honte d’avoir commis une chose détestable ? D’abord, ils n’ont vraiment pas honte ; et puis ils n’ont jamais su ce que c’est que de se sentir humilié. C’est pourquoi ils tomberont parmi ceux qui tombent ; au temps où il me faudra leur faire rendre des comptes, ils trébucheront ”, a dit Jéhovah.

16 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Arrêtez-vous sur les chemins et voyez, et renseignez-vous sur les routes d’autrefois : Où donc est le bon chemin ? Marchez-y et trouvez la tranquillité pour vos âmes. ” Mais ils disaient : “ Nous n’[y] marcherons pas. ” 17 “ Et j’ai suscité sur vous des guetteurs : ‘ Faites attention au son du cor ! ’ ” Mais ils disaient : “ Nous n’allons pas faire attention. ” 18 “ C’est pourquoi entendez, ô nations, et sache, ô assemblée, ce qui aura lieu chez eux. 19 Écoute, ô terre ! Voici que je fais venir un malheur sur ce peuple, le fruit de ses pensées, car ils n’ont pas fait attention à mes paroles ; et ma loi — ils la rejetaient, elle aussi. ”

20 “ Que m’importe que tu fasses venir de Sheba de l’oliban et du pays lointain de la bonne canne ? Vos holocaustes ne procurent aucun plaisir, et vos sacrifices ne m’ont pas été agréables. ” 21 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que je mets pour ce peuple des obstacles qui font trébucher et sur eux ils trébucheront bel et bien, pères et fils ensemble ; le voisin et son compagnon — ils périront. ”

22 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voyez ! Un peuple arrive du pays du nord, et une grande nation s’éveillera des parties les plus reculées de la terre. 23 Ils saisiront l’arc et le javelot. Il est cruel, et ils n’auront pas de pitié. Leur voix résonnera comme la mer, et ils seront montés sur des chevaux. Il est rangé en bataille, comme un homme de guerre, contre toi, ô fille de Sion ! ”

24 Nous en avons entendu la rumeur. Nos mains sont retombées. L’angoisse nous a saisis, des douleurs comme celles d’une femme qui accouche. 25 Ne sortez pas dans la campagne, et ne marchez pas sur le chemin ; car il y a l’épée qui appartient à l’ennemi ; c’est la frayeur de toutes parts. 26 Ô fille de mon peuple, ceins-toi d’une toile de sac et roule-toi dans la cendre. Fais que ton deuil soit [un deuil] de [fils] unique, les lamentations de l’amertume ; car soudain le pillard viendra sur nous.

27 “ J’ai fait de toi un essayeur de métaux parmi mon peuple, quelqu’un qui scrute bien ; tu feras attention et tu devras examiner leur voie. 28 Eux tous sont des hommes extrêmement obstinés, qui circulent en calomniateurs — du cuivre et du fer. Eux tous sont funestes. 29 Le soufflet a été brûlé. De leur feu [sort] du plomb. On a continué d’affiner à fond, tout simplement pour rien, et les mauvais n’ont pas été séparés. 30 Argent de rebut, oui c’est ainsi qu’on les appellera, car Jéhovah les a mis au rebut. ”

Jérémie  7 : 1 - 34

7 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah, disant : 2 “ Tiens-toi dans la porte de la maison de Jéhovah, et là tu devras proclamer cette parole, et tu devras dire : ‘ Entendez la parole de Jéhovah, vous tous, de Juda, qui entrez dans ces portes pour vous prosterner devant Jéhovah ! 3 Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Rendez bonnes vos voies et vos manières d’agir, et vraiment je vous laisserai résider en ce lieu. 4 Ne placez pas votre confiance dans des paroles trompeuses, en disant : ‘ Le temple de Jéhovah, le temple de Jéhovah, le temple de Jéhovah, c’est ce qu’ils sont ! ’ 5 Car si vraiment vous rendez bonnes vos voies et vos manières d’agir, si vraiment vous exécutez la justice entre un homme et son compagnon, 6 si vous n’opprimez pas le résident étranger, l’orphelin de père et la veuve, si vous ne versez pas en ce lieu le sang innocent, et si vous ne marchez pas à la suite d’autres dieux pour votre malheur, 7 alors, à coup sûr, je vous laisserai résider en ce lieu, dans le pays que j’ai donné à vos ancêtres, depuis des temps indéfinis et pour des temps indéfinis. ” ’ ”

8 “ Voici que vous placez votre confiance dans des paroles trompeuses — à coup sûr, cela ne servira à rien. 9 Peut-on voler, assassiner, commettre l’adultère, prêter de faux serments, faire de la fumée sacrificielle pour Baal et marcher à la suite d’autres dieux que vous ne connaissiez pas — 10 et vous faut-il venir et vous tenir devant moi dans cette maison sur laquelle a été invoqué mon nom, et vous faut-il dire : ‘ Oui, nous serons délivrés ’, tout en commettant toutes ces choses détestables ? 11 Est-elle [donc] devenue à vos yeux une grotte de bandits, cette maison sur laquelle a été invoqué mon nom ? Voici que moi aussi je [l’]ai vu ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

12 “ ‘ Mais allez donc à mon lieu qui était à Shilo, où j’avais d’abord fait résider mon nom, et voyez ce que je lui ai fait à cause de la méchanceté de mon peuple Israël. 13 Et maintenant, parce que vous n’avez pas cessé de faire toutes ces œuvres ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ [parce que] je n’ai pas cessé de vous parler, me levant de bonne heure et parlant, mais que vous n’avez pas écouté, [parce que] je n’ai pas cessé de vous appeler, mais que vous n’avez pas répondu, 14 vraiment donc je vais faire à la maison sur laquelle a été invoqué mon nom, dans laquelle vous mettez votre confiance, et au lieu que je vous ai donné ainsi qu’à vos ancêtres, comme j’ai fait à Shilo. 15 Oui, je vous rejetterai de devant ma face, comme j’ai rejeté tous vos frères, toute la descendance d’Éphraïm. ’

16 “ Et quant à toi, ne prie pas en faveur de ce peuple, n’élève en leur faveur ni cri suppliant ni prière, n’insiste pas auprès de moi, car je ne t’écouterai pas. 17 Ne vois-tu pas ce qu’ils font dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem ? 18 Les fils ramassent du bois, les pères allument le feu et les femmes pétrissent de la pâte pour faire des gâteaux sacrificiels à la ‘ reine des cieux ’ ; et l’on verse des libations à d’autres dieux, afin de m’offenser. 19 ‘ Est-ce moi qu’ils offensent ? ’ c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ N’est-ce pas eux-mêmes, pour la honte de leur visage ? ’ 20 C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Voyez ! Ma colère et ma fureur se déversent sur ce lieu, sur l’humain et sur l’animal domestique, sur l’arbre des champs et sur le fruit du sol ; elle brûlera réellement, elle ne s’éteindra pas. ’

21 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Ajoutez vos holocaustes à vos sacrifices et mangez de la chair. 22 Car je n’ai pas parlé avec vos ancêtres et je ne leur ai [rien] ordonné, le jour où je les ai fait sortir du pays d’Égypte, au sujet des choses de l’holocauste et du sacrifice. 23 Mais cette parole, je la leur ai réellement ordonnée, disant : “ Obéissez à ma voix, et vraiment je deviendrai votre Dieu, et vous, vous deviendrez mon peuple ; et vous devrez marcher dans toute la voie que je vous ordonnerai, afin que tout aille bien pour vous. ” ’ 24 Mais ils n’ont pas écouté, ils n’ont pas incliné leur oreille, mais ils se sont mis à marcher dans les conseils, dans l’obstination de leur cœur mauvais, si bien qu’ils sont allés en arrière et non en avant, 25 [et cela] depuis le jour où vos ancêtres sont sortis du pays d’Égypte jusqu’à ce jour ; et je n’ai cessé d’envoyer vers vous tous mes serviteurs les prophètes, me levant chaque jour de bonne heure et [les] envoyant. 26 Mais ils ne m’ont pas écouté, ils n’ont pas incliné leur oreille, mais ils durcissaient leur cou. Ils ont agi plus mal que leurs ancêtres !

27 “ Et tu devras leur dire toutes ces paroles, mais ils ne t’écouteront pas ; et tu devras les appeler, mais ils ne te répondront pas. 28 Et tu devras leur dire : ‘ Voici la nation dont les gens n’ont pas obéi à la voix de Jéhovah son Dieu, et n’ont pas accepté la discipline. La fidélité a péri, elle a été retranchée de leur bouche. ’

29 “ Tonds ta chevelure non coupée et jette[-la], et sur les collines dénudées profère un chant funèbre, car Jéhovah a rejeté et délaissera la génération contre laquelle il est furieux. 30 ‘ Car les fils de Juda ont fait ce qui est mauvais à mes yeux ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ Ils ont placé leurs choses immondes dans la maison sur laquelle a été invoqué mon nom, afin de la souiller. 31 Et ils ont bâti les hauts lieux de Topheth qui est dans la vallée du fils de Hinnom, pour brûler au feu leurs fils et leurs filles, chose que je n’avais pas ordonnée et qui ne m’était pas montée au cœur. ’

32 “ ‘ C’est pourquoi, voyez : des jours viennent ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ où l’on ne dira plus [que c’est] Topheth et la vallée du fils de Hinnom, mais la vallée de la tuerie ; et l’on devra enterrer à Topheth, sans qu’il y ait assez de place. 33 Oui, les cadavres de ce peuple deviendront une nourriture pour les créatures volantes des cieux et pour les bêtes de la terre, sans que personne [les] fasse trembler. 34 Oui, je ferai cesser dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem la voix de l’allégresse et la voix de la joie, la voix de l’époux et la voix de l’épouse ; car le pays ne deviendra qu’un lieu dévasté. ’ ”

Jérémie  8 : 1 - 22

8 “ En ce temps-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ on sortira aussi de leurs tombes les ossements des rois de Juda, les ossements de ses princes, les ossements des prêtres, les ossements des prophètes et les ossements des habitants de Jérusalem. 2 Oui, on les étalera devant le soleil, devant la lune et devant toute l’armée des cieux, qu’ils ont aimés, qu’ils ont servis et à la suite desquels ils ont marché, qu’ils ont cherchés et devant lesquels ils se sont prosternés. On ne les recueillera pas et on ne les enterrera pas. Ils deviendront comme du fumier sur la face du sol. ”

3 “ Et vraiment la mort sera préférable à la vie pour tout le reste de ceux qui resteront de cette famille mauvaise, dans tous les lieux de ceux qui resteront, où je les aurai dispersés ”, c’est là ce que déclare Jéhovah des armées.

4 “ Et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Est-ce qu’ils tomberont sans se relever ? Si l’un veut revenir, l’autre ne reviendra-t-il pas non plus ? 5 Pourquoi ce peuple, Jérusalem, est-il infidèle d’une infidélité durable ? Ils ont saisi la ruse ; ils ont refusé de revenir. 6 J’ai fait attention, et j’écoutais. Ils ne parlaient pas comme il fallait. Pas un homme ne se repentait de sa méchanceté, en disant : ‘ Qu’ai-je fait ? ’ Chacun retourne à la voie populaire, comme un cheval qui s’élance dans la bataille. 7 Même la cigogne dans les cieux — elle connaît bien ses temps fixés ; et la tourterelle et le martinet et le bulbul — ils observent exactement le temps où chacun doit arriver. Mais mon peuple, lui, n’est pas parvenu à connaître le jugement de Jéhovah. ” ’

8 “ ‘ Comment pouvez-vous dire : “ Nous sommes sages, et la loi de Jéhovah est avec nous ” ? Vraiment donc, le stylet mensonger des secrétaires a opéré dans le mensonge. 9 Les sages sont devenus honteux. Ils ont été saisis de terreur et seront capturés. Voyez ! Ils ont rejeté la parole de Jéhovah, et quelle sagesse ont-ils ? 10 C’est pourquoi je donnerai leurs femmes à d’autres hommes, leurs champs à ceux qui prennent possession ; car du plus petit jusqu’au plus grand, chacun fait un gain injuste ; du prophète jusqu’au prêtre, chacun agit avec déloyauté. 11 Et ils essaient de guérir l’effondrement de la fille de mon peuple à la légère, en disant : “ Il y a la paix ! Il y a la paix ! ” alors qu’il n’y a pas de paix. 12 Ont-ils eu honte d’avoir commis ce qui est détestable ? D’abord, ils n’avaient vraiment pas honte ; et puis ils ne savaient pas ce que c’est que de se sentir humilié.

“ ‘ C’est pourquoi ils tomberont parmi ceux qui tombent. Au temps où l’on s’occupera d’eux, ils trébucheront ’, a dit Jéhovah.

13 “ ‘ Quand je ferai la récolte, je les supprimerai ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ Il n’y aura pas de raisins à la vigne, il n’y aura pas de figues au figuier et, à coup sûr, le feuillage se flétrira. Et les choses que je leur donne passeront près d’eux. ’ ”

14 “ Pourquoi restons-nous tranquilles ? Rassemblez-vous, et entrons dans les villes fortifiées, et là taisons-nous. Car Jéhovah notre Dieu nous a réduits au silence, il nous fait boire de l’eau empoisonnée, parce que nous avons péché contre Jéhovah. 15 On espérait la paix, mais [il n’est arrivé] rien de bon ; un temps de guérison, mais, voyez : l’épouvante ! 16 Depuis Dân on a entendu s’ébrouer ses chevaux. Au bruit des hennissements de ses étalons, tout le pays s’est mis à trembler. Ils arrivent et dévorent le pays et ce qui le remplit, la ville et ses habitants. ”

17 “ Car voici que j’envoie parmi vous des serpents, des serpents venimeux, pour lesquels il n’y a pas de charme, et à coup sûr ils vous mordront ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

18 Un chagrin qui est sans remède m’a envahi. Mon cœur est souffrant. 19 Voici qu’[on entend] le son de l’appel à l’aide de la fille de mon peuple depuis un pays lointain : “ Jéhovah n’est-il pas en Sion ? Ou son roi n’y est-il pas ? ”

“ Pourquoi m’ont-ils offensé avec leurs images taillées, avec leurs vaines divinités étrangères ? ”

20 “ La moisson est passée, l’été est fini ; mais nous, nous n’avons pas été sauvés ! ”

21 À cause de l’effondrement de la fille de mon peuple, je me suis trouvé brisé. Je me suis attristé. La stupéfaction m’a saisi. 22 N’y a-t-il pas de baume en Guiléad ? Ou n’y a-t-il là aucun guérisseur ? Pourquoi donc le rétablissement de la fille de mon peuple n’est-il pas monté ?

Jérémie  9 : 1 - 26

9 Ah ! si ma tête était des eaux, si mes yeux étaient une source de larmes ! Je pleurerais alors jour et nuit les tués de la fille de mon peuple.

2 Ah ! si j’avais au désert un gîte de voyageurs ! Je quitterais alors mon peuple et m’en irais loin d’eux, car eux tous sont des adultères, une solennelle assemblée de traîtres ; 3 ils tendent leur langue, leur arc, dans le mensonge ; mais ce n’est pas pour la fidélité qu’ils ont été puissants dans le pays.

“ Car ils sont sortis de méchanceté en méchanceté, et ils n’ont tenu aucun compte de moi ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

4 “ Gardez-vous chacun de son compagnon et ne placez votre confiance en aucun frère. Car tout frère veut vraiment supplanter, et tout compagnon veut circuler en calomniateur, 5 et sans cesse ils se jouent chacun de son compagnon ; ils ne disent pas la vérité. Ils ont enseigné à leur langue à dire le mensonge. Ils se sont épuisés à faire du tort.

6 “ Ton siège est au sein de la tromperie. Par tromperie ils ont refusé de me connaître ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

7 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ Voici que je suis en train de les fondre, et je dois les examiner, car comment puis-je agir autrement à cause de la fille de mon peuple ? 8 Leur langue est une flèche meurtrière. Elle a proféré la tromperie. Avec sa bouche, [tel homme] ne cesse de parler de paix avec son compagnon ; mais au fond de lui-même il tend son embuscade. ”

9 “ À cause de ces choses-là ne dois-je pas leur faire rendre des comptes ? ” c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Ou d’une nation comme celle-là mon âme ne doit-elle pas se venger ? 10 Sur les montagnes je ferai retentir pleurs et gémissements, et sur les terrains de pâture du désert, un chant funèbre ; car ils auront été brûlés, de sorte qu’aucun homme n’[y] passera et que l’on n’[y] entendra pas le bruit du bétail. La créature volante des cieux comme la bête auront fui ; elles s’en seront allées. 11 Oui, je ferai de Jérusalem des tas de pierres, le repaire des chacals ; et des villes de Juda je ferai une solitude désolée, sans habitant.

12 “ Quel est l’homme qui est sage, pour qu’il comprenne cela, oui [quel est] celui à qui a parlé la bouche de Jéhovah, pour qu’il le révèle ? À cause de quoi le pays périrait-il vraiment, serait-il vraiment brûlé comme le désert, sans personne qui passe ? ”

13 Alors Jéhovah a dit : “ C’est parce qu’ils ont abandonné ma loi que j’avais donnée [pour qu’elle soit] devant eux, [c’est parce qu’]ils n’ont pas obéi à ma voix et qu’ils n’ont pas marché en elle, 14 mais ils ont continué de marcher à la suite de l’obstination de leur cœur et à la suite des images de Baal, au sujet desquelles leurs pères les avaient enseignés ; 15 c’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Voici que je leur fais manger de l’absinthe, à ce peuple, et je leur ferai vraiment boire de l’eau empoisonnée ; 16 oui, je les disperserai parmi les nations que n’ont connues ni eux ni leurs pères ; oui, j’enverrai derrière eux l’épée, jusqu’à ce que je les aie exterminés. ’

17 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : ‘ Montrez-vous intelligents, appelez les chanteuses de chants funèbres, pour qu’elles viennent ; envoyez [chercher] les expertes, pour qu’elles viennent 18 et qu’elles se hâtent de faire retentir sur nous des gémissements. Que nos yeux fondent en larmes et que nos yeux rayonnants ruissellent d’eaux. 19 Car c’est la voix du gémissement qui a été entendue de Sion : “ Comme nous avons été pillés ! Comme nous avons eu honte ! Car nous avons quitté le pays ; car ils ont jeté nos demeures. ” 20 Mais entendez, ô femmes, la parole de Jéhovah, et que votre oreille reçoive la parole de sa bouche. Puis enseignez à vos filles des gémissements et chaque femme, à sa compagne, un chant funèbre. 21 Car la mort est montée par nos fenêtres ; elle est entrée dans nos tours d’habitation, pour retrancher de la rue l’enfant, [et] des places publiques les jeunes gens. ’

22 “ Parle : ‘ Voici ce que déclare Jéhovah : “ Oui, les cadavres des humains tomberont alors comme du fumier sur la face des champs et comme une rangée de javelles derrière le moissonneur, sans que personne [les] ramasse. ” ’ ”

23 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Que le sage ne se vante pas de sa sagesse, et que l’homme fort ne se vante pas de sa force. Que le riche ne se vante pas de sa richesse. ”

24 “ Mais que celui qui se vante se vante de ceci : d’être perspicace et de me connaître, [de savoir] que je suis Jéhovah, Celui qui exerce la bonté de cœur, le droit et la justice sur la terre ; car c’est à ces choses que je prends vraiment plaisir ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

25 “ Voyez : des jours viennent ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et vraiment je ferai rendre des comptes à tous ceux qui sont circoncis [mais qui sont restés] incirconcis, 26 sur l’Égypte et sur Juda, sur Édom, sur les fils d’Ammôn et sur Moab, ainsi que sur tous ceux dont les cheveux sont coupés aux tempes [et] qui habitent dans le désert ; car toutes les nations sont incirconcises, et toute la maison d’Israël est incirconcise de cœur. ”

Jérémie  10 : 1 - 25

10 Entendez la parole que Jéhovah a prononcée contre vous, ô maison d’Israël ! 2 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ N’apprenez pas la voie des nations, et ne soyez pas terrifiés devant les signes des cieux, parce que les nations sont terrifiées devant eux. 3 Car les coutumes des peuples ne sont qu’une vapeur, parce que c’est un simple arbre de la forêt qu’on a coupé, le travail des mains de l’artisan, avec la serpe. 4 D’argent et d’or on l’embellit. Avec des clous et des marteaux on les fixe, pour qu’aucun ne vacille. 5 Ils sont comme un épouvantail dans un champ de concombres, et ils ne parlent pas. On ne manque pas de les porter, car ils ne peuvent faire un pas. N’ayez pas peur à cause d’eux, car ils ne peuvent faire aucun mal, et faire du bien non plus n’est pas en [leur pouvoir]. ”

6 Nul n’est comme toi, ô Jéhovah, à aucun égard. Tu es grand et ton nom est grand en puissance. 7 Qui ne te craindrait, ô Roi des nations, car à toi cela convient ; parce que, parmi tous les sages des nations et parmi toutes leurs royautés, nul n’est comme toi, à aucun égard. 8 Ils sont tout à la fois dépourvus de raison et stupides. Un arbre, ce n’est que l’exhortation des vanités. 9 On fait venir de Tarsis de l’argent martelé en plaques, et d’Ouphaz de l’or, ouvrage de l’artisan et des mains de l’ouvrier en métaux ; leurs vêtements sont de fil bleu et de laine teinte en pourpre rougeâtre. Ils sont tous l’ouvrage de gens experts.

10 Mais Jéhovah est Dieu en vérité. Il est le Dieu vivant et le Roi pour des temps indéfinis. À cause de son indignation la terre tremblera, et les nations ne supporteront pas ses invectives. 11 Voici ce que vous leur direz : “ Les dieux qui n’ont pas fait les cieux et la terre, ceux-là disparaîtront de la terre et de dessous ces cieux. ” 12 Il est Celui qui a fait la terre par sa force, Celui qui a solidement établi le sol productif par sa sagesse, et Celui qui, par son intelligence, a étendu les cieux. 13 À [sa] voix il se produit grâce à lui un tumulte d’eaux dans les cieux, et il fait monter des vapeurs de l’extrémité de la terre. Il a fait des vannes pour la pluie, et il fait sortir le vent de ses magasins.

14 Tout homme s’est montré à ce point dépourvu de raison qu’il n’a pas de connaissance. Oui, tout ouvrier en métaux aura honte à cause de l’image sculptée ; car son image en métal fondu est un mensonge, et il n’y a pas d’esprit en elles. 15 Elles sont vanité, une œuvre de moquerie. Au temps où l’on s’en occupera, elles périront.

16 La Part de Jacob n’est pas comme ces choses, car il est Celui qui a tout formé, et Israël est le bâton de son héritage. Jéhovah des armées est son nom.

17 Ramasse à terre tes paquets, ô femme qui habites dans l’angoisse ! 18 Car voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que cette fois-ci je lance comme avec une fronde les habitants de la terre, et vraiment je les mettrai dans la détresse, afin qu’ils trouvent. ”

19 Malheur à moi, à cause de mon effondrement ! Mon coup est devenu pernicieux. Et moi j’ai dit : “ Oui, c’est là ma maladie, et je la porterai. 20 Ma tente a été pillée, et toutes mes cordes ont été rompues. Mes fils sont sortis de chez moi, et ils ne sont plus. Il n’y a personne qui tende encore ma tente ou qui dresse mes toiles. 21 Car les bergers se sont montrés dépourvus de raison, et ils n’ont pas cherché Jéhovah. C’est pourquoi ils n’ont pas agi avec perspicacité, et toutes les bêtes qu’ils faisaient paître ont été dispersées. ”

22 Écoute ! Une rumeur ! Voici qu’elle est arrivée, ainsi qu’un grand martèlement venant du pays du nord, pour faire des villes de Juda une solitude désolée, le repaire des chacals.

23 Je sais bien, ô Jéhovah, qu’à l’homme tiré du sol n’appartient pas sa voie. Il n’appartient pas à l’homme qui marche de diriger son pas. 24 Corrige-moi, ô Jéhovah, mais avec jugement ; non dans ta colère, de peur que tu ne me réduises à rien. 25 Déverse ta fureur sur les nations qui n’ont tenu aucun compte de toi, et sur les familles qui n’ont pas invoqué ton nom. Car elles ont dévoré Jacob. Oui, elles l’ont dévoré, et elles continuent à l’exterminer ; et elles ont désolé sa demeure.

Jérémie  11 : 1 - 23

11 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah, disant : 2 “ Entendez les paroles de cette alliance.

“ Et tu devras les dire aux hommes de Juda et aux habitants de Jérusalem, 3 et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : “ Maudit est l’homme qui n’écoute pas les paroles de cette alliance, 4 que j’ai ordonnées à vos ancêtres le jour où je les ai fait sortir du pays d’Égypte, du four à fondre le fer, en disant : ‘ Obéissez à ma voix, et vous devrez faire les choses selon tout ce que je vous ordonne ; et vraiment vous deviendrez mon peuple, et moi je deviendrai votre Dieu, 5 afin d’accomplir le serment que j’ai juré à vos ancêtres, de leur donner le pays ruisselant de lait et de miel, comme en ce jour. ’ ” ’ ”

Alors je répondis et dis : “ Amen, ô Jéhovah ! ”

6 Jéhovah me dit encore : “ Proclame toutes ces paroles dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem, en disant : ‘ Entendez les paroles de cette alliance, et vous devrez les pratiquer. 7 Car j’ai averti solennellement vos ancêtres le jour où je les ai fait monter du pays d’Égypte, et jusqu’à ce jour, me levant de bonne heure et avertissant, en disant : “ Obéissez à ma voix. ” 8 Or ils n’ont pas écouté ni incliné leur oreille, mais ils marchaient chacun dans l’obstination de leur cœur mauvais ; et ainsi j’ai fait venir sur eux toutes les paroles de cette alliance que je [leur] avais ordonné de pratiquer, mais qu’ils n’ont pas pratiquées. ’ ”

9 Puis Jéhovah me dit : “ Il s’est trouvé une conspiration parmi les hommes de Juda et parmi les habitants de Jérusalem. 10 Ils sont retournés aux fautes de leurs ancêtres, les premiers, qui ont refusé d’obéir à mes paroles, mais qui eux [aussi] ont marché à la suite d’autres dieux pour les servir. La maison d’Israël et la maison de Juda ont rompu mon alliance que j’avais conclue avec leurs ancêtres. 11 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voici que je fais venir sur eux un malheur dont ils ne pourront sortir ; oui, ils m’appelleront à l’aide, mais je ne les écouterai pas. 12 Et il faudra que les villes de Juda et les habitants de Jérusalem aillent appeler à l’aide les dieux pour lesquels ils font de la fumée sacrificielle, mais qui ne leur apporteront nullement le salut au temps de leur malheur. 13 Car tes dieux sont devenus aussi nombreux que tes villes, ô Juda ; et vous avez mis pour la chose honteuse des autels aussi nombreux que les rues de Jérusalem, des autels pour faire de la fumée sacrificielle pour Baal. ’

14 “ Et quant à toi, ne prie pas en faveur de ce peuple, n’élève en leur faveur ni cri suppliant ni prière, car je n’écouterai pas au temps où ils crieront vers moi au sujet de leur malheur.

15 “ Qu’est-ce que mon bien-aimé a [donc] à faire dans ma maison, pour que beaucoup d’entre eux fassent cette chose, le projet [mauvais] ? Et avec de la chair sainte [la] feront-ils passer de dessus toi, quand [viendra] ton malheur ? À cette époque-là exulteras-tu ? 16 ‘ Olivier luxuriant, beau par le fruit [et] par la forme ’, c’est le nom dont t’a appelée Jéhovah. Au bruit des grands cris, il a allumé un incendie contre elle, et ils ont brisé ses branches.

17 “ Et Jéhovah des armées lui-même, Celui qui t’a plantée, a prononcé contre toi un malheur, à cause du mal que la maison d’Israël et la maison de Juda ont commis chez elles pour m’offenser, en faisant de la fumée sacrificielle pour Baal. ”

18 Et Jéhovah lui-même m’a renseigné pour que je [le] sache. À cette époque-là tu m’as fait voir leurs manières d’agir. 19 Et j’étais comme un agneau, un intime, qui est mené à l’abattage, et je ne savais pas que c’était contre moi qu’ils méditaient des projets : “ Supprimons l’arbre avec sa nourriture, et retranchons-le du pays des vivants, pour qu’on ne se souvienne plus de son nom. ” 20 Mais Jéhovah des armées juge avec justice ; il examine les reins et le cœur. Oh ! que je voie ta vengeance sur eux, car c’est à toi que j’ai révélé mon procès !

21 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah contre les hommes d’Anathoth qui cherchent ton âme, en disant : “ Tu ne dois pas prophétiser au nom de Jéhovah, afin de ne pas mourir de notre main ” ; 22 c’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ Voici que je m’occupe d’eux. Les jeunes gens mourront par l’épée. Leurs fils et leurs filles mourront par la famine. 23 Et pour eux il n’y aura pas même un reste, car je ferai venir le malheur sur les hommes d’Anathoth, l’année où l’on s’occupera d’eux. ”

Jérémie  12 : 1 - 17

12 Tu es juste, ô Jéhovah, quand je t’adresse ma plainte, oui quand je parle avec toi de choses concernant le jugement. Pourquoi la voie des méchants a-t-elle réussi, [pourquoi] sont-ils sans souci, tous ceux qui commettent la trahison ? 2 Tu les as plantés ; ils ont même pris racine. Ils continuent d’aller de l’avant ; ils ont même produit du fruit. Tu es [tout] près dans leur bouche, mais loin de leurs reins. 3 Et toi, ô Jéhovah, tu me connais bien ; tu me vois, et tu as examiné mon cœur en union avec toi. Mets-les de côté comme des moutons pour l’abattage, et mets-les à part pour le jour de la tuerie. 4 Jusqu’à quand le pays se flétrira-t-il et la végétation de toute la campagne se desséchera-t-elle ? À cause de la méchanceté de ceux qui y habitent, les bêtes et les créatures volantes ont été supprimées. Car ils ont dit : “ Il ne voit pas notre avenir. ”

5 Parce que tu as couru avec des piétons — et ils t’épuisaient — comment dès lors pourras-tu lutter de vitesse avec des chevaux ? Et dans le pays de paix es-tu sûr de toi ? Comment donc agiras-tu parmi les orgueilleux [fourrés] le long du Jourdain ? 6 En effet, même tes frères et la maisonnée de ton père, même eux t’ont trahi. Même eux ont crié à pleine voix derrière toi. N’aie pas foi en eux, simplement parce qu’ils te disent de bonnes choses.

7 “ J’ai quitté ma maison ; j’ai délaissé mon héritage ; j’ai livré la bien-aimée de mon âme en la paume de ses ennemis. 8 Mon héritage est devenu pour moi comme un lion dans la forêt. Elle a fait retentir sa voix contre moi. C’est pourquoi je l’ai haïe. 9 Mon héritage est pour moi comme un oiseau de proie bigarré ; les oiseaux de proie sont sur lui, tout autour. Venez, rassemblez-vous, vous toutes, bêtes sauvages des champs ; faites[-les] venir pour dévorer. 10 De nombreux bergers ont ravagé ma vigne ; ils ont piétiné ma part. Ils ont changé ma part désirable en un désert de solitude désolée. 11 On en a fait une solitude désolée ; elle s’est flétrie ; elle est désolée devant moi. Tout le pays a été désolé, parce que pas un homme n’a pris [la chose] à cœur. 12 Sur tous les sentiers battus à travers le désert sont arrivés les pillards. Car l’épée qui appartient à Jéhovah dévore d’un bout du pays jusqu’à l’autre bout du pays. Il n’y a de paix pour aucune chair. 13 Ils ont semé du blé, mais ce sont des épines qu’ils ont moissonnées. Ils se sont rendus malades ; ils ne serviront à rien. Oui, ils auront honte de vos produits, à cause de l’ardente colère de Jéhovah. ”

14 Voici ce qu’a dit Jéhovah contre tous mes mauvais voisins, qui touchent à la possession héréditaire que j’ai fait posséder à mon peuple, oui à Israël : “ Voici que je les déracine de dessus leur sol ; et je déracinerai du milieu d’eux la maison de Juda. 15 Et voici ce qui arrivera à coup sûr : après que je les aurai déracinés, vraiment j’aurai de nouveau pitié d’eux et je les ramènerai chacun dans sa possession héréditaire et chacun dans son pays. ”

16 “ Oui, voici ce qui arrivera : si vraiment ils apprennent les voies de mon peuple en jurant par mon nom : ‘ Aussi vrai que Jéhovah est vivant ! ’ comme ils ont enseigné à mon peuple à jurer par Baal, alors ils seront bâtis au milieu de mon peuple. 17 Mais s’ils n’obéissent pas, alors je déracinerai bel et bien cette nation, [la] déracinant et [la] détruisant ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

Jérémie  13 : 1 - 27

13 Voici ce que m’a dit Jéhovah : “ Va, et tu devras te procurer une ceinture de lin et la mettre sur tes hanches, mais tu ne devras la tremper dans aucune eau. ” 2 Je me procurai donc la ceinture, selon la parole de Jéhovah, et je la mis sur mes hanches. 3 Alors la parole de Jéhovah vint à moi, une deuxième fois, disant : 4 “ Prends la ceinture que tu t’es procurée, celle qui est sur tes hanches ; lève-toi, va vers l’Euphrate et là, cache-la dans une fente du rocher. ” 5 J’allai donc et je la cachai près de l’Euphrate, comme Jéhovah me l’avait ordonné.

6 Mais il arriva, au bout de nombreux jours, que Jéhovah me dit alors : “ Lève-toi, va vers l’Euphrate et prends de là la ceinture que je t’avais ordonné d’y cacher. ” 7 J’allai donc vers l’Euphrate, je creusai et je pris la ceinture de l’endroit où je l’avais cachée, et, voyez : la ceinture s’était abîmée ; elle n’était plus bonne à rien.

8 Alors la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 9 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ C’est de la même manière que j’abîmerai l’orgueil de Juda et l’abondant orgueil de Jérusalem. 10 Ce peuple mauvais qui refuse d’obéir à mes paroles, qui marche dans l’obstination de son cœur et qui continue à marcher à la suite d’autres dieux pour les servir et pour se prosterner devant eux, [ce peuple] deviendra alors comme cette ceinture qui n’est plus bonne à rien. ’ 11 ‘ Car tout comme une ceinture s’attache aux hanches d’un homme, ainsi j’avais amené toute la maison d’Israël et toute la maison de Juda à s’attacher à moi ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ afin de devenir pour moi un peuple, et un nom, et une louange, et quelque chose de magnifique ; mais ils n’ont pas obéi. ’

12 “ Et tu devras leur dire cette parole : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : “ Toute grande jarre est quelque chose qui se remplit de vin. ” ’ Et à coup sûr ils te diront : ‘ Est-ce que nous ne savons pas parfaitement que toute grande jarre est quelque chose qui se remplit de vin ? ’ 13 Et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que je remplis d’ivresse tous les habitants de ce pays, et les rois qui siègent pour David sur son trône, et les prêtres, et les prophètes, et tous les habitants de Jérusalem. 14 Oui, je les mettrai en pièces l’un contre l’autre, les pères et les fils à la fois ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Je n’aurai pas compassion, je n’aurai pas de regret et je n’aurai pas pitié, [rien ne m’empêchera] de les supprimer. ” ’

15 “ Entendez et prêtez l’oreille. Ne soyez pas orgueilleux, car Jéhovah lui-même a parlé. 16 Rendez gloire à Jéhovah votre Dieu, avant qu’il ne produise des ténèbres et avant que vos pieds ne s’entrechoquent sur les montagnes, au crépuscule. Oui, vous espérerez la lumière, et il en fera réellement une ombre profonde ; il [la] changera en obscurité épaisse. 17 Et si vous ne voulez pas [l’]entendre, dans des cachettes mon âme pleurera à cause de l’orgueil, oui elle versera des larmes ; et mon œil fondra en larmes, parce que le troupeau de Jéhovah aura été emmené captif.

18 “ Dis au roi et à la grande dame : ‘ Asseyez-vous dans un lieu [qui est] bas, car, à coup sûr, elle tombera de votre tête, votre couronne de beauté. ’ 19 Les villes du sud ont été fermées, de sorte qu’il n’y a personne qui [les] ouvre. Juda tout entier a été emmené en exil. Il a été emmené en exil complètement.

20 “ Lève tes yeux et vois ceux qui viennent du nord. Où est le troupeau qu’on t’a donné, ton magnifique petit bétail ? 21 Que diras-tu quand on s’occupera de toi, alors que toi-même tu les as enseignés comme des amis intimes auprès de toi, au début ? Les douleurs ne te saisiront-elles pas, comme celles d’une femme qui accouche ? 22 Et quand tu diras dans ton cœur : ‘ Pourquoi ces choses me sont-elles arrivées ? ’ — c’est à cause de l’abondance de ta faute que les pans de ton [vêtement], ce qui te couvrait, ont été retirés ; tes talons ont été traités avec violence.

23 “ Un Koushite peut-il changer sa peau ? ou un léopard ses taches ? [Alors] vous aussi, vous pourriez faire du bien, vous qui êtes des gens à qui on a enseigné à faire du mal. 24 Je les disperserai donc comme le chaume qui passe sous le vent du désert. 25 C’est là ton lot, la portion qui t’est mesurée de par moi ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ parce que tu m’as oublié et que tu continues à placer ta confiance dans le mensonge. 26 Et moi aussi, je relèverai les pans de ton [vêtement] par-dessus ton visage, et vraiment ton déshonneur se verra, 27 tes actes d’adultère et tes hennissements, ta conduite déréglée dans la prostitution. Sur les collines, dans la campagne, j’ai vu tes choses immondes. Malheur à toi, ô Jérusalem ! Tu ne peux pas être pure — après combien de temps encore ? ”

Jérémie  14 : 1 - 22

14 [Voici] ce qui vint comme la parole de Jéhovah à Jérémie au sujet des choses concernant les sécheresses : 2 Juda s’est mis en deuil, et ses portes ont dépéri. Elles se sont trouvées abattues jusqu’à terre, et la clameur de Jérusalem est montée. 3 Leurs majestueux ont envoyé leurs gens insignifiants chercher de l’eau. Ils sont arrivés aux fossés. Ils n’ont pas trouvé d’eau. Ils sont revenus avec leurs récipients vides. Ils ont été couverts de honte et ont été déçus, et ils se sont voilé la tête. 4 À cause du sol qui s’est brisé parce qu’il n’y a pas eu de pluie torrentielle sur le pays, les cultivateurs sont devenus honteux ; ils se sont voilé la tête. 5 Car même la biche dans la campagne a mis bas, mais a quitté [sa portée], parce qu’il n’y avait pas d’herbe tendre. 6 Les zèbres se sont arrêtés sur les collines dénudées ; ils ont humé le vent comme les chacals ; leurs yeux se sont épuisés, parce qu’il n’y a pas de végétation. 7 Même si nos fautes témoignent contre nous, ô Jéhovah, agis à cause de ton nom ; car nos actes d’infidélité sont devenus nombreux ; c’est contre toi que nous avons péché.

8 Ô toi, l’espoir d’Israël, son Sauveur au temps de la détresse, pourquoi deviens-tu comme un résident étranger dans le pays, comme un voyageur qui a fait un détour pour passer la nuit ? 9 Pourquoi deviens-tu comme un homme frappé de stupeur, comme un homme fort qui est incapable de sauver ? Pourtant, toi, tu es au milieu de nous, ô Jéhovah, et c’est sur nous qu’a été invoqué ton nom. Ne nous délaisse pas.

10 Voici ce qu’a dit Jéhovah au sujet de ce peuple : “ Ainsi ils ont aimé errer çà et là ; ils n’ont pas retenu leurs pieds. Et Jéhovah, lui, n’a pas pris plaisir en eux. Maintenant il va se souvenir de leur faute et s’occuper de leurs péchés. ”

11 Alors Jéhovah me dit : “ Ne prie pas en faveur de ce peuple, pour le bien. 12 Quand ils jeûnent, je n’écoute pas leur cri suppliant ; quand ils offrent l’holocauste et l’offrande de grain, je ne prends pas plaisir en eux ; car par l’épée, par la famine et par la peste, moi je les supprime. ”

13 Mais je dis : “ Hélas ! ô Souverain Seigneur Jéhovah ! Voici que les prophètes leur disent : ‘ Vous ne verrez pas l’épée et il ne vous surviendra aucune famine, mais c’est une paix véritable que je vous donnerai en ce lieu. ’ ”

14 Jéhovah me dit encore : “ C’est le mensonge que les prophètes prophétisent en mon nom. Je ne les ai pas envoyés, je ne leur ai [rien] ordonné, je ne leur ai pas parlé. Vision mensongère, divination, chose sans valeur, ruse de leur cœur, [voilà ce qu’]ils vous disent prophétiquement. 15 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah au sujet des prophètes qui prophétisent en mon nom et que je n’ai pas envoyés, et qui disent qu’il n’y aura dans ce pays ni épée ni famine : ‘ C’est par l’épée et par la famine que ces prophètes-là disparaîtront. 16 Et les gens à qui ils prophétisent seront jetés dans les rues de Jérusalem, par suite de la famine et de l’épée, sans qu’il y ait personne pour les enterrer — eux, leurs femmes, leurs fils et leurs filles. Oui, je déverserai sur eux leur malheur. ’

17 “ Et tu devras leur dire cette parole : ‘ Que mes yeux fondent en larmes nuit et jour et qu’ils ne se taisent pas, car c’est par un grand écroulement qu’a été brisée la vierge, fille de mon peuple, par un coup extrêmement pernicieux. 18 Oui, si je sors dans la campagne, eh bien, voyez : les gens tués par l’épée ! Oui, si j’entre dans la ville, alors, voyez : les maladies dues à la famine ! Car le prophète comme le prêtre sont allés çà et là vers un pays qu’ils n’ont pas connu. ’ ”

19 As-tu entièrement rejeté Juda, ou ton âme a-t-elle vraiment Sion en aversion ? Pourquoi nous as-tu frappés, si bien qu’il n’y a pas de guérison pour nous ? On espérait la paix, mais [il n’est arrivé] rien de bon ; un temps de guérison, et, voyez : l’épouvante ! 20 Oui, nous reconnaissons, ô Jéhovah, notre méchanceté, la faute de nos ancêtres, car nous avons péché contre toi. 21 Ne [nous] traite pas sans respect à cause de ton nom ; ne méprise pas ton trône glorieux. Souviens-toi. Ne romps pas ton alliance avec nous. 22 Parmi les vaines idoles des nations, en existe-t-il une qui fasse pleuvoir, ou les cieux peuvent-ils donner les grosses averses ? N’est-ce pas toi, ô Jéhovah notre Dieu ? Et nous espérons en toi, car c’est toi qui as fait toutes ces choses.

Jérémie  15 : 1 - 21

15 Alors Jéhovah me dit : “ Si Moïse et Samuel se tenaient devant moi, mon âme ne [se tournerait] pas vers ce peuple. On les renverrait de devant ma face, pour qu’ils sortent. 2 Et voici ce qui devra arriver s’ils te disent : ‘ Nous sortirons [pour aller] où ? ’ alors il faudra que tu leur dises : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Qui est pour la plaie meurtrière, à la plaie meurtrière ! Qui est pour l’épée, à l’épée ! Qui est pour la famine, à la famine ! Qui est pour la captivité, à la captivité ! ” ’

3 “ ‘ Oui, je vais préposer sur eux quatre familles ’, c’est là ce que déclare Jéhovah : ‘ l’épée pour tuer, les chiens pour traîner, les créatures volantes des cieux et les bêtes de la terre pour dévorer et pour supprimer. 4 Oui, je les donnerai en tremblement à tous les royaumes de la terre, à cause de Manassé le fils de Hizqiya, le roi de Juda, pour ce qu’il a fait dans Jérusalem. 5 Car qui aura pitié de toi, ô Jérusalem, et qui te plaindra, et qui fera un détour pour s’informer de ton bien-être ? ’

6 “ ‘ C’est toi qui m’as délaissé ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ Tu continues d’aller en arrière. Je tendrai ma main contre toi et je te supprimerai. Je me suis fatigué d’avoir du regret. 7 Je les vannerai avec une fourche dans les portes du pays. Oui, je [les] priverai d’enfants. Oui, je détruirai mon peuple, [puisqu’]ils ne sont pas revenus de leurs voies. 8 Pour moi, leurs veuves sont devenues plus nombreuses que les grains de sable des mers. Oui, je ferai venir pour eux, sur mère, jeune homme, le pillard en plein midi. Oui, je ferai soudain tomber sur eux l’agitation et les troubles. 9 Elle a dépéri, la femme qui en avait mis au monde sept ; son âme a été haletante. Son soleil s’est couché quand il fait encore jour ; il est devenu honteux et s’est senti confus. ’ ‘ Et ce qui reste d’eux, je le livrerai à l’épée devant leurs ennemis ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

10 Malheur à moi, ô ma mère, parce que tu m’as mis au monde, [moi qui suis] un homme exposé à la querelle et un homme exposé à la dispute avec toute la terre. Je n’ai pas prêté, on ne m’a pas prêté. Eux tous appellent le mal sur moi.

11 Jéhovah a dit : “ Vraiment, je veux te servir pour le bien. Vraiment, je veux intercéder pour toi au temps du malheur et au temps de la détresse, contre l’ennemi. 12 Peut-on briser le fer, le fer [qui vient] du nord, et le cuivre ? 13 Tes ressources et tes trésors, je les livrerai au pillage, non pas pour un prix, mais pour tous tes péchés, oui dans tous tes territoires. 14 Je [les] ferai bel et bien passer avec tes ennemis dans un pays que tu n’as pas connu. Car un feu s’est allumé dans ma colère. Contre vous il est embrasé. ”

15 Toi, tu as su. Ô Jéhovah, souviens-toi de moi, occupe-toi de moi et venge-moi de mes persécuteurs. Dans ta lenteur [à te mettre en] colère, ne m’enlève pas. Constate que je porte l’opprobre à cause de toi. 16 Tes paroles ont été trouvées, et j’ai entrepris de les manger ; ta parole devient pour moi l’allégresse et la joie de mon cœur ; car ton nom a été invoqué sur moi, ô Jéhovah Dieu des armées ! 17 Je ne me suis pas assis dans le groupe intime de ceux qui plaisantent pour me mettre à exulter. À cause de ta main, je me suis assis solitaire, car tu m’as rempli d’invectives. 18 Pourquoi ma douleur est-elle devenue permanente, mon coup incurable ? Il a refusé de se guérir. Tu deviens bel et bien pour moi comme une chose trompeuse, comme des eaux auxquelles on ne peut se fier.

19 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Si tu reviens, alors je te ramènerai. Devant moi tu te tiendras. Et si tu fais sortir ce qui est précieux [du milieu] de choses sans valeur, tu deviendras comme ma bouche. Eux reviendront vers toi, mais toi, tu ne reviendras pas vers eux. ”

20 “ Et j’ai fait de toi pour ce peuple une muraille de cuivre fortifiée ; à coup sûr ils combattront contre toi, mais ils ne l’emporteront pas sur toi. Car je suis avec toi pour te sauver et pour te délivrer ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 21 “ Oui, je te délivrerai de la main des mauvais ; oui, je te rachèterai de la paume des tyranniques. ”

Jérémie  16 : 1 - 21

16 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Tu ne dois pas prendre de femme pour toi, et tu ne dois pas avoir de fils et de filles dans ce lieu. 3 Car voici ce que Jéhovah a dit au sujet des fils et au sujet des filles qui naissent en ce lieu, au sujet de leurs mères qui les mettent au monde et au sujet de leurs pères qui les engendrent dans ce pays : 4 ‘ De mort par maladie ils mourront. On ne se lamentera pas sur eux et on ne les enterrera pas. Ils deviendront comme du fumier sur la surface du sol ; par l’épée et par la famine ils disparaîtront, et vraiment leurs cadavres serviront de nourriture aux créatures volantes des cieux et aux bêtes de la terre. ’

5 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ N’entre pas dans la maison où se tient un festin funèbre, ne va pas te lamenter, ne les plains pas. ’

“ ‘ Car j’ai retiré ma paix à ce peuple ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ oui la bonté de cœur et les miséricordes. 6 À coup sûr ils mourront, les grands et les petits, dans ce pays. On ne les enterrera pas, on ne se frappera pas la poitrine pour eux, et nul ne se fera d’incisions ni ne se rendra chauve pour eux. 7 On ne leur offrira pas de pain à cause du deuil, pour consoler quelqu’un au sujet du mort ; on ne leur fera pas non plus boire la coupe de consolation à cause d’un père et à cause d’une mère. 8 Et tu ne dois pas entrer dans une maison de banquet, pour t’asseoir avec eux, pour manger et pour boire. ’

9 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Voici que je fais cesser en ce lieu, sous vos yeux et dans vos jours, la voix de l’allégresse et la voix de la joie, la voix de l’époux et la voix de l’épouse. ’

10 “ Et voici ce qui devra arriver : lorsque tu annonceras à ce peuple toutes ces paroles et qu’ils ne manqueront pas de te dire : ‘ À cause de quoi Jéhovah a-t-il prononcé contre nous tout ce grand malheur, et quelle est notre faute, et quel est notre péché par lequel nous avons péché contre Jéhovah notre Dieu ? ’ 11 alors il faudra que tu leur dises : ‘ “ C’est parce que vos pères m’ont quitté ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et ils allaient à la suite d’autres dieux, ils les servaient et se prosternaient devant eux. Mais moi, ils m’ont quitté, et ma loi, ils ne l’ont pas gardée. 12 Et vous, par vos actions, vous avez agi plus mal que vos pères, et voici que vous marchez chacun à la suite de l’obstination de son cœur mauvais en ne m’obéissant pas. 13 Oui, je vous lancerai hors de ce pays dans le pays que vous n’avez pas connu, ni vous ni vos pères, et là il vous faudra servir d’autres dieux jour et nuit, parce que je ne vous donnerai pas de faveur. ” ’

14 “ ‘ C’est pourquoi, voyez : des jours viennent ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ où l’on ne dira plus : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, lui qui a fait monter les fils d’Israël du pays d’Égypte ! ” 15 mais : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, lui qui a fait monter les fils d’Israël du pays du nord et de tous les pays où il les avait dispersés ! ” et à coup sûr je les ramènerai sur leur sol que j’avais donné à leurs ancêtres. ’

16 “ ‘ Voici que j’envoie chercher de nombreux pêcheurs ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et à coup sûr ils les pêcheront ; et après cela j’enverrai chercher de nombreux chasseurs, et à coup sûr ils les chasseront sur toute montagne, sur toute colline et dans les fentes des rochers. 17 Car mes yeux sont sur toutes leurs voies. Elles n’ont pas été dissimulées de devant moi, et leur faute n’a pas été cachée de devant mes yeux. 18 Et d’abord je veux payer le prix complet de leur faute et de leur péché, parce qu’ils ont profané mon pays. Avec les cadavres de leurs choses immondes et de leurs choses détestables, ils avaient rempli mon héritage. ’ ”

19 Ô Jéhovah ma force et ma forteresse, le lieu où je peux fuir au jour de la détresse, vers toi les nations viendront des extrémités de la terre, et elles diront : “ Oui, nos ancêtres n’ont possédé que mensonge, vanité et choses dans lesquelles il n’y avait rien d’utile. ” 20 L’homme tiré du sol peut-il se faire des dieux, alors que ce ne sont pas des dieux ?

21 “ C’est pourquoi voici que je leur fais connaître ; cette fois-ci, je leur ferai connaître ma main et ma puissance, et à coup sûr ils sauront que mon nom c’est Jéhovah. ”

Jérémie  17 : 1 - 27

17 “ Le péché de Juda est écrit avec un stylet de fer. Avec une pointe de diamant il est gravé sur la tablette de leur cœur, et sur les cornes de leurs autels, 2 quand leurs fils se souviennent de leurs autels et de leurs poteaux sacrés à côté d’un arbre luxuriant, sur les collines élevées, 3 [sur] les montagnes dans la campagne. Tes ressources, tous tes trésors, je les livrerai au pillage — tes hauts lieux à cause du péché dans tous tes territoires. 4 Et tu te dessaisis, oui de toi-même, de ta possession héréditaire que je t’avais donnée. Vraiment, je te ferai aussi servir tes ennemis dans le pays que tu n’as pas connu, car, comme un feu, vous avez été allumés dans ma colère. Pour des temps indéfinis il restera embrasé. ”

5 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Maudit est l’homme robuste qui place sa confiance dans l’homme tiré du sol, qui fait vraiment de la chair son bras et dont le cœur se détourne de Jéhovah lui-même. 6 À coup sûr, il deviendra comme un arbre solitaire dans la plaine désertique et ne verra pas quand le bien arrivera ; mais il devra résider en des lieux arides, au désert, dans une terre salée qui n’est pas habitée. 7 Béni est l’homme robuste qui place sa confiance en Jéhovah, et dont Jéhovah est devenu l’assurance. 8 À coup sûr, il deviendra comme un arbre planté près des eaux, qui envoie ses racines près du cours d’eau ; et il ne verra pas quand la chaleur arrivera, mais son feuillage sera bel et bien luxuriant. Dans l’année de la sécheresse, il ne s’inquiétera pas, et il ne cessera pas de produire du fruit.

9 “ Traître est le cœur, plus que toute autre chose, et il est extrêmement mauvais. Qui peut le connaître ? 10 Moi, Jéhovah, je scrute le cœur, j’examine les reins, oui pour rendre à chacun selon ses voies, selon le fruit de ses manières d’agir. 11 [Telle] la perdrix qui a réuni ce qu’elle n’a pas pondu, [tel] est celui qui fait de la richesse, mais non avec justice. Au milieu de ses jours il la quittera et, sur sa fin, il sera un insensé. ”

12 Il y a le trône glorieux là-haut dès le début ; c’est le lieu de notre sanctuaire. 13 Ô Jéhovah, l’espoir d’Israël, tous ceux qui te quittent seront couverts de honte. Ceux qui, apostasiant, m’abandonnent seront inscrits dans la terre, parce qu’ils ont quitté la source d’eau vive, Jéhovah. 14 Guéris-moi, ô Jéhovah, et je serai guéri. Sauve-moi, et vraiment je serai sauvé ; car tu es ma louange.

15 Voyez ! Il y a ceux qui me disent : “ Où est la parole de Jéhovah ? Qu’elle arrive, s’il te plaît. ” 16 Mais quant à moi, je ne me suis pas hâté de cesser d’être berger à ta suite, et je n’ai pas manifesté de désir ardent pour le jour extrêmement mauvais. Toi, tu connais bien la déclaration de mes lèvres ; elle s’est faite devant ta face. 17 Ne deviens pas pour moi une chose terrifiante. Tu es mon refuge au jour du malheur. 18 Que mes persécuteurs soient couverts de honte, mais que moi, je ne sois pas couvert de honte. Qu’ils soient terrifiés, eux, mais que moi, je ne sois pas terrifié. Fais venir sur eux le jour du malheur, et brise-les d’un double effondrement.

19 Voici ce que m’a dit Jéhovah : “ Va, et tu devras te tenir dans la porte des fils du peuple, par où entrent les rois de Juda et par où ils sortent, et à toutes les portes de Jérusalem. 20 Et tu devras leur dire : ‘ Entendez la parole de Jéhovah, rois de Juda et tout Juda, et vous tous, habitants de Jérusalem, qui entrez par ces portes ! 21 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Prenez garde à vos âmes, et le jour du sabbat ne portez pas de charge que vous devez faire entrer par les portes de Jérusalem. 22 Vous ne devez pas faire sortir de charge de vos maisons le jour du sabbat, et vous ne devez faire aucun travail. Vous devez sanctifier le jour du sabbat, comme je l’ai ordonné à vos ancêtres ; 23 mais ils n’ont pas écouté, ils n’ont pas incliné leur oreille ; ils ont alors durci leur cou pour ne pas entendre et pour ne pas recevoir la discipline. ” ’

24 “ ‘ “ Et voici ce qui arrivera sans faute : si vous m’obéissez strictement ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ pour ne pas faire entrer de charge par les portes de cette ville le jour du sabbat et pour sanctifier le jour du sabbat en ne faisant en lui aucun travail, 25 alors, à coup sûr, entreront par les portes de cette ville des rois avec des princes, siégeant sur le trône de David, montant sur des chars et sur des chevaux, eux et leurs princes, les hommes de Juda et les habitants de Jérusalem ; et à coup sûr cette ville sera habitée pour des temps indéfinis. 26 Oui, on viendra des villes de Juda et des environs de Jérusalem, du pays de Benjamin, du bas-pays, de la région montagneuse et du Négueb, apportant holocauste et sacrifice, offrande de grain et oliban, et apportant sacrifice d’action de grâces à la maison de Jéhovah.

27 “ ‘ “ Mais si vous ne m’obéissez pas, en sanctifiant le jour du sabbat et en ne portant pas de charge, mais si l’on entre [avec des charges] par les portes de Jérusalem le jour du sabbat, alors, vraiment, j’allumerai un incendie dans ses portes et, à coup sûr, il dévorera les tours d’habitation de Jérusalem et il ne s’éteindra pas. ” ’ ”

Jérémie  18 : 1 - 23

18 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah, disant : 2 “ Lève-toi, et tu dois descendre à la maison du potier, et là je te ferai entendre mes paroles. ”

3 Je descendis donc à la maison du potier, et voici qu’il faisait du travail sur les roues du potier. 4 Et le récipient qu’il était en train de faire avec l’argile fut abîmé sous la main du potier ; il revint, puis en fit un autre récipient, comme il paraissait juste aux yeux du potier de le faire.

5 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 6 “ ‘ Ne suis-je pas capable d’agir envers vous comme ce potier, ô maison d’Israël ? ’ c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ Voyez ! Comme l’argile dans la main du potier, ainsi vous êtes dans ma main, ô maison d’Israël ! 7 Quel que soit le moment où je viens à parler contre une nation et contre un royaume pour [la] déraciner, pour [l’]abattre et pour [la] détruire, 8 oui [si] cette nation revient de sa méchanceté contre laquelle j’avais parlé, alors vraiment je regretterai le malheur que j’avais pensé exécuter sur elle. 9 Mais quel que soit le moment où je viens à parler au sujet d’une nation et au sujet d’un royaume pour [la] bâtir et pour [la] planter, 10 oui [si cette nation] fait ce qui est mauvais à mes yeux en n’obéissant pas à ma voix, alors vraiment je regretterai le bien que je [m’étais] dit que je ferais pour son bien. ’

11 “ Et maintenant, s’il te plaît, dis aux hommes de Juda et aux habitants de Jérusalem : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que, contre vous, je suis en train de donner forme à un malheur et que je pense contre vous une pensée. Revenez, s’il vous plaît, chacun de sa voie mauvaise, rendez bonnes vos voies et vos manières d’agir. ” ’ ”

12 Et ils ont dit : “ C’est désespéré ! Car c’est à la suite de nos pensées que nous marcherons et nous allons exécuter chacun l’obstination de son cœur mauvais. ”

13 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah : “ S’il vous plaît, informez-vous parmi les nations. Qui a entendu pareilles choses ? La vierge d’Israël a fait avec excès une chose horrible. 14 Disparaîtra-t-elle du rocher de la campagne, la neige du Liban ? Ou bien seront-elles asséchées, les eaux étrangères, fraîches, ruisselantes ? 15 Car mon peuple m’a oublié, en ce qu’ils font de la fumée sacrificielle pour ce qui n’est que néant, et en ce qu’ils font trébucher des hommes dans leurs voies, les sentiers d’autrefois, pour marcher sur des routes, une voie non remblayée, 16 afin de faire de leur pays un objet de stupéfaction, de sifflement pour des temps indéfinis. Tous ceux qui passeront près de lui regarderont avec stupeur et hocheront la tête. 17 Comme par un vent d’est je les disperserai devant l’ennemi. C’est le dos et non la face que je leur ferai voir au jour de leur désastre. ”

18 Ils ont dit alors : “ Venez et méditons contre Jérémie quelques pensées, car la loi ne disparaîtra pas de chez le prêtre, ni le conseil de chez le sage ni la parole de chez le prophète. Venez et frappons-le avec la langue, et ne prêtons attention à aucune de ses paroles. ”

19 Prête-moi attention, ô Jéhovah, et écoute la voix de mes adversaires. 20 Doit-on rendre le mal pour le bien ? Car ils ont creusé une fosse pour mon âme. Souviens-toi que je me suis tenu devant toi pour dire du bien à leur sujet, pour faire s’en retourner de [dessus] eux ta fureur. 21 C’est pourquoi livre leurs fils à la famine, et abandonne-les au pouvoir de l’épée ; et que leurs femmes soient privées d’enfants et deviennent veuves. Et que leurs hommes soient tués par la plaie meurtrière ; que leurs jeunes gens soient abattus par l’épée dans la bataille. 22 Qu’on entende un cri [sortir] de leurs maisons, lorsque soudain tu feras venir sur eux une bande de maraudeurs. Car ils ont creusé une fosse pour me capturer, et ils ont caché des pièges pour mes pieds.

23 Mais toi, ô Jéhovah, tu connais bien tout leur conseil contre moi, pour [ma] mort. Ne couvre pas leur faute, et n’efface pas leur péché de devant toi ; mais qu’ils trébuchent devant toi. Au temps de ta colère agis contre eux.

Jérémie  19 : 1 - 15

19 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Va, et tu devras te procurer un flacon de potier en terre cuite et [prendre avec toi] quelques-uns des anciens du peuple et quelques-uns des anciens des prêtres. 2 Et tu devras sortir vers la vallée du fils de Hinnom, qui est à l’entrée de la Porte des Tessons. Et là tu devras proclamer les paroles que je te dirai. 3 Et tu devras dire : ‘ Entendez la parole de Jéhovah, ô rois de Juda et vous, habitants de Jérusalem ! Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël :

“ ‘ “ Voici que je fais venir sur ce lieu un malheur [tel] que quiconque l’apprendra, les oreilles lui tinteront ; 4 parce qu’ils m’ont quitté et qu’ils ont entrepris de rendre ce lieu méconnaissable et d’y faire de la fumée sacrificielle pour d’autres dieux que n’avaient connus ni eux, ni leurs ancêtres, ni les rois de Juda ; et ils ont rempli ce lieu du sang des innocents. 5 Et ils ont bâti les hauts lieux du Baal pour brûler leurs fils dans le feu, en holocaustes au Baal, chose que je n’avais pas ordonnée, et dont je n’avais pas parlé, et qui ne m’était pas montée au cœur. ” ’

6 “ ‘ “ C’est pourquoi, voyez : des jours viennent ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ où ce lieu ne sera plus appelé Topheth et la vallée du fils de Hinnom, mais la vallée de la tuerie. 7 Oui, je rendrai vain le conseil de Juda et de Jérusalem dans ce lieu, oui je les ferai tomber par l’épée devant leurs ennemis et par la main de ceux qui cherchent leur âme. Oui, je livrerai leurs cadavres en nourriture aux créatures volantes des cieux et aux bêtes de la terre. 8 Oui, je ferai de cette ville un objet de stupéfaction et de sifflement. Tous ceux qui passeront près d’elle regarderont avec stupeur et siffleront sur toutes ses plaies. 9 Oui, je leur ferai manger la chair de leurs fils et la chair de leurs filles ; et ils mangeront chacun la chair de son semblable, par suite de la détresse et par suite de l’angoisse dont les enserreront leurs ennemis et ceux qui cherchent leur âme. ” ’

10 “ Et tu devras briser le flacon sous les yeux des hommes qui vont avec toi. 11 Et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ C’est de cette façon que je briserai ce peuple et cette ville, comme on brise le récipient du potier, de sorte qu’il ne peut plus être réparé ; et à Topheth on enterrera jusqu’à ce qu’il n’y ait plus de place pour enterrer. ” ’

12 “ ‘ C’est ainsi que je ferai à ce lieu ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et à ses habitants, oui pour rendre cette ville comme Topheth. 13 Et vraiment les maisons de Jérusalem et les maisons des rois de Juda deviendront comme le lieu de Topheth, impures, c’est-à-dire toutes les maisons sur les toits desquelles on faisait de la fumée sacrificielle pour toute l’armée des cieux et où l’on versait des libations à d’autres dieux. ’ ”

14 Jérémie revint alors de Topheth, où Jéhovah l’avait envoyé prophétiser, puis il se tint dans la cour de la maison de Jéhovah et il dit à tout le peuple : 15 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Voici que je fais venir sur cette ville et sur toutes ses villes tout le malheur que j’ai prononcé contre elle, parce qu’ils ont durci leur cou pour ne pas obéir à mes paroles. ’ ”

Jérémie  20 : 1 - 18

20 Or Pashhour le fils d’Immer, le prêtre, qui était aussi le commissaire en chef dans la maison de Jéhovah, écoutait Jérémie prophétisant ces paroles. 2 Alors Pashhour frappa Jérémie le prophète et le mit aux ceps qui se trouvaient dans la Porte Supérieure de Benjamin, qui était dans la maison de Jéhovah. 3 Mais il arriva, le lendemain, que Pashhour fit sortir Jérémie des ceps, et Jérémie lui dit alors :

“ Jéhovah ne t’a pas appelé du nom de Pashhour, mais bien Frayeur de toutes parts. 4 Car voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voici que je fais de toi une frayeur pour toi-même et pour tous ceux qui t’aiment ; oui, ils tomberont par l’épée de leurs ennemis, tandis que tes yeux regarderont ; et tout Juda, je le livrerai en la main du roi de Babylone ; il les emmènera bel et bien en exil à Babylone et les abattra avec l’épée. 5 Oui, je livrerai toutes les réserves de cette ville, toute sa production, toutes ses choses précieuses ; et tous les trésors des rois de Juda, je vais les livrer en la main de leurs ennemis. Et à coup sûr ils les pilleront, les prendront et les feront venir à Babylone. 6 Quant à toi, ô Pashhour, et à tous les habitants de ta maison, vous irez en captivité ; à Babylone tu arriveras, et là tu mourras, et là tu seras enterré, toi et tous ceux qui t’aiment, parce que tu leur as prophétisé dans le mensonge. ’ ”

7 Tu m’as dupé, ô Jéhovah, si bien que j’ai été dupé. Tu as employé ta force contre moi, si bien que tu l’as emporté. Je suis devenu un objet de rire tout au long du jour ; tout le monde se moque de moi. 8 Car toutes les fois que je parle, je crie. Violence et pillage, c’est ce que je clame. Car la parole de Jéhovah est devenue pour moi un sujet d’opprobre et de raillerie tout au long du jour. 9 Et j’ai dit : “ Je ne vais pas faire mention de lui, je ne parlerai plus en son nom. ” Mais c’était dans mon cœur comme un feu brûlant, enfermé dans mes os ; et je me fatiguais de [le] contenir, et je ne pouvais pas [le supporter]. 10 Car j’ai entendu les mauvais propos de beaucoup. C’était la frayeur de toutes parts. “ Rapportez, pour que nous puissions rapporter sur son compte. ” Tous les mortels qui me disent “ Paix ! ” — ils guettent [pour voir si] je boite. “ Peut-être sera-t-il dupé, afin que nous l’emportions sur lui et nous vengions sur lui. ” 11 Mais Jéhovah était avec moi comme un homme fort et terrifiant. C’est pourquoi ceux qui me persécutent trébucheront et ne l’emporteront pas. Oui, ils deviendront tout honteux, car ils n’auront pas réussi. [Leur] humiliation — de durée indéfinie — ne sera pas oubliée.

12 Mais toi, ô Jéhovah des armées, tu examines le juste ; tu vois les reins et le cœur. Que je voie ta vengeance sur eux, car c’est à toi que j’ai révélé mon procès.

13 Chantez pour Jéhovah ! Louez Jéhovah ! Car il a délivré l’âme du pauvre de la main des malfaiteurs.

14 Maudit soit le jour où je suis né ! Que le jour où ma mère m’a mis au monde ne soit pas béni ! 15 Maudit soit l’homme qui porta de bonnes nouvelles à mon père, disant : “ Il t’est né un fils, un mâle ! ” Il l’a vraiment réjoui. 16 Oui, que cet homme devienne comme les villes que Jéhovah a renversées sans qu’Il ait eu du regret. Il devra entendre une clameur au matin et un signal d’alarme au temps de midi.

17 Oui, pourquoi ne m’a-t-il pas carrément mis à mort dès la matrice, afin que ma mère devienne pour moi ma tombe et que sa matrice reste grosse pour des temps indéfinis ? 18 Pourquoi suis-je sorti de la matrice pour voir le dur travail et le chagrin, et pour que mes jours s’achèvent dans la honte ?

Jérémie  21 : 1 - 14

21 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah, lorsque le roi Tsidqiya envoya vers lui Pashhour le fils de Malkiya et Tsephania le fils de Maaséïa, le prêtre, pour [lui] dire : 2 “ S’il te plaît, interroge pour nous Jéhovah, car Neboukadretsar le roi de Babylone fait la guerre contre nous. Peut-être Jéhovah agira-t-il à notre égard selon toutes ses œuvres prodigieuses, si bien que celui-ci se retirera de chez nous. ”

3 Alors Jérémie leur dit : “ Voici ce que vous direz à Tsidqiya : 4 ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : “ Voici que je retourne les armes de guerre qui sont en votre main, avec lesquelles vous combattez le roi de Babylone et les Chaldéens qui vous assiègent à l’extérieur de la muraille, et vraiment je vais les réunir au milieu de cette ville. 5 Oui, je combattrai moi-même contre vous, à main tendue et à bras fort, avec colère, avec fureur et avec une grande indignation. 6 Oui, je frapperai les habitants de cette ville, l’homme comme la bête. Ils mourront d’une grande peste. ” ’

7 “ ‘ “ Et après cela ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ je livrerai Tsidqiya le roi de Juda, ses serviteurs, le peuple et ceux qui resteront dans cette ville, [ceux qui auront échappé] à la peste, à l’épée et à la famine, en la main de Neboukadretsar le roi de Babylone, oui en la main de leurs ennemis et en la main de ceux qui cherchent leur âme, et à coup sûr il les frappera du tranchant de l’épée. Il ne s’apitoiera pas sur eux ; il n’aura pas compassion, il n’aura pas pitié. ” ’

8 “ Et à ce peuple tu diras : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que je mets devant vous le chemin de la vie et le chemin de la mort. 9 Celui qui demeurera dans cette ville mourra par l’épée, par la famine et par la peste ; mais celui qui sortira et qui passera vraiment aux Chaldéens qui vous assiègent, celui-là restera en vie ; oui, il aura son âme pour butin. ” ’

10 “ ‘ “ Car j’ai tourné ma face contre cette ville pour le malheur et non pour le bien ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Elle sera livrée en la main du roi de Babylone, et à coup sûr il la brûlera par le feu. ”

11 “ ‘ Et en ce qui concerne la maisonnée du roi de Juda, entendez la parole de Jéhovah. 12 Ô maison de David, voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Chaque matin rendez sentence avec justice, et délivrez celui qu’on dépouille de la main du spoliateur, de peur que ma fureur ne sorte comme un feu, qu’elle ne brûle vraiment et qu’il n’y ait personne pour éteindre, à cause de la méchanceté de vos manières d’agir. ” ’

13 “ ‘ Voici que je suis contre toi, ô habitante de la basse plaine, ô rocher du plat pays ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ Quant à vous qui dites : “ Qui descendra contre nous ? Et qui entrera dans nos demeures ? ” 14 oui je ferai également rendre des comptes contre vous, selon le fruit de vos manières d’agir ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ Oui, j’allumerai un incendie dans sa forêt, et vraiment il dévorera toutes les choses qui sont autour d’elle. ’ ”

Jérémie  22 : 1 - 30

22 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Descends à la maison du roi de Juda, et là tu devras prononcer cette parole. 2 Tu devras dire : ‘ Entends la parole de Jéhovah, ô roi de Juda qui sièges sur le trône de David, toi avec tes serviteurs et ton peuple, ceux qui entrent par ces portes. 3 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Pratiquez le droit et la justice, et délivrez celui qu’on dépouille de la main du spoliateur ; ne maltraitez pas le résident étranger, l’orphelin de père et la veuve. Ne [leur] faites pas violence. Et ne versez pas de sang innocent dans ce lieu. 4 Car si vraiment vous exécutez cette parole, alors, à coup sûr, entreront par les portes de cette maison les rois siégeant pour David sur son trône, montant sur des chars et sur des chevaux, lui avec ses serviteurs et son peuple. ” ’

5 “ ‘ Mais si vous n’obéissez pas à ces paroles, oui je jure par moi-même ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ que cette maison deviendra un lieu dévasté. ’

6 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah au sujet de la maison du roi de Juda : ‘ Tu es pour moi comme Guiléad, la tête du Liban. Vraiment, je ferai de toi un désert ; quant aux villes, pas une ne sera habitée. 7 Oui, je sanctifierai contre toi des ravageurs, chacun avec ses armes ; ils devront couper les meilleurs de tes cèdres et les faire tomber dans le feu. 8 Oui, de nombreuses nations passeront près de cette ville et se diront l’une à l’autre : “ À cause de quoi Jéhovah a-t-il agi ainsi à l’égard de cette grande ville ? ” 9 Et l’on devra dire : “ C’est parce qu’ils ont abandonné l’alliance de Jéhovah leur Dieu et qu’ils se sont alors prosternés devant d’autres dieux et les ont servis. ” ’

10 “ Ne pleurez pas le mort, et ne le plaignez pas. Pleurez abondamment celui qui s’en va, car il ne reviendra plus, non il ne reverra pas le pays de sa parenté. 11 Car voici ce qu’a dit Jéhovah au sujet de Shalloum le fils de Yoshiya, le roi de Juda qui règne à la place de Yoshiya son père, qui est sorti de ce lieu : ‘ Il n’y reviendra plus. 12 Car dans le lieu où on l’a emmené en exil, là il mourra, et ce pays-ci, il ne le reverra plus. ’

13 “ Malheur à celui qui bâtit sa maison, mais non avec justice, et ses chambres hautes, mais non avec équité, en exploitant son semblable qui sert pour rien et à qui il ne donne pas son salaire ; 14 celui qui dit : ‘ Je vais me bâtir une maison vaste et des chambres hautes spacieuses ; mes fenêtres pour elle devront être agrandies, les lambris seront de cèdre et enduits de vermillon. ’ 15 Continueras-tu à régner parce que tu rivalises en employant du cèdre ? Quant à ton père, n’a-t-il pas mangé et bu, exécuté le droit et la justice ? Alors tout allait bien pour lui. 16 Il a défendu le droit de l’affligé et du pauvre. Alors tout allait bien. ‘ N’est-ce pas cela, me connaître ? ’ c’est là ce que déclare Jéhovah. 17 ‘ Vraiment, tes yeux et ton cœur ne sont [fixés] que sur ton gain injuste et sur le sang de l’innocent, afin de [le] verser, et sur la spoliation et sur l’extorsion, afin de [les] pratiquer. ’

18 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah au sujet de Yehoïaqim le fils de Yoshiya, le roi de Juda : ‘ On ne se lamentera pas pour lui : “ Hélas ! mon frère ! Et hélas ! [ma] sœur ! ” On ne se lamentera pas pour lui : “ Hélas ! ô maître ! Et hélas ! sa dignité ! ” 19 D’un enterrement d’âne il sera enterré, on le traînera et on le jettera au-delà des portes de Jérusalem. ’

20 “ Monte au Liban et crie, et sur Bashân fais retentir ta voix. Crie depuis Abarim, car ils ont été brisés, tous ceux qui t’aimaient intensément. 21 Je t’ai parlé au temps où tu vivais sans souci. Tu as dit : ‘ Je n’obéirai pas. ’ Telle est ta voie depuis ta jeunesse, car tu n’as pas obéi à ma voix. 22 Tous tes bergers, un vent les fera paître ; quant à ceux qui t’aiment intensément, ils iront en captivité. Car à cette époque tu seras honteuse, oui tu te sentiras humiliée à cause de tout ton malheur. 23 Ô toi qui habites au Liban, qui es nichée dans les cèdres, comme tu soupireras vraiment quand te viendront les souffrances, les douleurs comme celles d’une femme qui accouche ! ”

24 “ ‘ Aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ même si Konia le fils de Yehoïaqim, le roi de Juda, était l’anneau à cachet [fixé] à ma main droite, je t’arracherais de là ! 25 Oui, je te livrerai en la main de ceux qui cherchent ton âme, en la main de ceux dont tu as peur, en la main de Neboukadretsar le roi de Babylone et en la main des Chaldéens. 26 Oui, je te lancerai, toi et ta mère qui t’a mis au monde, dans un autre pays où vous n’êtes pas nés, et c’est là que vous mourrez. 27 Et dans le pays vers lequel ils élèveront leur âme pour [y] retourner, là ils ne retourneront pas. 28 Est-ce une forme méprisée, mise en pièces, que cet homme, Konia, ou un récipient dans lequel il n’y a aucun plaisir ? Pourquoi doivent-ils être jetés à bas, lui et sa descendance, et lancés dans le pays qu’ils n’ont pas connu ? ’

29 “ Ô terre, terre, terre, entends la parole de Jéhovah. 30 Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Inscrivez cet homme comme sans enfant, comme un homme robuste qui n’aura pas de succès en ses jours ; car de sa descendance pas un seul n’aura de succès, siégeant sur le trône de David et dominant encore en Juda. ’ ”

Jérémie  23 : 1 - 40

23 “ Malheur aux bergers qui détruisent et dispersent les brebis de mon pâturage ! ” c’est là ce que déclare Jéhovah.

2 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël contre les bergers qui font paître mon peuple : “ C’est vous qui avez dispersé mes brebis ; et vous les disséminiez, et vous ne vous êtes pas occupés d’elles. ”

“ Voici que je m’occupe de vous pour la méchanceté de vos manières d’agir ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

3 “ Et moi je rassemblerai le reste de mes brebis de tous les pays où je les avais disséminées ; oui, je les ramènerai sur leur terrain de pâture et, à coup sûr, elles seront fécondes et deviendront nombreuses. 4 Oui, je susciterai sur elles des bergers qui les feront vraiment paître ; elles n’auront plus peur, elles ne seront plus terrifiées, et il n’en manquera aucune ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

5 “ Voyez : des jours viennent ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et vraiment je susciterai à David un germe juste. Oui, un roi régnera et agira avec prudence et exécutera le droit et la justice dans le pays. 6 En ses jours Juda sera sauvé, et Israël résidera en sécurité. Et voici son nom, celui dont on l’appellera : Jéhovah est notre justice. ”

7 “ C’est pourquoi, voyez : des jours viennent ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et l’on ne dira plus : ‘ Jéhovah est vivant, lui qui a fait monter les fils d’Israël du pays d’Égypte ’, 8 mais : ‘ Jéhovah est vivant, lui qui a fait monter et qui a fait venir la descendance de la maison d’Israël du pays du nord et de tous les pays où je les ai disséminés ’, et à coup sûr ils habiteront sur leur sol. ”

9 En ce qui concerne les prophètes, mon cœur en moi s’est brisé. Tous mes os se sont mis à trembler. Je suis devenu comme un homme qui est ivre, comme un homme robuste qui a été vaincu par le vin, à cause de Jéhovah et à cause de ses paroles saintes. 10 Car le pays est devenu plein d’adultères. Car, à cause de l’imprécation, le pays s’est mis en deuil, les terrains de pâture du désert se sont desséchés ; leur conduite est mauvaise, et leur force n’est pas juste.

11 “ Car le prophète comme le prêtre se sont profanés. Jusque dans ma maison j’ai trouvé leur méchanceté ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 12 “ C’est pourquoi leur voie deviendra pour eux comme des lieux glissants dans l’obscurité ; ils y seront poussés et tomberont à coup sûr. ”

“ Car je ferai venir sur eux un malheur, l’année où l’on s’occupera d’eux ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 13 “ Et chez les prophètes de Samarie j’ai vu de l’indécence. Ils se sont conduits en prophètes [poussés] par Baal, et ils continuent à faire errer mon peuple, oui Israël. 14 Et chez les prophètes de Jérusalem j’ai vu des choses horribles : commettre l’adultère et marcher dans le mensonge ; ils ont fortifié les mains des malfaiteurs, de peur qu’ils ne reviennent chacun de sa méchanceté. Eux tous sont devenus pour moi comme Sodome, et les habitants de la [ville], comme Gomorrhe. ”

15 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah des armées contre les prophètes : “ Voici que je leur fais manger de l’absinthe ; oui, je leur ferai boire de l’eau empoisonnée. Car, venant des prophètes de Jérusalem, l’apostasie est sortie vers tout le pays. ”

16 Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ N’écoutez pas les paroles des prophètes qui vous prophétisent. Ils vous font devenir vains. La vision de leur propre cœur, voilà ce qu’ils disent — non [ce qui sort] de la bouche de Jéhovah. 17 Sans arrêt ils disent à ceux qui se montrent irrespectueux à mon égard : ‘ Jéhovah a parlé : “ C’est la paix que vous aurez. ” ’ Et [à] tous ceux qui marchent dans l’obstination de leur cœur, ils ont dit : ‘ Aucun malheur ne viendra sur vous. ’ 18 Car qui s’est tenu dans le groupe des intimes de Jéhovah pour voir et entendre sa parole ? Qui a prêté attention à sa parole pour l’entendre ? 19 Voyez ! La tempête de vent de Jéhovah, la fureur, sortira à coup sûr, oui une tempête tourbillonnante. Sur la tête des méchants elle tourbillonnera. 20 La colère de Jéhovah ne s’en retournera pas, jusqu’à ce qu’il ait exécuté et jusqu’à ce qu’il ait réalisé les idées de son cœur. Dans la période finale des jours, vous prêterez attention à cela avec intelligence.

21 “ Je n’ai pas envoyé les prophètes, [et] pourtant ils ont couru. Je ne leur ai pas parlé, [et] pourtant ils ont prophétisé. 22 Mais s’ils s’étaient tenus dans le groupe de mes intimes, alors ils auraient fait entendre mes paroles à mon peuple, et ils les auraient fait revenir de leur voie mauvaise et de la méchanceté de leurs manières d’agir. ”

23 “ Suis-je un Dieu proche ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et non un Dieu lointain ? ”

24 “ Ou un homme peut-il être caché dans des cachettes sans que moi je le voie ? ” c’est là ce que déclare Jéhovah.

“ Est-ce que, vraiment, moi je ne remplis pas les cieux et la terre ? ” c’est là ce que déclare Jéhovah. 25 “ J’ai entendu ce qu’ont dit les prophètes qui prophétisent en mon nom le mensonge, en disant : ‘ J’ai fait un rêve ! J’ai fait un rêve ! ’ 26 Jusqu’à quand cela existera-t-il dans le cœur des prophètes qui prophétisent le mensonge et qui sont des prophètes de la ruse de leur cœur ? 27 Ils pensent faire oublier mon nom à mon peuple au moyen de leurs rêves qu’ils ne cessent de se raconter l’un à l’autre, comme leurs pères ont oublié mon nom par le moyen de Baal. 28 Le prophète chez qui il y a un rêve, qu’il raconte le rêve ; mais celui chez qui il y a ma parole, qu’il dise ma parole selon la vérité. ”

“ Qu’est-ce que la paille a [donc] à faire avec le grain ? ” c’est là ce que déclare Jéhovah.

29 “ Ma parole n’est-elle pas aussi comme un feu ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et comme un marteau de forge qui brise le rocher ? ”

30 “ C’est pourquoi me voici contre les prophètes ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ ceux qui se volent mes paroles, chacun à son compagnon. ”

31 “ Me voici contre les prophètes ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ ceux qui utilisent leur langue pour dire : ‘ Déclaration ! ’ ”

32 “ Me voici contre les prophètes [qui prophétisent] des rêves mensongers ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ qui les racontent et font errer mon peuple à cause de leurs mensonges et à cause de leur vantardise. ”

“ Mais moi je ne les ai pas envoyés, je ne leur ai [rien] ordonné. Ils ne serviront donc absolument à rien à ce peuple ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

33 “ Et quand ce peuple, ou le prophète, ou le prêtre t’interrogera en disant : ‘ Quel est le fardeau de Jéhovah ? ’ alors tu devras leur dire : ‘ “ Vous êtes, vous — ah ! quel fardeau ! Oui, je vous abandonnerai ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. ’ 34 Quant au prophète, ou au prêtre, ou au peuple qui dit : ‘ Le fardeau de Jéhovah ! ’ oui je m’occuperai aussi de cet homme et de sa maisonnée. 35 Voici ce que vous continuez à dire, chacun à son compagnon et chacun à son frère : ‘ Qu’a répondu Jéhovah ? Et qu’a dit Jéhovah ? ’ 36 Mais du fardeau de Jéhovah ne faites plus mention, car le fardeau devient pour chacun sa propre parole, et vous avez changé les paroles du Dieu vivant, Jéhovah des armées, notre Dieu.

37 “ Voici ce que tu diras au prophète : ‘ Quelle réponse t’a faite Jéhovah ? Et qu’a dit Jéhovah ? 38 Et si vous continuez à dire : “ Le fardeau de Jéhovah ! ” — à cause de cela, voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Parce que vous dites : ‘ Cette parole est le fardeau même de Jéhovah ’, alors que je n’ai cessé d’envoyer vous dire : ‘ Vous ne devez pas dire : “ Le fardeau de Jéhovah ! ” ’ 39 à cause de cela, me voici ! Oui, je vous laisserai à l’abandon, [et cela] définitivement ; oui, je vous délaisserai, vous et la ville que je vous ai donnée, à vous et à vos ancêtres — de devant moi. 40 Oui, je mettrai sur vous un opprobre pour des temps indéfinis, une humiliation pour des temps indéfinis, qui ne s’oubliera pas. ” ’ ”

Jérémie  24 : 1 - 10

24 Et Jéhovah me fit voir, et voici : deux corbeilles de figues posées devant le temple de Jéhovah, après que Neboukadretsar le roi de Babylone eut emmené en exil Yekonia le fils de Yehoïaqim, le roi de Juda, ainsi que les princes de Juda, les artisans et les bâtisseurs de remparts — de Jérusalem pour les faire venir à Babylone. 2 Quant à l’une des corbeilles, les figues étaient très bonnes, comme des figues précoces ; quant à l’autre corbeille, les figues étaient très mauvaises, si bien qu’on ne pouvait les manger à cause de [leur] mauvaise qualité.

3 Jéhovah me dit alors : “ Que vois-tu, Jérémie ? ” Et je dis : “ Des figues ; les bonnes figues sont très bonnes et les mauvaises très mauvaises, si bien qu’on ne peut les manger à cause de [leur] mauvaise qualité. ”

4 Alors la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 5 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Comme ces bonnes figues, ainsi je considérerai en bien les exilés de Juda que je renverrai vraiment de ce lieu vers le pays des Chaldéens. 6 Oui, je fixerai mon œil sur eux en bien et à coup sûr je les ferai revenir dans ce pays. Oui, je les bâtirai, et je ne démolirai pas ; oui, je les planterai, et je ne déracinerai pas. 7 Oui, je leur donnerai un cœur pour me connaître, [pour savoir] que je suis Jéhovah ; et ils devront devenir mon peuple, et moi je deviendrai leur Dieu, car ils reviendront vers moi de tout leur cœur.

8 “ ‘ Et comme les mauvaises figues qu’on ne peut manger à cause de [leur] mauvaise qualité, oui voici ce qu’a dit Jéhovah : “ C’est ainsi que je donnerai Tsidqiya le roi de Juda, ses princes et le reste de Jérusalem, ceux qui restent dans ce pays et ceux qui habitent au pays d’Égypte — 9 oui je les donnerai alors en tremblement, au malheur, dans tous les royaumes de la terre, en opprobre et en parole proverbiale, en raillerie et en malédiction, dans tous les lieux où je les disperserai. 10 Oui, j’enverrai contre eux l’épée, la famine et la peste, jusqu’à ce qu’ils disparaissent de dessus le sol que j’ai donné à eux et à leurs ancêtres. ” ’ ”

Jérémie  25 : 1 - 38

25 La parole qui vint à Jérémie au sujet de tout le peuple de Juda en la quatrième année de Yehoïaqim le fils de Yoshiya, le roi de Juda, c’est-à-dire la première année de Neboukadretsar le roi de Babylone ; 2 que Jérémie le prophète a prononcée au sujet de tout le peuple de Juda et au sujet de tous les habitants de Jérusalem, en disant :

3 “ Depuis la treizième année de Yoshiya le fils d’Amôn, le roi de Juda, et jusqu’à ce jour, voici vingt-trois ans que la parole de Jéhovah est venue à moi, et je vous ai parlé sans relâche, me levant de bonne heure et parlant, mais vous n’avez pas écouté. 4 Et Jéhovah a envoyé vers vous tous ses serviteurs les prophètes, se levant de bonne heure et [les] envoyant, mais vous n’avez pas écouté et vous n’avez pas incliné votre oreille pour écouter, 5 lorsqu’ils disaient : ‘ Revenez, s’il vous plaît, chacun de sa voie mauvaise et de la méchanceté de vos manières d’agir, et habitez sur le sol que Jéhovah vous a donné, à vous et à vos ancêtres, depuis les temps anciens et pour un long temps à venir. 6 Et ne marchez pas à la suite d’autres dieux afin de les servir et de vous prosterner devant eux, pour ne pas m’offenser par l’œuvre de vos mains, et pour que je ne vous cause pas de malheur.

7 “ ‘ Mais vous ne m’avez pas écouté ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ afin de m’offenser par l’œuvre de vos mains, pour votre malheur. ’

8 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : ‘ “ Parce que vous n’avez pas obéi à mes paroles, 9 voici : j’envoie et vraiment je prendrai toutes les familles du nord ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ oui [j’envoie] vers Neboukadretsar le roi de Babylone, mon serviteur, et vraiment je les ferai venir contre ce pays, contre ses habitants et contre toutes ces nations d’alentour ; et vraiment je les vouerai à la destruction et j’en ferai un objet de stupéfaction et de sifflement, des lieux dévastés pour des temps indéfinis. 10 Oui, je détruirai chez eux le son de l’allégresse et le son de la joie, la voix de l’époux et la voix de l’épouse, le bruit du moulin à bras et la lumière de la lampe. 11 Oui, tout ce pays deviendra un lieu dévasté, un objet de stupéfaction, et ces nations devront servir le roi de Babylone soixante-dix ans. ” ’

12 “ ‘ Et il arrivera à coup sûr, lorsque soixante-dix ans se seront accomplis, que je m’en prendrai — contre le roi de Babylone et contre cette nation ’, c’est là ce que déclare Jéhovah — ‘ à leur faute — oui contre le pays des Chaldéens dont je ferai bel et bien des solitudes désolées pour des temps indéfinis. 13 Oui, je ferai venir sur ce pays toutes mes paroles que j’ai prononcées contre lui, c’est-à-dire tout ce qui est écrit dans ce livre, ce que Jérémie a prophétisé contre toutes les nations. 14 Car, eux aussi, des nations nombreuses et de grands rois les ont exploités comme serviteurs ; oui, je leur rendrai selon leur action et selon l’œuvre de leurs mains. ’ ”

15 Car voici ce que m’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : “ Prends de ma main cette coupe du vin de la fureur, et tu devras le faire boire à toutes les nations vers lesquelles je t’envoie. 16 Oui, elles boiront et oscilleront et se comporteront comme des hommes pris de folie, à cause de l’épée que j’envoie parmi elles. ”

17 Alors je pris la coupe de la main de Jéhovah et je fis boire toutes les nations vers lesquelles m’avait envoyé Jéhovah, 18 c’est-à-dire Jérusalem et les villes de Juda — ses rois, ses princes —, pour en faire un lieu dévasté, un objet de stupéfaction, de sifflement, et une malédiction, comme en ce jour ; 19 Pharaon le roi d’Égypte, ses serviteurs, ses princes et tout son peuple ; 20 ainsi que tout le peuple mêlé, tous les rois du pays d’Outs, tous les rois du pays des Philistins, Ashqelôn, Gaza, Éqrôn et ce qui reste d’Ashdod ; 21 Édom, Moab et les fils d’Ammôn ; 22 tous les rois de Tyr, tous les rois de Sidon et les rois de l’île qui est dans la région de la mer ; 23 Dedân, Téma, Bouz et tous ceux dont les cheveux sont coupés aux tempes ; 24 tous les rois des Arabes et tous les rois du peuple mêlé, ceux qui résident dans le désert ; 25 tous les rois de Zimri, tous les rois d’Élam et tous les rois des Mèdes ; 26 tous les rois du nord, ceux qui sont près et ceux qui sont loin, l’un après l’autre, et tous les [autres] royaumes de la terre qui sont à la surface du sol ; et le roi de Shéshak boira après eux.

27 “ Et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Buvez, enivrez-vous et vomissez, et tombez sans pouvoir vous relever, à cause de l’épée que j’envoie parmi vous. ” ’ 28 Et il devra arriver ceci : s’ils refusent de prendre de ta main la coupe pour boire, alors il faudra que tu leur dises : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ Vous boirez à coup sûr. 29 En effet, voyez : c’est sur la ville sur laquelle mon nom est invoqué que je commence à faire venir le malheur, et vous, vous pourriez rester impunis ? ” ’

“ ‘ Vous ne resterez pas impunis, car j’appelle une épée contre tous les habitants de la terre ’, c’est là ce que déclare Jéhovah des armées.

30 “ Et quant à toi, tu leur prophétiseras toutes ces paroles, et tu devras leur dire : ‘ Jéhovah lui-même rugira d’en haut, et de sa demeure sainte il fera retentir sa voix. À coup sûr, il rugira sur son habitation. Il entonnera un cri — comme celui des fouleurs [au pressoir] — contre tous les habitants de la terre. ’

31 “ ‘ À coup sûr, un vacarme parviendra jusqu’à la partie la plus lointaine de la terre, car Jéhovah a un différend avec les nations. Oui, il se mettra en jugement avec toute chair. Quant aux méchants, il les livrera bel et bien à l’épée ’, c’est là ce que déclare Jéhovah.

32 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : ‘ Voyez ! Un malheur sort de nation en nation, et une grande tempête se réveillera des parties les plus reculées de la terre. 33 Oui, les gens tués par Jéhovah en ce jour-là seront d’un bout de la terre jusqu’à l’autre bout de la terre. On ne se lamentera pas sur eux ; on ne les recueillera pas et on ne les enterrera pas. Ils deviendront comme du fumier à la surface du sol. ’

34 “ Hurlez, bergers, et criez ! Roulez-vous [par terre], majestueux du troupeau, car vraiment vos jours sont accomplis pour l’abattage et pour vos dispersions ; oui, vous tomberez comme un récipient désirable ! 35 Un lieu où ils pouvaient fuir a disparu loin des bergers, et un moyen d’échapper, loin des majestueux du troupeau. 36 Écoutez ! La clameur des bergers et le hurlement des majestueux du troupeau, car Jéhovah pille leur pâturage. 37 Les demeures paisibles sont devenues [des demeures] sans vie à cause de l’ardente colère de Jéhovah. 38 Il a quitté son fourré comme un jeune lion à crinière, car leur pays est devenu un objet de stupéfaction, à cause de l’épée cruelle et à cause de son ardente colère. ”

Jérémie  26 : 1 - 24

26 Au commencement du règne de Yehoïaqim le fils de Yoshiya, le roi de Juda, cette parole vint de la part de Jéhovah, disant : 2 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Tiens-toi dans la cour de la maison de Jéhovah, et tu devras dire au sujet de toutes les villes de Juda qui viennent pour se prosterner dans la maison de Jéhovah toutes les paroles que je t’aurai ordonné de leur dire. Ne retranche pas une parole. 3 Peut-être écouteront-ils et reviendront-ils chacun de sa voie mauvaise, et il me faudra regretter le malheur que je pense exécuter sur eux à cause de la méchanceté de leurs manières d’agir. 4 Et tu devras leur dire : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Si vous ne m’écoutez pas, en marchant dans ma loi que j’ai mise devant vous, 5 en écoutant les paroles de mes serviteurs les prophètes que je vous envoie, oui me levant de bonne heure et [les] envoyant, eux que vous n’avez [cependant] pas écoutés, 6 [alors] moi, de mon côté, je rendrai bel et bien cette maison comme celle de Shilo, et je ferai de cette ville une malédiction pour toutes les nations de la terre. ’ ” ’ ”

7 Les prêtres, les prophètes et tout le peuple entendaient Jérémie dire ces paroles dans la maison de Jéhovah. 8 Et voici ce qui arriva : quand Jérémie eut achevé de dire tout ce que Jéhovah [lui] avait ordonné de dire à tout le peuple, alors les prêtres, les prophètes et tout le peuple le saisirent, en disant : “ Tu mourras à coup sûr. 9 Pourquoi as-tu prophétisé au nom de Jéhovah, en disant : ‘ Cette maison deviendra comme celle de Shilo, et cette ville sera dévastée, si bien qu’elle sera sans habitant ’ ? ” Et tout le peuple se rassemblait autour de Jérémie dans la maison de Jéhovah.

10 Par la suite, les princes de Juda entendirent ces paroles ; ils montèrent alors de la maison du roi à la maison de Jéhovah et s’assirent dans l’entrée de la porte neuve de Jéhovah. 11 Et les prêtres et les prophètes se mirent à dire aux princes et à tout le peuple : “ Pour cet homme, le jugement de mort, car il a prophétisé au sujet de cette ville, comme vous l’avez entendu de vos propres oreilles. ”

12 Mais Jérémie dit à tous les princes et à tout le peuple : “ C’est Jéhovah qui m’a envoyé pour prophétiser au sujet de cette maison et au sujet de cette ville toutes les paroles que vous avez entendues. 13 Et maintenant rendez bonnes vos voies et vos manières d’agir, et obéissez à la voix de Jéhovah votre Dieu, et Jéhovah regrettera le malheur qu’il a prononcé contre vous. 14 Quant à moi, me voici en votre main. Faites-moi selon ce qui est bon et selon ce qui est droit à vos yeux. 15 Seulement vous devez bien savoir que, si vous me faites mourir, c’est du sang innocent que vous mettez sur vous, sur cette ville et sur ses habitants, car en vérité Jéhovah m’a envoyé vers vous pour prononcer à vos oreilles toutes ces paroles. ”

16 Les princes et tout le peuple dirent alors aux prêtres et aux prophètes : “ Pas de jugement de mort pour cet homme, car c’est au nom de Jéhovah notre Dieu qu’il nous a parlé. ”

17 En outre, quelques-uns des anciens du pays se levèrent et se mirent à dire à toute l’assemblée du peuple : 18 “ Mika de Morésheth prophétisait aux jours de Hizqiya le roi de Juda, et il dit à tout le peuple de Juda : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ Sion sera labourée comme un champ, et Jérusalem deviendra des tas de ruines, et la montagne de la Maison sera en hauts lieux de forêt. ” ’ 19 Hizqiya le roi de Juda et tous ceux de Juda ont-ils jamais tenté de le faire mourir ? N’a-t-il pas craint Jéhovah et ne s’est-il pas mis à adoucir la face de Jéhovah, de sorte que Jéhovah regrettait le malheur qu’il avait prononcé contre eux ? Ainsi nous suscitons un grand malheur contre nos âmes.

20 “ Et il y eut aussi un homme qui prophétisait au nom de Jéhovah, Ouriya le fils de Shemaïa de Qiriath-Yéarim. Et il prophétisait contre cette ville et contre ce pays, selon toutes les paroles de Jérémie. 21 Or le roi Yehoïaqim, tous ses hommes forts et tous les princes entendirent ses paroles, et le roi cherchait à le faire mourir. Quand Ouriya [l’]apprit, aussitôt il prit peur, il s’enfuit et arriva en Égypte. 22 Mais le roi Yehoïaqim envoya des hommes en Égypte, Elnathân le fils d’Akbor et d’autres hommes avec lui, en Égypte. 23 Ils entreprirent de faire sortir Ouriya d’Égypte et l’amenèrent au roi Yehoïaqim, qui le frappa alors de l’épée et jeta son cadavre au cimetière des fils du peuple. ”

24 En outre, la main d’Ahiqam le fils de Shaphân était avec Jérémie, afin de ne pas le livrer en la main du peuple pour le faire mourir.

Jérémie  27 : 1 - 22

27 Au commencement du règne de Yehoïaqim le fils de Yoshiya, le roi de Juda, cette parole vint à Jérémie de la part de Jéhovah, disant : 2 “ Voici ce que m’a dit Jéhovah : ‘ Fais-toi des liens et des barres de joug, et tu devras les mettre sur ton cou. 3 Et tu devras les envoyer au roi d’Édom, au roi de Moab, au roi des fils d’Ammôn, au roi de Tyr et au roi de Sidon, par la main des messagers qui viennent à Jérusalem, vers Tsidqiya le roi de Juda. 4 Tu devras leur donner un ordre pour leurs maîtres, en disant :

“ ‘ “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël ; voici ce que vous direz à vos maîtres : 5 ‘ C’est moi qui ai fait la terre, les humains et les bêtes qui sont sur la surface de la terre, par ma grande force et par mon bras tendu ; et je l’ai donnée à qui il a paru juste à mes yeux [de la donner]. 6 Et maintenant, moi j’ai donné tous ces pays en la main de Neboukadnetsar le roi de Babylone, mon serviteur ; même les bêtes sauvages des champs, je les lui ai données pour qu’elles le servent. 7 Et toutes les nations devront le servir, lui, son fils et son petit-fils, jusqu’à ce que vienne le temps de son pays, et des nations nombreuses et de grands rois l’exploiteront bel et bien comme serviteur. ’

8 “ ‘ “ ‘ Et il arrivera sans faute que la nation et le royaume qui ne le serviront pas, lui, Neboukadnetsar le roi de Babylone, et celle qui ne mettra pas son cou sous le joug du roi de Babylone, c’est par l’épée, par la famine et par la peste que je m’occuperai de cette nation ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ jusqu’à ce que je les aie supprimés par sa main. ’

9 “ ‘ “ ‘ Quant à vous, n’écoutez pas vos prophètes, vos devins, vos rêveurs, vos magiciens et vos sorciers, eux qui vous disent : “ Vous ne servirez pas le roi de Babylone. ” 10 Car c’est le mensonge qu’ils vous prophétisent, afin de vous faire emmener loin de votre sol ; et je devrai vous disperser, et vous devrez périr.

11 “ ‘ “ ‘ Quant à la nation qui fera venir son cou sous le joug du roi de Babylone et le servira vraiment, moi, oui, je la laisserai en repos sur son sol ’, c’est là ce que déclare Jéhovah ; ‘ oui, elle le cultivera et y habitera. ’ ” ’ ”

12 Même à Tsidqiya le roi de Juda j’ai parlé selon toutes ces paroles, en disant : “ Faites venir vos cous sous le joug du roi de Babylone et servez-le, lui et son peuple, et restez en vie. 13 Pourquoi devriez-vous mourir, toi et ton peuple, par l’épée, par la famine et par la peste, selon ce que Jéhovah a dit à la nation qui ne sert pas le roi de Babylone ? 14 Et n’écoutez pas les paroles des prophètes qui vous disent : ‘ Vous ne servirez pas le roi de Babylone ’, car c’est le mensonge qu’ils vous prophétisent.

15 “ ‘ Car je ne les ai pas envoyés ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ mais eux prophétisent mensongèrement en mon nom, afin que je vous disperse, et vous devrez périr, vous et les prophètes qui vous prophétisent. ’ ”

16 Et aux prêtres et à tout ce peuple j’ai parlé, en disant : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ N’écoutez pas les paroles de vos prophètes qui vous prophétisent, en disant : “ Voyez ! Les ustensiles de la maison de Jéhovah sont ramenés de Babylone, maintenant, bientôt ! ” Car c’est le mensonge qu’ils vous prophétisent. 17 Ne les écoutez pas. Servez le roi de Babylone et restez en vie. Pourquoi cette ville deviendrait-elle un lieu dévasté ? 18 Mais s’ils sont des prophètes et si la parole de Jéhovah existe vraiment chez eux — s’il vous plaît, qu’ils insistent auprès de Jéhovah des armées pour que les ustensiles qui restent dans la maison de Jéhovah, dans la maison du roi de Juda et dans Jérusalem n’arrivent pas à Babylone. ’

19 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah des armées au sujet des colonnes, au sujet de la mer, au sujet des chariots et au sujet du reste des ustensiles qui restent dans cette ville, 20 que n’avait pas pris Neboukadnetsar le roi de Babylone lorsqu’il emmena en exil, de Jérusalem à Babylone, Yekonia le fils de Yehoïaqim, le roi de Juda, avec tous les nobles de Juda et de Jérusalem ; 21 car voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël, au sujet des ustensiles qui restent dans la maison de Jéhovah, dans la maison du roi de Juda et dans Jérusalem : 22 ‘ “ C’est à Babylone qu’on les fera venir, et là ils resteront jusqu’au jour où je m’occuperai d’eux ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Et vraiment je les ferai remonter et revenir en ce lieu. ” ’ ”

Jérémie  28 : 1 - 17

28 Puis il arriva en cette année-là, au commencement du règne de Tsidqiya le roi de Juda, dans la quatrième année, au cinquième mois, que Hanania le fils d’Azzour, le prophète qui était de Guibéôn, me dit dans la maison de Jéhovah, sous les yeux des prêtres et de tout le peuple : 2 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Oui, je briserai le joug du roi de Babylone. 3 Dans un délai d’encore deux années entières, je fais revenir dans ce lieu tous les ustensiles de la maison de Jéhovah que Neboukadnetsar le roi de Babylone a pris de ce lieu pour les faire venir à Babylone. ’ ” 4 “ ‘ Et Yekonia le fils de Yehoïaqim, le roi de Juda, et tous les exilés de Juda qui sont arrivés à Babylone, je les fais revenir en ce lieu ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ car je briserai le joug du roi de Babylone. ’ ”

5 Alors Jérémie le prophète dit à Hanania le prophète sous les yeux des prêtres et sous les yeux de tout le peuple qui se tenaient dans la maison de Jéhovah, 6 oui Jérémie le prophète dit alors : “ Amen ! Ainsi fasse Jéhovah ! Que Jéhovah réalise tes paroles que tu as prophétisées, en faisant revenir les ustensiles de la maison de Jéhovah et tous les exilés, de Babylone en ce lieu-ci. 7 Mais entends, s’il te plaît, cette parole que je prononce à tes oreilles et aux oreilles de tout le peuple. 8 Pour ce qui est des prophètes qui ont paru avant moi et avant toi, depuis les temps anciens, eux aussi prophétisaient au sujet de nombreux pays et au sujet de grands royaumes, la guerre, le malheur et la peste. 9 Pour ce qui est du prophète qui prophétise la paix, c’est quand se réalisera la parole de ce prophète que se fera connaître le prophète que Jéhovah a véritablement envoyé. ”

10 Alors Hanania le prophète prit la barre de joug de dessus le cou de Jérémie le prophète et la brisa. 11 Puis Hanania dit sous les yeux de tout le peuple : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ C’est de cette façon que, dans un délai d’encore deux années entières, je briserai le joug de Neboukadnetsar le roi de Babylone de dessus le cou de toutes les nations. ’ ” Alors Jérémie le prophète s’en alla par son chemin.

12 Mais la parole de Jéhovah vint à Jérémie — après que Hanania le prophète eut brisé la barre de joug de dessus le cou de Jérémie le prophète — disant : 13 “ Va, et tu devras dire à Hanania : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Ce sont des barres de joug en bois que tu as brisées, mais tu devras faire à leur place des barres de joug en fer. ” 14 Car voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Oui, c’est un joug de fer que je mettrai sur le cou de toutes ces nations, pour servir Neboukadnetsar le roi de Babylone ; et elles devront le servir. Et même les bêtes sauvages des champs, oui je les lui donnerai. ” ’ ”

15 Jérémie le prophète dit encore à Hanania le prophète : “ Écoute, s’il te plaît, ô Hanania ! Jéhovah ne t’a pas envoyé, mais toi, tu as amené ce peuple à se fier au mensonge. 16 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Vois ! Je te renvoie de dessus la surface du sol. Cette année tu mourras à coup sûr, car tu as proféré la révolte contre Jéhovah. ’ ”

17 Et Hanania le prophète mourut en cette année-là, au septième mois.

Jérémie  29 : 1 - 32

29 Et voici les termes de la lettre que Jérémie le prophète envoya de Jérusalem à ce qui restait des anciens parmi les exilés, aux prêtres, aux prophètes et à tout le peuple que Neboukadnetsar avait emmenés en exil de Jérusalem à Babylone, 2 après que furent sortis de Jérusalem Yekonia le roi, la grande dame, les fonctionnaires de la cour, les princes de Juda et de Jérusalem, les artisans et les bâtisseurs de remparts. 3 Cela se fit par la main d’Élasa le fils de Shaphân et de Guemaria le fils de Hilqia, que Tsidqiya le roi de Juda envoyait à Babylone, vers Neboukadnetsar le roi de Babylone ; c’était pour dire :

4 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël, à tous les exilés que j’ai fait aller en exil de Jérusalem à Babylone : 5 ‘ Bâtissez des maisons et habitez[-les] ; plantez des jardins et mangez-en les fruits. 6 Prenez des femmes et devenez pères de fils et de filles ; prenez des femmes pour vos fils et donnez vos filles à des maris, pour qu’elles mettent au monde des fils et des filles ; et devenez nombreux là, ne devenez pas peu nombreux. 7 Cherchez en outre la paix de la ville où je vous ai fait aller en exil et priez Jéhovah en sa faveur, car dans sa paix il y aura la paix pour vous. 8 Car voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Que vos prophètes qui sont au milieu de vous, et vos devins, ne vous trompent pas, et n’écoutez pas leurs rêves qu’ils rêvent. 9 Car ‘ c’est dans le mensonge qu’ils vous prophétisent en mon nom. Je ne les ai pas envoyés ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ” ’ ”

10 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Conformément à l’accomplissement des soixante-dix ans à Babylone, je m’occuperai de vous, et vraiment je réaliserai à votre égard ma bonne parole, en vous ramenant dans ce lieu. ’

11 “ ‘ Car moi je connais bien les pensées que je pense à votre égard ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ pensées de paix et non de malheur, pour vous donner un avenir et un espoir. 12 Oui, vous m’appellerez, vous viendrez, vous me prierez, et je vous écouterai. ’

13 “ ‘ Vous me chercherez vraiment et vous [me] trouverez, car vous me rechercherez de tout votre cœur. 14 Oui, je me laisserai trouver par vous ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ Oui, je regrouperai le groupe de vos captifs et je vous rassemblerai de toutes les nations et de tous les lieux où je vous ai dispersés ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ Oui, je vous ramènerai dans le lieu d’où je vous ai fait partir en exil. ’

15 “ Mais vous avez dit : ‘ Jéhovah nous a suscité des prophètes à Babylone. ’

16 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah au roi qui siège sur le trône de David et à tout le peuple qui habite dans cette ville, vos frères qui ne sont pas sortis avec vous en exil : 17 ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ Voici que j’envoie contre eux l’épée, la famine et la peste, et vraiment je les rendrai pareils aux figues éclatées qu’on ne peut manger à cause de [leur] mauvaise qualité. ” ’

18 “ ‘ Oui, je les poursuivrai par l’épée, par la famine et par la peste, et je les donnerai en tremblement à tous les royaumes de la terre, en imprécation, comme objet de stupéfaction et de sifflement, en opprobre, parmi toutes les nations où je les disperserai bel et bien, 19 parce qu’ils n’ont pas écouté mes paroles ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ que je leur ai envoyées avec mes serviteurs les prophètes, me levant de bonne heure et [les] envoyant. ’

“ ‘ Mais vous n’avez pas écouté ’, c’est là ce que déclare Jéhovah.

20 “ Et quant à vous, entendez la parole de Jéhovah, vous tous, les exilés, que j’ai envoyés de Jérusalem à Babylone. 21 Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël, au sujet d’Ahab le fils de Qolaïa, et à Tsidqiya le fils de Maaséïa, qui vous prophétisent le mensonge en mon nom : ‘ Voici que je les livre en la main de Neboukadretsar le roi de Babylone, et il devra les abattre sous vos yeux. 22 Et à coup sûr on tirera d’eux une malédiction parmi tout le groupe des exilés de Juda qui est à Babylone, en disant : “ Que Jéhovah te rende comme Tsidqiya et comme Ahab, que le roi de Babylone a rôtis au feu ! ” 23 parce qu’ils se sont livrés à la folie en Israël ; sans cesse ils commettent l’adultère avec les femmes de leurs compagnons et prononcent mensongèrement en mon nom la parole que je ne leur ai pas ordonnée.

“ ‘ “ Et moi je suis Celui qui sait et je suis témoin ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. ’ ”

24 “ Et à Shemaïa de Néhélam tu diras : 25 ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Parce que toi, tu as envoyé en ton nom des lettres à tout le peuple qui est à Jérusalem, ainsi qu’à Tsephania le fils de Maaséïa, le prêtre, et à tous les prêtres, pour dire : 26 ‘ Jéhovah lui-même t’a fait prêtre à la place de Yehoïada le prêtre, afin de devenir le grand surveillant de la maison de Jéhovah envers tout homme dément et se comportant comme un prophète, et tu dois le mettre aux ceps et au pilori ; 27 maintenant donc, pourquoi n’as-tu pas réprimandé Jérémie d’Anathoth, qui se comporte en prophète pour vous ? 28 Car c’est à cause de cela qu’il nous a envoyé [un message] à Babylone, pour dire : “ Cela se prolonge ! Bâtissez des maisons et habitez[-les] ; plantez des jardins et mangez-en les fruits, ... ” ’ ” ’ ”

29 Et Tsephania le prêtre se mit à lire cette lettre aux oreilles de Jérémie le prophète.

30 Alors la parole de Jéhovah vint à Jérémie, disant : 31 “ Envoie [un message] à tous les exilés pour dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah au sujet de Shemaïa de Néhélam : “ Parce que Shemaïa vous a prophétisé, alors que moi je ne l’ai pas envoyé, et qu’il a voulu vous amener à vous fier au mensonge, 32 à cause de cela voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voici que je m’occupe de Shemaïa de Néhélam, ainsi que de sa descendance. ’

“ ‘ “ ‘ Il n’aura pas d’homme qui habitera au milieu de ce peuple ; et il ne contemplera pas le bien que je fais pour mon peuple ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ car il a proféré la révolte contre Jéhovah. ’ ” ’ ”

Jérémie  30 : 1 - 24

30 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah, disant : 2 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Écris pour toi dans un livre toutes les paroles que je t’aurai dites. 3 Car, “ voyez : des jours viennent ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et vraiment je regrouperai les captifs de mon peuple, Israël et Juda, a dit Jéhovah ; oui, je les ramènerai dans le pays que j’ai donné à leurs ancêtres et, à coup sûr, ils en reprendront possession ”. ’ ”

4 Et voici les paroles que Jéhovah a dites à Israël et à Juda. 5 Car voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Nous avons entendu le bruit du tremblement, l’effroi, et il n’y a pas de paix. 6 Demandez, s’il vous plaît, et voyez si un mâle accouche. Pourquoi ai-je vu tout homme robuste les mains sur les reins comme une femme qui accouche ? [Pourquoi] tous les visages sont-ils devenus livides ? 7 Hélas ! Car il est grand, ce jour-là, si bien qu’il n’y en a pas d’autre comme lui ; c’est le temps de la détresse pour Jacob. Mais il en sera sauvé. ”

8 “ Oui, il arrivera en ce jour-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah des armées, “ que je briserai le joug de dessus ton cou et que je romprai tes liens, et les étrangers ne l’exploiteront plus comme serviteur. 9 Et à coup sûr ils serviront Jéhovah leur Dieu et David leur roi, que je susciterai pour eux. ”

10 “ Et quant à toi, n’aie pas peur, ô mon serviteur Jacob ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et ne sois pas terrifié, ô Israël ! Car voici que je te sauve de loin et ta descendance du pays de leur captivité. Oui, Jacob reviendra, il vivra dans le calme, il sera tranquille, et il n’y aura personne qui [le] fasse trembler. ”

11 “ Car je suis avec toi ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ pour te sauver ; mais je ferai une extermination parmi toutes les nations où je t’ai dispersé. Mais en ce qui te concerne, je ne ferai pas d’extermination. Il me faudra te corriger dans une juste mesure, car en aucun cas je ne te laisserai impuni. ”

12 Car voici ce qu’a dit Jéhovah : “ On ne peut porter remède à ton effondrement. Ton coup est inguérissable. 13 Il n’y a personne qui plaide ta cause, pour [ton] ulcère. Pour toi il n’y a pas de remèdes, pas de cicatrisation. 14 Tous ceux qui t’aimaient intensément t’ont oubliée. Ce n’est [plus] toi qu’ils continuent à rechercher. Car c’est par le coup d’un ennemi que je t’ai frappée, par le châtiment de quelqu’un qui est cruel, à cause de l’abondance de ta faute ; tes péchés sont devenus nombreux. 15 Pourquoi cries-tu à cause de ton effondrement ? Ta douleur est incurable à cause de l’abondance de ta faute ; tes péchés sont devenus nombreux. Je t’ai fait ces choses. 16 C’est pourquoi tous ceux qui te dévorent seront eux-mêmes dévorés ; quant à tous tes adversaires, ils iront en captivité, eux tous. Oui, ceux qui te saccagent deviendront un objet de saccage, et tous ceux qui te pillent, je les livrerai au pillage. ”

17 “ Car je ferai monter le rétablissement pour toi, et de tes coups je te guérirai ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Car on t’a appelée femme chassée : ‘ C’est Sion, que personne ne recherche. ’ ”

18 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que je regroupe les captifs des tentes de Jacob, et j’aurai pitié de ses tabernacles. La ville sera réellement rebâtie sur son tell ; la tour d’habitation se trouvera à l’endroit qui lui revient de droit. 19 Et vraiment il en sortira l’action de grâces et le bruit de ceux qui rient. Oui, je les multiplierai, et ils ne deviendront pas peu nombreux ; oui, je les rendrai importants par le nombre, et ils ne deviendront pas insignifiants. 20 À coup sûr, ses fils deviendront comme autrefois, et son assemblée sera solidement établie devant moi. Oui, je m’occuperai de tous ses oppresseurs. 21 Et vraiment son majestueux sera issu de lui, et son chef sortira du milieu de lui ; oui, je le ferai approcher et il devra s’avancer vers moi. ”

“ Car qui est donc celui-ci qui a mis en gage son cœur pour s’avancer vers moi ? ” c’est là ce que déclare Jéhovah. 22 “ À coup sûr, vous deviendrez mon peuple, et moi je deviendrai votre Dieu. ”

23 Voyez ! Une tempête de vent de Jéhovah, la fureur, est sortie, une tempête qui fonce. Sur la tête des méchants elle tourbillonnera. 24 L’ardente colère de Jéhovah ne s’en retournera pas jusqu’à ce qu’il ait exécuté et jusqu’à ce qu’il ait réalisé les idées de son cœur. Dans la période finale des jours vous prêterez attention à cela.

Jérémie  31 : 1 - 40

31 “ En ce temps-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ je deviendrai Dieu pour toutes les familles d’Israël ; et elles, elles deviendront mon peuple. ”

2 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Le peuple des survivants de l’épée a trouvé faveur dans le désert, quand Israël marchait pour obtenir son repos. ” 3 De loin Jéhovah lui-même m’est apparu, [disant :] “ Je t’ai aimée d’un amour pour des temps indéfinis. C’est pourquoi je t’ai attirée avec bonté de cœur. 4 Encore je te rebâtirai et tu seras réellement rebâtie, ô vierge d’Israël ! Tu te pareras encore de tes tambourins et vraiment tu sortiras dans la danse de ceux qui rient. 5 Tu planteras encore des vignes dans les montagnes de Samarie. Oui, les planteurs planteront et commenceront à en profiter. 6 Car il existe un jour où les guetteurs dans la région montagneuse d’Éphraïm crieront réellement : ‘ Levez-vous et montons à Sion, vers Jéhovah notre Dieu. ’ ”

7 Car voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Criez avec force vers Jacob, dans la joie ; poussez des cris stridents, à la tête des nations. Publiez[-le]. Louez et dites : ‘ Sauve, ô Jéhovah, ton peuple, le reste d’Israël. ’ 8 Voici que je les fais venir du pays du nord ; oui, je les rassemblerai des parties les plus reculées de la terre. Parmi eux seront l’aveugle et le boiteux, la femme enceinte et celle qui accouche, tous ensemble. C’est comme une grande assemblée qu’ils reviendront ici. 9 Ils arriveront en pleurs, et c’est avec [leurs] demandes de faveur que je les amènerai. Je les ferai marcher vers des ouadis d’eau, par un chemin — le bon [chemin] — où ils ne trébucheront pas. Car je suis devenu un Père pour Israël ; et Éphraïm, lui, est mon premier-né. ”

10 Entendez la parole de Jéhovah, ô nations, et annoncez[-la] dans les îles au loin, et dites : “ Celui qui a dispersé Israël le rassemblera ; oui, il le gardera comme un berger son troupeau. 11 Car vraiment Jéhovah rachètera Jacob et le revendiquera de la main de celui qui est plus fort que lui. 12 Oui, ils viendront, ils pousseront des cris de joie sur la hauteur de Sion et deviendront radieux au sujet de la bonté de Jéhovah, au sujet du grain, du vin nouveau et de l’huile, au sujet des petits du menu bétail et des bovins. Leur âme deviendra comme un jardin bien arrosé, et ils ne recommenceront plus à languir. ”

13 “ À cette époque la vierge se réjouira dans la danse, ainsi que les jeunes gens et les vieillards, tous ensemble. Oui, je changerai leur deuil en allégresse ; oui, je les consolerai et les réjouirai, [les délivrant] de leur chagrin. 14 Oui, je saturerai de graisse l’âme des prêtres et mon peuple se rassasiera de ma bonté ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

15 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ À Rama on entend une voix, des gémissements et des pleurs amers ; c’est Rachel qui pleure sur ses fils. Elle a refusé d’être consolée au sujet de ses fils, parce qu’ils ne sont plus. ’ ”

16 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ ‘ Empêche ta voix de pleurer et tes yeux [de verser] des larmes, car il existe une récompense pour ton action ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et à coup sûr ils reviendront du pays de l’ennemi. ’

17 “ ‘ Et il existe un espoir pour ton avenir ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et à coup sûr les fils reviendront dans leur territoire. ’ ”

18 “ J’ai parfaitement entendu Éphraïm qui pleure sur lui-même : ‘ Tu m’as corrigé, pour que je sois corrigé, comme un veau qui n’a pas été dressé. Fais-moi revenir et je reviendrai volontiers, car tu es Jéhovah mon Dieu. 19 Car, après être revenu, j’ai éprouvé du regret ; et après qu’on m’a fait savoir, je me suis frappé sur la cuisse. J’ai été pris de honte et je me suis aussi senti humilié, car j’avais porté l’opprobre de ma jeunesse. ’ ”

20 “ Éphraïm est-il pour moi un fils précieux, ou un enfant choyé ? Car dans la mesure où je parlerai contre lui, à coup sûr je me souviendrai encore de lui. Voilà pourquoi mes intestins se sont agités pour lui. Vraiment j’aurai pitié de lui ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

21 “ Dresse pour toi des repères routiers. Place pour toi des poteaux indicateurs. Fixe ton cœur sur la grande route, la voie par où il te faudra aller. Reviens, ô vierge d’Israël ! Reviens vers ces villes qui sont tiennes. 22 Jusqu’à quand tourneras-tu de-ci de-là, ô fille infidèle ? Car Jéhovah a créé une chose nouvelle sur la terre : une simple femelle se pressera autour d’un homme robuste. ”

23 Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ On dira encore cette parole au pays de Juda et dans ses villes, quand je regrouperai leurs captifs : ‘ Que Jéhovah te bénisse, ô demeure de justice, ô montagne sainte ! ’ 24 Oui, en lui habiteront Juda et toutes ses villes, tous ensemble, les cultivateurs et ceux qui sont partis avec le troupeau. 25 Car vraiment je saturerai l’âme fatiguée, et toute âme languissante, oui je la remplirai. ”

26 Là-dessus je me suis réveillé et j’ai commencé à voir ; quant à mon sommeil, il avait été agréable pour moi.

27 “ Voyez : des jours viennent ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et vraiment j’ensemencerai la maison d’Israël et la maison de Juda avec la semence de l’homme et avec la semence de l’animal domestique. ”

28 “ Oui, il arrivera que, de même que je suis resté vigilant à leur égard pour déraciner, pour abattre et pour démolir, pour détruire et pour causer du dommage, ainsi je resterai vigilant à leur égard pour bâtir et pour planter ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 29 “ En ces jours-là on ne dira plus : ‘ Ce sont les pères qui ont mangé le raisin vert, mais ce sont les dents des fils qui ont été agacées. ’ 30 Mais chacun mourra pour sa propre faute. Tout homme qui mangera le raisin vert, ses propres dents en seront agacées. ”

31 “ Voyez : des jours viennent ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et vraiment je conclurai avec la maison d’Israël et avec la maison de Juda une alliance nouvelle ; 32 non pas [une alliance] comme l’alliance que j’ai conclue avec leurs ancêtres, au jour où j’ai saisi leur main pour les faire sortir du pays d’Égypte, ‘ mon alliance qu’eux ont rompue, et pourtant moi j’étais leur propriétaire-époux ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

33 “ Car voici l’alliance que je conclurai avec la maison d’Israël après ces jours-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Oui, je mettrai ma loi au-dedans d’eux, et dans leur cœur je l’écrirai. Oui, je deviendrai leur Dieu, et eux deviendront mon peuple. ”

34 “ Et ils n’enseigneront plus chacun son compagnon et chacun son frère, en disant : ‘ Connaissez Jéhovah ! ’ car eux tous me connaîtront, du plus petit d’entre eux au plus grand d’entre eux ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Car je pardonnerai leur faute, et de leur péché je ne me souviendrai plus. ”

35 Voici ce qu’a dit Jéhovah, Celui qui donne le soleil pour lumière pendant le jour, les ordonnances de la lune et des étoiles pour lumière pendant la nuit, Celui qui soulève la mer pour que ses vagues s’agitent, Celui dont le nom est Jéhovah des armées : 36 “ ‘ Si ces prescriptions pouvaient être ôtées de devant moi ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ ceux qui sont la semence d’Israël pourraient également cesser d’être une nation devant moi, toujours. ’ ”

37 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ ‘ Si les cieux en haut pouvaient être mesurés et si les fondements de la terre en bas pouvaient être scrutés, alors moi je pourrais rejeter toute la semence d’Israël, à cause de tout ce qu’ils ont fait ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

38 “ Voyez : des jours viennent ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et à coup sûr la ville sera bâtie pour Jéhovah depuis la Tour de Hananel jusqu’à la Porte de l’Angle. 39 Oui, le cordeau de mesure sortira encore tout droit jusqu’à la colline de Gareb, puis il tournera bel et bien vers Goa. 40 Et toute la basse plaine des cadavres et des cendres grasses, et toutes les terrasses jusqu’au ouadi de Qidrôn, jusqu’à l’angle de la Porte des Chevaux vers le levant, seront chose sainte pour Jéhovah. Cela ne sera pas déraciné et cela ne sera plus démoli, pour des temps indéfinis. ”

Jérémie  32 : 1 - 44

32 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah, dans la dixième année de Tsidqiya le roi de Juda, c’est-à-dire la dix-huitième année de Neboukadretsar. 2 À cette époque les forces militaires du roi de Babylone assiégeaient Jérusalem ; quant à Jérémie le prophète, il était emprisonné dans la Cour de la Garde qui est dans la maison du roi de Juda ; 3 car Tsidqiya le roi de Juda l’avait emprisonné, en disant :

“ Pourquoi prophétises-tu, en disant : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que je livre cette ville en la main du roi de Babylone et, à coup sûr, il s’en emparera ; 4 même Tsidqiya le roi de Juda n’échappera pas à la main des Chaldéens, car vraiment il sera livré en la main du roi de Babylone ; et sa bouche parlera bel et bien avec la bouche de celui-là, et ses yeux verront les yeux de celui-là ” ’ ; 5 ‘ et c’est à Babylone qu’il emmènera Tsidqiya, et c’est là qu’il restera jusqu’à ce que je m’occupe de lui ’, c’est là ce que déclare Jéhovah ; ‘ vous avez beau continuer de faire la guerre contre les Chaldéens, vous ne réussirez pas ’ ? ”

6 Jérémie dit alors : “ La parole de Jéhovah est venue à moi, disant : 7 ‘ Voici que Hanamel le fils de Shalloum ton oncle paternel vient vers toi pour dire : “ Achète pour toi mon champ qui est à Anathoth, car le droit de rachat t’appartient pour [l’]acheter. ” ’ ”

8 Par la suite, Hanamel le fils de mon oncle paternel vint vers moi, selon la parole de Jéhovah, dans la Cour de la Garde, puis il me dit : “ S’il te plaît, achète mon champ qui est à Anathoth, qui est au pays de Benjamin, car à toi est le droit de possession héréditaire, et à toi est le droit de rachat. Achète[-le] pour toi. ” Alors je sus que c’était bien la parole de Jéhovah.

9 J’ai donc acheté à Hanamel le fils de mon oncle paternel le champ qui est à Anathoth. Et je me suis mis à lui peser l’argent : sept sicles et dix pièces d’argent. 10 Puis j’ai écrit sur un acte, j’ai apposé le sceau et j’ai pris des témoins tandis que je pesais l’argent dans la balance. 11 J’ai pris ensuite l’acte d’acquisition, celui qui était scellé selon le commandement et les prescriptions, et celui qui était resté ouvert ; 12 enfin j’ai donné l’acte d’acquisition à Barouk le fils de Néria le fils de Mahséïa, sous les yeux de Hanamel [le fils de] mon oncle paternel et sous les yeux des témoins, ceux qui avaient écrit sur l’acte d’acquisition, [et] sous les yeux de tous les Juifs qui étaient assis dans la Cour de la Garde.

13 J’ai alors donné ordre à Barouk sous leurs yeux, en disant : 14 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Prends ces actes, cet acte d’acquisition, oui celui qui est scellé, ainsi que l’autre acte qui est resté ouvert, et tu devras les mettre dans un récipient de terre, afin qu’ils durent de longs jours. ’ 15 Car voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ On achètera encore des maisons, des champs et des vignes dans ce pays. ’ ”

16 Et je me suis mis à prier Jéhovah après avoir donné l’acte d’acquisition à Barouk le fils de Néria — en disant : 17 “ Hélas ! ô Souverain Seigneur Jéhovah ! Voici que toi, tu as fait les cieux et la terre par ta grande force et par ton bras tendu. Toute cette chose n’est pas trop prodigieuse pour toi, 18 Celui qui use de bonté de cœur envers des milliers et qui paie la faute des pères dans le sein de leurs fils après eux, le [vrai] Dieu, le Grand, le Fort, Jéhovah des armées est son nom, 19 grand en conseil et abondant en actes, toi dont les yeux sont ouverts sur toutes les voies des fils des hommes, pour rendre à chacun selon ses voies et selon le fruit de ses manières d’agir ; 20 toi qui as mis des signes et des miracles dans le pays d’Égypte jusqu’à ce jour et en Israël et parmi les hommes, pour te faire un nom, comme en ce jour. 21 Et tu as entrepris de faire sortir ton peuple, Israël, du pays d’Égypte, par des signes et par des miracles, à main forte et à bras tendu, et avec une grande et terrifiante puissance.

22 “ Par la suite, tu leur as donné ce pays que tu avais juré à leurs ancêtres de leur donner, un pays ruisselant de lait et de miel. 23 Alors ils y sont entrés et en ont pris possession, mais ils n’ont pas obéi à ta voix, et ils n’ont pas marché dans ta loi. Toutes les choses que tu leur avais ordonné de faire, ils ne les ont pas faites, si bien que tu as fait que tout ce malheur leur arrive. 24 Vois ! Avec des remparts de siège on est venu jusqu’à la ville pour s’en emparer et, à coup sûr, la ville sera livrée en la main des Chaldéens qui combattent contre elle, à cause de l’épée et de la famine et de la peste ; et ce que tu as dit est arrivé, et voici que tu [le] vois. 25 Pourtant tu m’as dit, ô Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Achète-toi le champ à prix d’argent et prends des témoins ’, bien que la ville doive être livrée en la main des Chaldéens. ”

26 Alors la parole de Jéhovah vint à Jérémie, disant : 27 “ Me voici, moi, Jéhovah, le Dieu de toute chair. Y a-t-il quelque chose qui soit trop prodigieux pour moi ? 28 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voici que je livre cette ville en la main des Chaldéens et en la main de Neboukadretsar le roi de Babylone ; à coup sûr, il s’en emparera. 29 Oui, les Chaldéens qui combattent contre cette ville [y] entreront, ils incendieront cette ville par le feu et la brûleront, ainsi que les maisons sur les toits desquelles on a fait de la fumée sacrificielle pour Baal et versé des libations à d’autres dieux, afin de m’offenser. ’

30 “ ‘ Car les fils d’Israël et les fils de Juda n’ont fait que ce qui est mauvais à mes yeux, depuis leur jeunesse ; car les fils d’Israël n’ont fait que m’offenser par l’œuvre de leurs mains ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. 31 ‘ Car cette ville, depuis le jour où on l’a bâtie jusqu’à ce jour, n’a été qu’une source de colère en moi et une source de fureur en moi, afin de l’ôter de devant ma face, 32 à cause de tout le mal que les fils d’Israël et les fils de Juda ont fait pour m’offenser, eux, leurs rois, leurs princes, leurs prêtres et leurs prophètes, les hommes de Juda et les habitants de Jérusalem. 33 Sans cesse ils m’ont tourné le dos et non la face ; et pourtant on les enseignait, se levant de bonne heure et enseignant, mais aucun d’eux n’écoutait pour recevoir la discipline. 34 Et ils ont mis leurs choses immondes dans la maison sur laquelle a été invoqué mon nom, afin de la souiller. 35 Ils ont en outre bâti les hauts lieux de Baal qui sont dans la vallée du fils de Hinnom, pour faire passer par [le feu] leurs fils et leurs filles, pour Molek, chose que je ne leur avais pas ordonnée, et il ne m’est pas non plus monté au cœur de faire cette chose détestable, afin de faire pécher Juda. ’

36 “ Et maintenant donc, voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël au sujet de cette ville dont vous dites qu’elle sera à coup sûr livrée en la main du roi de Babylone par l’épée, par la famine et par la peste : 37 ‘ Voici que je les rassemble de tous les pays où je les aurai dispersés dans ma colère, dans ma fureur et dans une grande indignation ; oui, je les ramènerai dans ce lieu-ci et je les ferai habiter en sécurité. 38 À coup sûr, ils deviendront mon peuple, et moi je deviendrai leur Dieu. 39 Oui, je leur donnerai un seul cœur et une seule voie, pour me craindre, toujours, pour leur bien et [le bien] de leurs fils après eux. 40 Oui, je conclurai avec eux une alliance de durée indéfinie, que je ne m’en retournerai pas de derrière eux, pour que je leur fasse du bien ; et la crainte de moi, je la mettrai dans leur cœur, afin qu’ils ne s’écartent pas de moi. 41 Oui, j’exulterai à leur sujet pour leur faire du bien ; oui, je les planterai dans ce pays, avec fidélité, de tout mon cœur et de toute mon âme. ’ ”

42 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ De même que j’ai fait venir sur ce peuple tout ce grand malheur, de même je fais venir sur eux tout le bien que je prononce à leur sujet. 43 À coup sûr, on achètera des champs dans ce pays dont vous direz : “ C’est une solitude désolée, sans homme ni animal domestique. Il a été livré en la main des Chaldéens. ” ’

44 “ ‘ On achètera des champs à prix d’argent, on inscrira sur l’acte, on [le] scellera, on prendra des témoins au pays de Benjamin et aux alentours de Jérusalem, dans les villes de Juda, dans les villes de la région montagneuse, dans les villes du bas-pays et dans les villes du sud, car je ramènerai leurs captifs ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

Jérémie  33 : 1 - 26

33 Et la parole de Jéhovah vint à Jérémie pour la deuxième fois, alors qu’il était encore enfermé dans la Cour de la Garde — disant : 2 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah, Celui qui a fait [la terre], Jéhovah, Celui qui l’a formée pour l’établir solidement, Jéhovah est son nom : 3 ‘ Appelle-moi et je te répondrai, je t’annoncerai volontiers des choses grandes et incompréhensibles, que tu ne connaissais pas. ’ ”

4 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël au sujet des maisons de cette ville et au sujet des maisons des rois de Juda, qui sont abattues à cause des remparts de siège et à cause de l’épée ; 5 [au sujet de] ceux qui viennent pour combattre contre les Chaldéens et pour remplir des endroits avec les cadavres des hommes que j’ai abattus dans ma colère et dans ma fureur, et à cause de tous ceux dont la méchanceté a fait que j’ai caché ma face à cette ville : 6 ‘ Voici que je fais monter pour elle le rétablissement et la santé ; oui, je les guérirai et leur révélerai une abondance de paix et de vérité. 7 Oui, je ramènerai les captifs de Juda et les captifs d’Israël et je les bâtirai comme au début. 8 Oui, je les purifierai de toute leur faute par laquelle ils ont péché contre moi ; oui, je pardonnerai toutes leurs fautes par lesquelles ils ont péché contre moi et par lesquelles ils ont commis des transgressions contre moi. 9 Et à coup sûr elle deviendra pour moi un nom d’allégresse, une louange et une beauté envers toutes les nations de la terre qui apprendront tout le bien que je leur fais. Et vraiment elles seront dans l’effroi et seront agitées à cause de tout le bien et à cause de toute la paix que je fais pour elle. ’ ”

10 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Dans ce lieu dont vous direz qu’il est désert, sans homme et sans animal domestique, dans les villes de Juda et dans les rues de Jérusalem qui sont désolées, sans homme et sans habitant et sans animal domestique, on entendra encore 11 le son de l’allégresse et le son de la joie, la voix de l’époux et la voix de l’épouse, la voix de ceux qui disent : “ Louez Jéhovah des armées, car Jéhovah est bon ; car sa bonté de cœur est pour des temps indéfinis ! ” ’

“ ‘ Ils apporteront un sacrifice d’action de grâces à la maison de Jéhovah, car je ramènerai les captifs du pays, comme au début ’, a dit Jéhovah. ”

12 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : ‘ Dans ce lieu désert, sans homme ni animal domestique, et dans toutes ses villes, il y aura encore le terrain de pâture des bergers qui font coucher le troupeau. ’

13 “ ‘ Dans les villes de la région montagneuse, dans les villes du bas-pays, dans les villes du sud, dans le pays de Benjamin et aux alentours de Jérusalem, et dans les villes de Juda, les troupeaux passeront encore sous les mains de celui qui fait le compte ’, a dit Jéhovah. ”

14 “ ‘ Voyez : des jours viennent ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et à coup sûr je réaliserai la bonne parole que j’ai prononcée au sujet de la maison d’Israël et au sujet de la maison de Juda. 15 En ces jours-là et en ce temps-là, je ferai germer pour David un germe juste, et à coup sûr il exécutera le droit et la justice dans le pays. 16 En ces jours-là, Juda sera sauvé et Jérusalem résidera en sécurité. Et voici comment on l’appellera : Jéhovah est notre justice. ’ ”

17 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Il ne sera pas retranché, en ce qui concerne David, un homme pour siéger sur le trône de la maison d’Israël. 18 Et en ce qui concerne les prêtres, les Lévites, il ne sera pas retranché un homme de devant moi pour offrir l’holocauste, pour faire de la fumée avec l’offrande de grain et pour faire le sacrifice, toujours. ’ ”

19 Et la parole de Jéhovah vint encore à Jérémie, disant : 20 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Si vous pouviez rompre mon alliance du jour et mon alliance de la nuit, afin que le jour et la nuit ne paraissent pas en leur temps, 21 [alors] mon alliance avec David mon serviteur pourrait également être rompue, pour qu’il n’ait pas de fils régnant sur son trône ; [et] aussi avec les Lévites, les prêtres, mes ministres. 22 De même qu’on ne peut compter l’armée des cieux ni mesurer le sable de la mer, de même je multiplierai la semence de David mon serviteur et les Lévites qui me servent. ’ ”

23 Et la parole de Jéhovah vint encore à Jérémie, disant : 24 “ N’as-tu pas vu ce que les gens de ce peuple ont dit — disant : ‘ Les deux familles qu’a choisies Jéhovah, il les rejettera aussi ’ ? Et mon peuple, ils ne cessent de le traiter sans respect, pour qu’il ne continue plus d’être une nation devant eux.

25 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ S’il n’était vrai que j’ai établi mon alliance du jour et de la nuit, les ordonnances du ciel et de la terre, 26 alors aussi je rejetterais la semence de Jacob et de David mon serviteur, pour que je ne prenne pas de sa semence des chefs sur la semence d’Abraham, d’Isaac et de Jacob. Car je regrouperai leurs captifs et j’aurai pitié d’eux. ’ ”

Jérémie  34 : 1 - 22

34 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah — alors que Neboukadretsar le roi de Babylone et toutes ses forces militaires, ainsi que tous les royaumes de la terre, l’empire sous sa main, et tous les peuples combattaient contre Jérusalem et contre toutes ses villes — disant :

2 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Va, et tu devras dire à Tsidqiya le roi de Juda, oui tu devras lui dire : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voici que je livre cette ville en la main du roi de Babylone, et à coup sûr il la brûlera par le feu. 3 Et toi, tu n’échapperas pas à sa main, car tu seras bel et bien capturé et tu seras livré en sa main. Et tes yeux verront les yeux du roi de Babylone, et sa bouche parlera avec ta bouche, et à Babylone tu viendras. ’ 4 Toutefois, entends la parole de Jéhovah, ô Tsidqiya roi de Juda : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah à ton sujet : “ Tu ne mourras pas par l’épée. 5 Tu mourras en paix ; et comme dans les combustions pour tes pères, les anciens rois qui ont paru avant toi, ainsi on fera une combustion pour toi, et on dira pour toi en gémissant : ‘ Hélas ! ô maître ! ’ car ‘ moi, j’ai prononcé la parole ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ” ’ ” ’ ”

6 Jérémie le prophète dit alors à Tsidqiya le roi de Juda toutes ces paroles, à Jérusalem, 7 tandis que les forces militaires du roi de Babylone combattaient contre Jérusalem et contre toutes les villes de Juda qui restaient, contre Lakish et contre Azéqa ; car celles-ci, les villes fortifiées, étaient celles qui restaient parmi les villes de Juda.

8 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah, après que le roi Tsidqiya eut conclu une alliance avec tout le peuple qui était à Jérusalem, pour leur proclamer la liberté, 9 pour que chacun laisse partir libre son serviteur, et chacun sa servante, l’Hébreu et l’Hébreue, afin de ne pas les employer comme serviteurs, c’est-à-dire un Juif, qui est son frère. 10 Tous les princes donc obéirent, ainsi que tout le peuple qui était entré dans l’alliance pour laisser partir libres chacun son serviteur et chacun sa servante, afin de ne plus les employer comme serviteurs ; ils obéirent alors et [les] laissèrent partir. 11 Mais, après cela, ils firent volte-face et se mirent à faire revenir les serviteurs et les servantes qu’ils avaient laissé partir libres, et ils les réduisirent à l’état de serviteurs et de servantes. 12 Alors la parole de Jéhovah vint à Jérémie de la part de Jéhovah, disant :

13 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Moi j’ai conclu une alliance avec vos ancêtres, au jour où je les ai fait sortir du pays d’Égypte, de la maison des serviteurs, en disant : 14 “ Au bout de sept ans, vous laisserez partir chacun son frère, un Hébreu, qui s’est trouvé vendu à toi et qui t’a servi six ans ; tu dois le laisser partir libre de chez toi. ” Mais vos ancêtres ne m’ont pas écouté, ils n’ont pas non plus incliné leur oreille. 15 Et vous, vous revenez aujourd’hui et vous faites ce qui est droit à mes yeux en proclamant la liberté chacun à son compagnon, et vous concluez une alliance devant moi dans la maison sur laquelle a été invoqué mon nom. 16 Puis vous revenez en arrière, et vous profanez mon nom, et vous faites revenir chacun son serviteur et chacun sa servante, que vous aviez laissé partir libres au gré de leur âme, et vous les réduisez à redevenir vos serviteurs et vos servantes. ’

17 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Vous ne m’avez pas obéi, vous, en continuant à proclamer la liberté chacun à son frère et chacun à son compagnon. Voici que je proclame pour vous une liberté ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ [en vous laissant] à l’épée, à la peste et à la famine ; oui, je vous donnerai en tremblement à tous les royaumes de la terre. 18 Oui, je livrerai les hommes qui transgressent mon alliance, en ce qu’ils n’ont pas exécuté les paroles de l’alliance qu’ils ont conclue devant moi [au moyen du] veau qu’ils ont coupé en deux pour passer entre ses morceaux ; 19 [c’est-à-dire] les princes de Juda et les princes de Jérusalem, les fonctionnaires de la cour, les prêtres et tout le peuple du pays qui ont passé entre les morceaux du veau — 20 oui, je les livrerai en la main de leurs ennemis et en la main de ceux qui cherchent leur âme ; et vraiment leurs cadavres deviendront une nourriture pour les créatures volantes des cieux et pour les bêtes de la terre. 21 Et Tsidqiya le roi de Juda, ainsi que ses princes, je les livrerai en la main de leurs ennemis, en la main de ceux qui cherchent leur âme et en la main des forces militaires du roi de Babylone qui se retirent de chez vous. ’

22 “ ‘ Voici que je donne ordre ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et à coup sûr je les ramènerai vers cette ville ; oui, ils combattront contre elle, ils s’en empareront et la brûleront par le feu ; et des villes de Juda je ferai une solitude désolée, sans habitant. ’ ”

Jérémie  35 : 1 - 19

35 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah aux jours de Yehoïaqim le fils de Yoshiya, le roi de Juda, disant : 2 “ Va à la maison des Rékabites, et tu devras parler avec eux et les amener dans la maison de Jéhovah, dans une des salles à manger ; et tu devras leur donner du vin à boire. ”

3 Je pris donc Yaazania le fils de Yirmeya le fils de Habatsinia, ainsi que ses frères, tous ses fils et toute la maisonnée des Rékabites, 4 et je les amenai dans la maison de Jéhovah, dans la salle à manger des fils de Hanân le fils de Yigdalia, un homme du [vrai] Dieu, [salle] qui était à côté de la salle à manger des princes, qui était au-dessus de la salle à manger de Maaséïa le fils de Shalloum le portier. 5 Puis je mis devant les fils de la maison des Rékabites des coupes pleines de vin et des calices, et je leur dis : “ Buvez du vin. ”

6 Mais ils dirent : “ Nous ne boirons pas de vin, car Yonadab le fils de Rékab, notre ancêtre, c’est lui qui nous a imposé l’ordre, en disant : ‘ Vous ne devez pas boire de vin, ni vous ni vos fils, pour des temps indéfinis. 7 Vous ne devez pas bâtir de maison et vous ne devez pas semer de semence ; vous ne devez pas planter de vigne, et cela ne doit pas devenir vôtre. Mais vous habiterez sous des tentes durant tous vos jours, afin que vous viviez de longs jours sur la surface du sol où vous résidez comme étrangers. ’ 8 Nous continuons donc d’obéir à la voix de Yehonadab le fils de Rékab, notre ancêtre, en tout ce qu’il nous a ordonné, en ne buvant pas de vin durant tous nos jours, nous, nos femmes, nos fils et nos filles, 9 et en ne bâtissant pas de maisons pour y habiter, afin que ni vigne, ni champ, ni semence ne deviennent nôtres. 10 Nous continuons d’habiter sous des tentes, nous continuons d’obéir et de faire selon tout ce que nous a ordonné Yonadab notre ancêtre. 11 Mais il est arrivé ceci : quand Neboukadretsar le roi de Babylone est monté contre le pays, alors nous avons dit : ‘ Venez, et entrons dans Jérusalem à cause des forces militaires des Chaldéens et à cause des forces militaires des Syriens, et habitons dans Jérusalem. ’ ”

12 Alors la parole de Jéhovah vint à Jérémie, disant : 13 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Va, et tu devras dire aux hommes de Juda et aux habitants de Jérusalem : “ N’avez-vous pas reçu, continuellement, des exhortations [vous incitant] à obéir à mes paroles ? ” c’est là ce que déclare Jéhovah. 14 “ On a exécuté les paroles de Yehonadab le fils de Rékab, qu’il a commandées à ses fils, de ne pas boire de vin, et ils n’en ont pas bu jusqu’à ce jour, car ils ont obéi au commandement de leur ancêtre. Quant à moi, je vous ai parlé, me levant de bonne heure et parlant, mais vous ne m’avez pas obéi. 15 Et je n’ai cessé de vous envoyer tous mes serviteurs les prophètes, me levant de bonne heure et [les] envoyant, pour dire : ‘ Revenez, s’il vous plaît, chacun de sa voie mauvaise, rendez bonnes vos manières d’agir et ne marchez pas à la suite d’autres dieux pour les servir. Et continuez d’habiter sur le sol que je vous ai donné, à vous et à vos ancêtres. ’ Mais vous n’avez pas incliné votre oreille et vous ne m’avez pas écouté. 16 Mais les fils de Yehonadab le fils de Rékab ont exécuté le commandement de leur ancêtre, ce qu’il leur avait commandé ; mais ce peuple, lui, ne m’a pas écouté. ” ’ ”

17 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah, le Dieu des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Voici que je fais venir sur Juda et sur tous les habitants de Jérusalem tout le malheur que j’ai prononcé contre eux, parce que je leur ai parlé, mais ils n’ont pas écouté, j’ai continué de les appeler, mais ils n’ont pas répondu. ’ ”

18 Et Jérémie dit à la maisonnée des Rékabites : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Parce que vous avez obéi au commandement de Yehonadab votre ancêtre et que vous continuez de garder tous ses commandements et de faire selon tout ce qu’il vous a ordonné, 19 à cause de cela voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Il ne sera pas retranché de chez Yonadab le fils de Rékab un homme pour se tenir devant moi, toujours. ” ’ ”

Jérémie  36 : 1 - 32

36 Or il arriva, dans la quatrième année de Yehoïaqim le fils de Yoshiya, le roi de Juda, que cette parole vint à Jérémie de la part de Jéhovah, disant : 2 “ Procure-toi un rouleau de livre, et tu devras y écrire toutes les paroles que je t’ai dites contre Israël, contre Juda et contre toutes les nations, depuis le jour où je t’ai parlé, depuis les jours de Yoshiya, jusqu’à ce jour. 3 Peut-être ceux de la maison de Juda écouteront-ils tout le malheur que je pense leur faire, afin qu’ils reviennent chacun de sa voie mauvaise et que je pardonne réellement leur faute et leur péché. ”

4 Alors Jérémie appela Barouk le fils de Néria, pour que Barouk écrive, de la bouche de Jérémie, sur le rouleau du livre toutes les paroles de Jéhovah, celles qu’Il lui avait dites. 5 Puis Jérémie donna ordre à Barouk, en disant : “ Je suis enfermé. Je ne peux pas entrer dans la maison de Jéhovah. 6 Tu devras entrer toi-même et lire à haute voix, dans le rouleau que tu as écrit de ma bouche, les paroles de Jéhovah aux oreilles du peuple, dans la maison de Jéhovah, le jour du jeûne ; et tu les liras aussi à haute voix aux oreilles de tous ceux de Juda qui arrivent de leurs villes. 7 Peut-être leur demande de faveur tombera-t-elle devant Jéhovah et reviendront-ils chacun de sa voie mauvaise, car grande est la colère et la fureur que Jéhovah a exprimée contre ce peuple. ”

8 Alors Barouk le fils de Néria fit selon tout ce que Jérémie le prophète lui avait ordonné, pour lire à haute voix dans le livre les paroles de Jéhovah, dans la maison de Jéhovah.

9 Or il arriva, dans la cinquième année de Yehoïaqim le fils de Yoshiya, le roi de Juda, au neuvième mois, que tout le peuple à Jérusalem et tout le peuple qui arrivait des villes de Juda à Jérusalem proclamèrent un jeûne devant Jéhovah. 10 Et Barouk se mit à lire à haute voix dans le livre les paroles de Jérémie, dans la maison de Jéhovah, dans la salle à manger de Guemaria le fils de Shaphân le copiste, dans la cour supérieure, à l’entrée de la porte neuve de la maison de Jéhovah, aux oreilles de tout le peuple.

11 Or Mikaïa le fils de Guemaria le fils de Shaphân entendit toutes les paroles de Jéhovah, [tirées] du livre. 12 Il descendit alors à la maison du roi, à la salle à manger du secrétaire, et, voyez : là siégeaient tous les princes, Élishama le secrétaire, Delaïa le fils de Shemaïa, Elnathân le fils d’Akbor, Guemaria le fils de Shaphân, Tsidqiya le fils de Hanania et tous les autres princes. 13 Et Mikaïa leur rapporta toutes les paroles qu’il avait entendues quand Barouk lisait à haute voix dans le livre aux oreilles du peuple.

14 Alors tous les princes envoyèrent à Barouk Yehoudi le fils de Nethania le fils de Shélémia le fils de Koushi, pour dire : “ Le rouleau dans lequel tu as lu à haute voix aux oreilles du peuple — prends-le dans ta main et viens. ” Barouk le fils de Néria prit donc le rouleau dans sa main et vint chez eux. 15 Alors ils lui dirent : “ Assieds-toi, s’il te plaît, et lis-le à haute voix à nos oreilles. ” Barouk donc lut à haute voix à leurs oreilles.

16 Or il arriva ceci : dès qu’ils entendirent toutes les paroles, ils se regardèrent l’un l’autre avec effroi ; puis ils dirent à Barouk : “ Nous ne manquerons pas de rapporter au roi toutes ces paroles. ” 17 Et ils questionnèrent Barouk, en disant : “ Indique-nous, s’il te plaît, comment tu as écrit toutes ces paroles de sa bouche. ” 18 Alors Barouk leur dit : “ De sa bouche il me faisait connaître toutes ces paroles, et moi j’écrivais dans le livre avec de l’encre. ” 19 Finalement les princes dirent à Barouk : “ Va, cache-toi, toi et Jérémie, de sorte que personne ne saura où vous êtes. ”

20 Puis ils vinrent vers le roi, dans la cour, et ils laissèrent le rouleau en dépôt dans la salle à manger d’Élishama le secrétaire ; et ils se mirent à rapporter aux oreilles du roi toutes les paroles.

21 Alors le roi envoya Yehoudi chercher le rouleau. Il alla donc le prendre dans la salle à manger d’Élishama le secrétaire. Et Yehoudi se mit à le lire à haute voix aux oreilles du roi et aux oreilles de tous les princes qui se tenaient debout auprès du roi. 22 Le roi était assis dans la maison d’hiver, au neuvième mois, et un brasero brûlait devant lui. 23 Il arriva alors ceci : dès que Yehoudi eut lu trois ou quatre pages-colonnes, il se mit à le déchirer avec le couteau du secrétaire et à [le] jeter dans le feu qui était dans le brasero, jusqu’à ce que tout le rouleau ait disparu dans le feu qui était dans le brasero. 24 Et ils ne ressentirent aucun effroi ; le roi et tous ses serviteurs, qui écoutaient toutes ces paroles, ne déchirèrent pas non plus leurs vêtements. 25 Et même Elnathân, Delaïa et Guemaria supplièrent le roi de ne pas brûler le rouleau, mais il ne les écouta pas. 26 En outre, le roi ordonna à Yerahméel le fils du roi, à Seraïa le fils d’Azriël et à Shélémia le fils d’Abdéel de saisir Barouk le secrétaire et Jérémie le prophète. Mais Jéhovah les tint cachés.

27 Et la parole de Jéhovah vint encore à Jérémie — après que le roi eut brûlé le rouleau avec les paroles que Barouk avait écrites de la bouche de Jérémie — disant : 28 “ Procure-toi de nouveau un rouleau — un autre — et écris dessus toutes les paroles primitives qui étaient sur le premier rouleau qu’a brûlé Yehoïaqim le roi de Juda. 29 Et contre Yehoïaqim le roi de Juda tu diras : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Toi, tu as brûlé ce rouleau, en disant : ‘ Pourquoi as-tu écrit dessus, pour dire : “ Le roi de Babylone ne manquera pas de venir et, à coup sûr, il ravagera ce pays et en fera disparaître l’homme et la bête ” ? ’ 30 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah contre Yehoïaqim le roi de Juda : ‘ Il n’aura personne qui siège sur le trône de David, et son cadavre sera jeté dehors [et exposé] à la chaleur pendant le jour et au froid pendant la nuit. 31 Oui, je m’en prendrai — contre lui, contre sa descendance et contre ses serviteurs — à leur faute, et je ferai venir sur eux, sur les habitants de Jérusalem et sur les hommes de Juda, tout le malheur que j’ai prononcé contre eux, et ils n’ont pas écouté. ’ ” ’ ”

32 Jérémie prit un autre rouleau et puis le donna à Barouk le fils de Néria, le secrétaire, qui se mit à écrire dessus, de la bouche de Jérémie, toutes les paroles du livre que Yehoïaqim le roi de Juda avait brûlé au feu ; et on y ajouta encore beaucoup de paroles comme celles-là.

Jérémie  37 : 1 - 21

37 Et le roi Tsidqiya le fils de Yoshiya commença à régner à la place de Konia le fils de Yehoïaqim ; c’est lui que Neboukadretsar le roi de Babylone avait fait roi au pays de Juda. 2 Mais ni lui, ni ses serviteurs, ni le peuple du pays n’écoutèrent les paroles de Jéhovah qu’il prononça par le moyen de Jérémie le prophète.

3 Le roi Tsidqiya envoya alors Yehoukal le fils de Shélémia et Tsephania le fils de Maaséïa le prêtre vers Jérémie le prophète, pour dire : “ S’il te plaît, prie en notre faveur Jéhovah notre Dieu. ” 4 Et Jérémie entrait et sortait au milieu du peuple, puisqu’on ne l’avait pas mis à la maison de détention. 5 Or des forces militaires de Pharaon sortirent d’Égypte ; et les Chaldéens qui assiégeaient Jérusalem entendirent la rumeur à leur sujet. Ils se retirèrent donc de devant Jérusalem. 6 Alors la parole de Jéhovah vint à Jérémie le prophète, disant : 7 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël : ‘ Voici ce que vous direz au roi de Juda, celui qui vous envoie vers moi pour m’interroger : “ Vois ! Les forces militaires de Pharaon qui sortent pour [venir à votre] aide devront retourner dans leur pays, l’Égypte. 8 Oui, les Chaldéens reviendront et combattront contre cette ville, ils s’en empareront et la brûleront par le feu. ” 9 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Ne trompez pas vos âmes, en disant : ‘ À coup sûr, les Chaldéens s’en iront loin de nous ’, car ils ne s’en iront pas. 10 En effet, [même] si vous aviez abattu toutes les forces militaires des Chaldéens qui vous combattent et s’il n’était resté parmi eux que des hommes transpercés, ils se lèveraient chacun dans sa tente et brûleraient bel et bien cette ville par le feu. ” ’ ”

11 Et il arriva, quand les forces militaires des Chaldéens se furent retirées de devant Jérusalem à cause des forces militaires de Pharaon, 12 que Jérémie entreprit de sortir de Jérusalem pour aller dans le pays de Benjamin, pour avoir de là [sa] part au milieu du peuple. 13 Or il arriva, lorsqu’il fut dans la Porte de Benjamin, que là se trouvait le fonctionnaire préposé à la surveillance, dont le nom était Yiriya le fils de Shélémia le fils de Hanania. Aussitôt il saisit Jérémie le prophète, en disant : “ Tu passes aux Chaldéens ! ” 14 Mais Jérémie dit : “ C’est faux ! Je ne passe pas aux Chaldéens. ” Mais il ne l’écouta pas. Yiriya retint Jérémie et l’amena aux princes. 15 Alors les princes s’indignèrent contre Jérémie, ils le frappèrent et le mirent dans la maison des entraves, dans la maison de Yehonathân le secrétaire, car ils avaient fait de celle-ci la maison de détention. 16 Quand Jérémie entra dans la maison de la citerne et dans les pièces voûtées, alors Jérémie demeura là de longs jours.

17 Et le roi Tsidqiya l’envoya prendre, et le roi se mit à le questionner dans sa maison, dans une cachette. Et il dit : “ Existe-t-il une parole de la part de Jéhovah ? ” À quoi Jérémie dit : “ Oui, il en existe une ! ” Puis il dit : “ Tu seras livré en la main du roi de Babylone ! ”

18 Jérémie dit ensuite au roi Tsidqiya : “ En quoi ai-je péché contre toi, contre tes serviteurs et contre ce peuple, pour que vous m’ayez mis dans la maison de détention ? 19 Où sont donc vos prophètes qui vous ont prophétisé, en disant : ‘ Le roi de Babylone ne viendra pas contre vous ni contre ce pays ’ ? 20 Et maintenant écoute, s’il te plaît, ô mon seigneur le roi ! Que ma demande de faveur, s’il te plaît, tombe devant toi, et ne me renvoie pas dans la maison de Yehonathân le secrétaire, de peur que je n’y meure. ” 21 Alors le roi Tsidqiya donna ordre, et on mit Jérémie sous surveillance dans la Cour de la Garde ; et on lui donna chaque jour une miche de pain de la rue des boulangers, jusqu’à épuisement de tout le pain dans la ville. Et Jérémie demeura dans la Cour de la Garde.

Jérémie  38 : 1 - 28

38 Et Shephatia le fils de Mattân, Guedalia le fils de Pashhour, Youkal le fils de Shélémia et Pashhour le fils de Malkiya entendirent les paroles que Jérémie disait à tout le peuple, en ces termes : 2 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Celui qui demeurera dans cette ville, celui-là mourra par l’épée, par la famine et par la peste. Mais celui qui sortira vers les Chaldéens, celui-là restera en vie ; oui, il aura son âme pour butin, et il vivra. ’ 3 Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Vraiment, cette ville sera livrée en la main des forces militaires du roi de Babylone et, à coup sûr, il s’en emparera. ’ ”

4 Les princes dirent alors au roi : “ S’il te plaît, que cet homme soit mis à mort, car c’est ainsi qu’il affaiblit les mains des hommes de guerre qui restent dans cette ville et les mains de tout le peuple, en leur parlant selon ces paroles. Cet homme, en effet, cherche non pas la paix de ce peuple, mais le malheur. ” 5 Alors le roi Tsidqiya dit : “ Voyez ! Il est en vos mains. Car le roi lui-même ne peut l’emporter sur vous en rien. ”

6 Alors ils prirent Jérémie et le jetèrent dans la citerne de Malkiya le fils du roi, laquelle se trouvait dans la Cour de la Garde. Et ils descendirent Jérémie au moyen de cordes. Or dans la citerne il n’y avait pas d’eau, mais de la boue ; et Jérémie s’enfonçait dans la boue.

7 Et Ébed-Mélek l’Éthiopien, un homme qui était eunuque et qui était dans la maison du roi, apprit qu’on avait mis Jérémie dans la citerne ; or le roi était assis dans la Porte de Benjamin. 8 Ébed-Mélek sortit donc de la maison du roi et parla au roi, en disant : 9 “ Ô mon seigneur le roi, ces hommes ont mal agi en tout ce qu’ils ont fait à Jérémie le prophète, qu’ils ont jeté dans la citerne, de sorte qu’il mourra là où il est, par suite de la famine. Car il n’y a plus de pain dans la ville. ”

10 Alors le roi donna ordre à Ébed-Mélek l’Éthiopien, en disant : “ Prends sous tes ordres — de ce lieu — trente hommes, et tu devras faire remonter de la citerne Jérémie le prophète avant qu’il ne meure. ” 11 Ébed-Mélek prit donc les hommes sous ses ordres et entra dans la maison du roi, [dans un lieu] au-dessous du trésor ; il prit de là des chiffons usés et des bouts de tissus usés et les descendit à Jérémie dans la citerne, au moyen des cordes. 12 Puis Ébed-Mélek l’Éthiopien dit à Jérémie : “ S’il te plaît, mets ces chiffons usés et ces bouts de tissus sous tes aisselles par-dessous les cordes. ” Et Jérémie fit ainsi. 13 Finalement ils tirèrent Jérémie au moyen des cordes et le remontèrent de la citerne. Et Jérémie demeura dans la Cour de la Garde.

14 Alors le roi Tsidqiya envoya prendre Jérémie le prophète [et le fit venir] vers lui à la troisième entrée, qui se trouve dans la maison de Jéhovah, et le roi dit à Jérémie : “ Je te demande une chose. Ne me cache rien. ” 15 Mais Jérémie dit à Tsidqiya : “ Si je te [la] révèle, ne me feras-tu pas mourir à coup sûr ? Et si je te conseille, tu ne m’écouteras pas. ” 16 Alors le roi Tsidqiya jura à Jérémie dans la cachette, en disant : “ Aussi vrai que Jéhovah est vivant, qui a fait pour nous cette âme, non je ne te ferai pas mourir et je ne te livrerai pas en la main de ces hommes qui cherchent ton âme. ”

17 Jérémie dit alors à Tsidqiya : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah, le Dieu des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Si vraiment tu sors vers les princes du roi de Babylone, alors, à coup sûr, ton âme restera en vie et cette ville ne sera pas brûlée par le feu ; à coup sûr, toi et ta maisonnée, vous resterez en vie. 18 Mais si tu ne sors pas vers les princes du roi de Babylone, alors cette ville sera bel et bien livrée en la main des Chaldéens ; oui, ils la brûleront par le feu, et toi, tu n’échapperas pas à leur main. ’ ”

19 Alors le roi Tsidqiya dit à Jérémie : “ Je redoute les Juifs qui ont passé aux Chaldéens ; je crains qu’on ne me livre en leur main et qu’ils ne m’outragent vraiment. ” 20 Mais Jérémie dit : “ On ne te livrera pas. Obéis, s’il te plaît, à la voix de Jéhovah dans ce que je te dis ; tout ira bien pour toi et ton âme restera en vie. 21 Mais si tu refuses de sortir, voici la chose que m’a fait voir Jéhovah : 22 Vois ! toutes les femmes qui sont restées dans la maison du roi de Juda sont menées dehors vers les princes du roi de Babylone, et elles disent :

‘ Les hommes en paix avec toi t’ont séduit, ils l’ont emporté sur toi.

Ton pied, ils l’ont fait s’enfoncer dans la boue ; ils se sont retirés dans la direction opposée. ’

23 Toutes tes femmes et tes fils, on les mène dehors vers les Chaldéens ; et toi, tu n’échapperas pas à leur main, mais tu seras saisi par la main du roi de Babylone et, à cause de toi, cette ville sera brûlée par le feu. ”

24 Alors Tsidqiya dit à Jérémie : “ Que personne ne sache rien de ces choses, pour que tu ne meures pas. 25 Si les princes apprennent que j’ai parlé avec toi, oui s’ils viennent vers toi et te disent : ‘ Informe-nous, s’il te plaît : De quoi as-tu parlé au roi ? Ne nous cache rien et nous ne te ferons pas mourir. Et de quoi le roi t’a-t-il parlé ? ’ 26 alors tu devras leur dire : ‘ Je faisais tomber ma demande de faveur devant le roi, afin qu’il ne me renvoie pas à la maison de Yehonathân pour y mourir. ’ ”

27 Par la suite, tous les princes vinrent vers Jérémie et se mirent à le questionner. Et il les informa selon toutes ces paroles que le roi avait ordonnées. Alors ils se turent devant lui, car l’affaire n’avait pas été entendue. 28 Et Jérémie demeura dans la Cour de la Garde jusqu’au jour où Jérusalem fut prise. Et cela arriva quand Jérusalem fut prise.

Jérémie  39 : 1 - 18

39 Dans la neuvième année de Tsidqiya le roi de Juda, au dixième mois, Neboukadretsar le roi de Babylone et toutes ses forces militaires vinrent à Jérusalem et se mirent à l’assiéger.

2 Dans la onzième année de Tsidqiya, au quatrième mois, le neuvième jour du mois, la ville fut ouverte par une brèche. 3 Alors tous les princes du roi de Babylone entrèrent et siégèrent dans la Porte du Milieu ; [il y avait là] Nergal-Sharétser, Samgar-Nebo, Sarsekim, Rabsaris, Nergal-Sharétser le Rabmag, et tout le reste des princes du roi de Babylone.

4 Or voici ce qui arriva : dès que Tsidqiya le roi de Juda et tous les hommes de guerre les virent, alors ils s’enfuirent et sortirent de la ville pendant la nuit par le chemin du jardin du roi, par la porte entre le double mur ; et ils sortaient par le chemin de la Araba. 5 Mais des forces militaires des Chaldéens se mirent à leur poursuite ; elles réussirent à rejoindre Tsidqiya dans les plaines désertiques de Jéricho. Alors on le prit et on le fit monter vers Neboukadretsar le roi de Babylone, à Ribla, au pays de Hamath, pour qu’il prononce sur lui des décisions judiciaires. 6 Et le roi de Babylone se mit à tuer les fils de Tsidqiya à Ribla, sous ses yeux, et le roi de Babylone tua tous les nobles de Juda. 7 Et il aveugla les yeux de Tsidqiya, après quoi il le lia avec des entraves de cuivre, pour l’amener à Babylone.

8 Et les Chaldéens brûlèrent par le feu la maison du roi et les maisons du peuple, et ils abattirent les murailles de Jérusalem. 9 Et le reste du peuple, ceux qui restaient dans la ville, et les déserteurs qui étaient passés de son côté, ainsi que le reste du peuple, ceux qui restaient, Nebouzaradân le chef de la garde personnelle les emmena en exil à Babylone.

10 Mais du peuple — les petites gens qui n’avaient rien —, Nebouzaradân le chef de la garde personnelle en laissa une partie dans le pays de Juda ; et en ce jour-là il se mit à leur donner des vignes et [leur imposa] des services obligatoires.

11 De plus, Neboukadretsar le roi de Babylone donna ordre au sujet de Jérémie, par le moyen de Nebouzaradân le chef de la garde personnelle, en disant : 12 “ Prends-le, aie les yeux fixés sur lui, ne lui fais aucun mal. Mais selon ce qu’il te dira, agis ainsi avec lui. ”

13 Alors Nebouzaradân le chef de la garde personnelle, Neboushazbân le Rabsaris, Nergal-Sharétser le Rabmag et tous les principaux personnages du roi de Babylone, envoyèrent ; 14 oui, ils envoyèrent prendre Jérémie dans la Cour de la Garde et le remirent à Guedalia le fils d’Ahiqam le fils de Shaphân, pour le faire sortir vers [sa] maison, afin qu’il demeure au milieu du peuple.

15 Et la parole de Jéhovah vint à Jérémie alors qu’il était enfermé dans la Cour de la Garde, disant : 16 “ Va, et tu devras dire à Ébed-Mélek l’Éthiopien : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Voici que je réalise mes paroles sur cette ville, pour le malheur et non pour le bien ; à coup sûr, elles auront lieu devant toi en ce jour-là. ” ’

17 “ ‘ Oui, je te délivrerai en ce jour-là ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et tu ne seras pas livré en la main des hommes dont tu as peur. ’

18 “ ‘ Car vraiment je te ferai échapper, et tu ne tomberas pas par l’épée ; oui, tu auras ton âme pour butin, parce que tu as mis ta confiance en moi ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

Jérémie  40 : 1 - 16

40 La parole qui vint à Jérémie de la part de Jéhovah, après que Nebouzaradân le chef de la garde personnelle l’eut renvoyé de Rama, quand il l’eut pris alors qu’il se trouvait lié avec des menottes au milieu de tous les exilés de Jérusalem et de Juda qu’on emmenait en exil à Babylone. 2 Alors le chef de la garde personnelle prit Jérémie et lui dit : “ Jéhovah ton Dieu lui-même a prononcé ce malheur contre ce lieu, 3 pour que Jéhovah [le] réalise et fasse comme il a dit, parce que vous avez péché contre Jéhovah et que vous n’avez pas obéi à sa voix. Et cette chose vous est arrivée. 4 Et maintenant, vois : je t’ai libéré aujourd’hui des menottes qui étaient sur tes mains. Si c’est bon à tes yeux de venir avec moi à Babylone, viens, et j’aurai l’œil sur toi. Mais si c’est mauvais à tes yeux de venir avec moi à Babylone, abstiens-toi. Regarde ! Tout le pays est devant toi. Là où il est bon et juste à tes yeux d’aller, vas-y. ”

5 Et il n’était pas encore quelqu’un qui voulait s’en retourner, lorsque [Nebouzaradân lui dit] : “ Retourne vers Guedalia le fils d’Ahiqam le fils de Shaphân, que le roi de Babylone a préposé sur les villes de Juda, et demeure avec lui au milieu du peuple ; ou bien va partout où il est juste à tes yeux d’aller. ”

Le chef de la garde personnelle lui donna alors une ration de vivres et un présent, puis le laissa partir. 6 Alors Jérémie vint vers Guedalia le fils d’Ahiqam, à Mitspa, et s’établit auprès de lui au milieu du peuple qui était resté dans le pays.

7 Par la suite, tous les chefs des forces militaires qui étaient dans la campagne, eux et leurs hommes, apprirent que le roi de Babylone avait préposé Guedalia le fils d’Ahiqam sur le pays et qu’il l’avait préposé [sur] les hommes, les femmes, les petits enfants et une partie des petites gens du pays qu’on n’avait pas emmenés en exil à Babylone. 8 Ils vinrent donc vers Guedalia à Mitspa, savoir Yishmaël le fils de Nethania, Yohanân et Yonathân, les fils de Qaréah, Seraïa le fils de Tanhoumeth, les fils d’Éphaï le Netophathite et Yezania le fils du Maakathite, eux et leurs hommes. 9 Alors Guedalia le fils d’Ahiqam le fils de Shaphân leur fit serment, à eux et à leurs hommes, en disant : “ N’ayez pas peur de servir les Chaldéens. Continuez d’habiter dans le pays, servez le roi de Babylone et tout ira bien pour vous. 10 Quant à moi, voici que j’habite à Mitspa, pour me tenir devant les Chaldéens qui viendront vers nous. Quant à vous, récoltez du vin, des fruits d’été et de l’huile, mettez[-les] dans vos récipients et habitez dans vos villes, celles dont vous vous êtes saisis. ”

11 Tous les Juifs qui étaient en Moab, chez les fils d’Ammôn et en Édom, et ceux qui étaient dans tous les [autres] pays apprirent, eux aussi, que le roi de Babylone avait donné un reste à Juda et qu’il avait préposé sur eux Guedalia le fils d’Ahiqam le fils de Shaphân. 12 Et tous les Juifs revenaient de tous les lieux où ils avaient été dispersés, et ils arrivaient au pays de Juda, vers Guedalia, à Mitspa. Et ils récoltaient du vin et des fruits d’été en très grande quantité.

13 Quant à Yohanân le fils de Qaréah et à tous les chefs des forces militaires qui étaient dans la campagne, ils vinrent vers Guedalia à Mitspa. 14 Ils lui dirent alors : “ Ne sais-tu donc pas que Baalis, le roi des fils d’Ammôn, a envoyé Yishmaël le fils de Nethania pour te frapper à l’âme ? ” Mais Guedalia le fils d’Ahiqam ne les crut pas.

15 Et Yohanân le fils de Qaréah dit à Guedalia, dans une cachette, à Mitspa : “ Je veux donc aller abattre Yishmaël le fils de Nethania, puisque personne ne le saura. Pourquoi te frapperait-il à l’âme ? Oui, pourquoi tous ceux de Juda qui sont rassemblés auprès de toi seraient-ils dispersés, et le reste de Juda périrait-il ? ” 16 Mais Guedalia le fils d’Ahiqam dit à Yohanân le fils de Qaréah : “ Ne fais pas cette chose, car c’est un mensonge que tu dis au sujet de Yishmaël. ”

Jérémie  41 : 1 - 18

41 Or il arriva, au septième mois, que Yishmaël le fils de Nethania le fils d’Élishama, de la descendance royale et [d’entre les] principaux personnages du roi, et dix autres hommes avec lui vinrent vers Guedalia le fils d’Ahiqam, à Mitspa. Et là, ils se mirent à manger du pain ensemble, à Mitspa. 2 Alors Yishmaël le fils de Nethania et les dix hommes qui étaient avec lui se levèrent et abattirent Guedalia le fils d’Ahiqam le fils de Shaphân, avec l’épée. Il fit ainsi mourir celui que le roi de Babylone avait préposé sur le pays. 3 Et tous les Juifs qui étaient avec lui, c’est-à-dire avec Guedalia, à Mitspa, ainsi que les Chaldéens qui se trouvaient là, c’est-à-dire les hommes de guerre, Yishmaël les abattit.

4 Et voici ce qui arriva : le deuxième jour de la mise à mort de Guedalia, quand personne [encore] ne [le] savait, 5 vinrent alors des hommes de Shekèm, de Shilo et de Samarie, quatre-vingts hommes, avec la barbe rasée et les vêtements déchirés, [portant] des incisions qu’ils s’étaient faites, et il y avait en leur main offrande de grain et oliban, pour apporter cela à la maison de Jéhovah. 6 Alors Yishmaël le fils de Nethania sortit de Mitspa au-devant d’eux, pleurant tout en marchant. Et il arriva ceci : dès qu’il les rencontra, il se mit à leur dire : “ Venez vers Guedalia le fils d’Ahiqam. ” 7 Mais voici ce qui arriva : dès qu’ils vinrent au milieu de la ville, Yishmaël le fils de Nethania se mit à les tuer [et à les jeter] au milieu de la citerne, lui et les hommes qui étaient avec lui.

8 Mais il se trouva parmi eux dix hommes qui dirent aussitôt à Yishmaël : “ Ne nous fais pas mourir, car il existe en notre possession des trésors cachés dans la campagne, du blé, de l’orge, de l’huile et du miel. ” Il s’abstint donc, et il ne les fit pas mourir au milieu de leurs frères. 9 Or la citerne dans laquelle Yishmaël jeta tous les cadavres des hommes qu’il avait abattus était une grande citerne, celle qu’avait faite le roi Asa, à cause de Baasha le roi d’Israël. C’est elle que Yishmaël le fils de Nethania remplit avec les gens qui avaient été tués.

10 Puis Yishmaël fit captif tout le reste du peuple qui était à Mitspa, les filles du roi et tout le peuple qui restait à Mitspa, que Nebouzaradân le chef de la garde personnelle avait confiés à Guedalia le fils d’Ahiqam. Yishmaël le fils de Nethania les fit donc captifs et partit pour passer chez les fils d’Ammôn.

11 Par la suite, Yohanân le fils de Qaréah et tous les chefs des forces militaires qui étaient avec lui, apprirent tout le mal qu’avait fait Yishmaël le fils de Nethania. 12 Ils prirent alors tous les hommes et partirent pour combattre contre Yishmaël le fils de Nethania ; ils le trouvèrent près des eaux abondantes qui étaient à Guibéôn.

13 Et voici ce qui arriva : dès que tout le peuple qui était avec Yishmaël vit Yohanân le fils de Qaréah et tous les chefs des forces militaires qui étaient avec lui, il commença de se réjouir. 14 Alors tout le peuple que Yishmaël avait emmené captif de Mitspa fit volte-face, il s’en retourna et s’en alla vers Yohanân le fils de Qaréah. 15 Quant à Yishmaël le fils de Nethania, il s’échappa, avec huit hommes, de devant Yohanân, pour s’en aller chez les fils d’Ammôn.

16 Alors Yohanân le fils de Qaréah et tous les chefs des forces militaires qui étaient avec lui, prirent tout le reste du peuple qu’ils ramenèrent d’auprès de Yishmaël le fils de Nethania, venant de Mitspa, après qu’il eut abattu Guedalia le fils d’Ahiqam : hommes robustes, hommes de guerre, ainsi que les femmes, les petits enfants et les fonctionnaires de la cour, qu’il ramena de Guibéôn. 17 Et ils allèrent s’établir au gîte de Kimham qui était à côté de Bethléhem, afin de continuer leur route et d’entrer en Égypte, 18 à cause des Chaldéens ; car ils avaient pris peur à cause d’eux, puisque Yishmaël le fils de Nethania avait abattu Guedalia le fils d’Ahiqam, que le roi de Babylone avait préposé sur le pays.

Jérémie  42 : 1 - 22

42 Alors tous les chefs des forces militaires, ainsi que Yohanân le fils de Qaréah, et Yezania le fils d’Hoshaïa, et tout le peuple, du plus petit au plus grand, s’avancèrent 2 et dirent à Jérémie le prophète : “ Que notre demande de faveur, s’il te plaît, tombe devant toi, et prie en notre faveur Jéhovah ton Dieu, en faveur de tout ce reste, car nous sommes restés peu, de beaucoup [que nous étions], ainsi que tes yeux nous voient. 3 Puisse Jéhovah ton Dieu nous révéler le chemin où nous devons marcher et la chose que nous devons faire. ”

4 Alors Jérémie le prophète leur dit : “ J’ai entendu. Voici que je prie Jéhovah votre Dieu selon vos paroles ; oui, il arrivera que toute parole que Jéhovah vous donnera en réponse, je vous la révélerai. Je ne vous refuserai pas une parole. ”

5 Et eux dirent à Jérémie : “ Que Jéhovah soit contre nous un témoin véridique et fidèle, si nous n’agissons pas exactement selon toute parole avec laquelle Jéhovah ton Dieu t’enverra vers nous. 6 Que ce soit bon ou mauvais, c’est à la voix de Jéhovah notre Dieu, vers qui nous t’envoyons, que nous obéirons, afin que tout aille bien pour nous, parce que nous obéissons à la voix de Jéhovah notre Dieu. ”

7 Et il arriva, au bout de dix jours, que la parole de Jéhovah vint alors à Jérémie. 8 Il appela donc Yohanân le fils de Qaréah et tous les chefs des forces militaires qui étaient avec lui, ainsi que tout le peuple, du plus petit au plus grand ; 9 puis il leur dit : “ Voici ce qu’a dit Jéhovah le Dieu d’Israël, vers qui vous m’avez envoyé pour faire tomber votre demande de faveur devant lui : 10 ‘ Si vraiment vous continuez d’habiter dans ce pays, alors, à coup sûr, je vous bâtirai et je ne [vous] démolirai pas ; oui, je vous planterai et je ne [vous] déracinerai pas ; car vraiment je regretterai le malheur que je vous ai causé. 11 N’ayez pas peur à cause du roi de Babylone, dont vous avez peur. ’

“ ‘ N’ayez pas peur à cause de lui ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ car je suis avec vous pour vous sauver et vous délivrer de sa main. 12 Et je vous donnerai des miséricordes et, à coup sûr, il aura pitié de vous et vous fera revenir sur votre sol.

13 “ ‘ Mais si vous dites : “ Non, nous n’allons pas habiter dans ce pays ! ” afin de désobéir à la voix de Jéhovah votre Dieu, 14 en disant : “ Non, mais c’est au pays d’Égypte que nous entrerons ; là nous ne verrons pas de guerre, nous n’entendrons pas le son du cor, nous n’aurons pas faim de pain ; et c’est là que nous habiterons ” ; 15 oui, maintenant, à cause de cela, entendez la parole de Jéhovah, ô reste de Juda ! Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Si vraiment vous tournez votre face pour entrer en Égypte et si vous y entrez bel et bien pour y résider comme étrangers, 16 alors, à coup sûr, il arrivera que l’épée dont vous avez peur vous atteindra là, au pays d’Égypte, et la famine que vous redoutez vous talonnera [jusque-]là, jusqu’en Égypte ; et c’est là que vous mourrez. 17 Et il arrivera que tous les hommes qui ont tourné leur face pour entrer en Égypte, pour y résider comme étrangers, ce seront eux qui mourront par l’épée, par la famine et par la peste ; et ils n’auront ni survivant ni rescapé, à cause du malheur que j’amène sur eux. ” ’

18 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ De même que ma colère et ma fureur se sont déversées sur les habitants de Jérusalem, de même ma fureur se déversera sur vous, parce que vous entrerez en Égypte et, à coup sûr, vous deviendrez une imprécation et un objet de stupéfaction, une malédiction et un opprobre, et vous ne verrez plus ce lieu. ’

19 “ Jéhovah a parlé contre vous, ô reste de Juda ! N’entrez pas en Égypte. Sachez-le bien : j’ai attesté aujourd’hui contre vous 20 que vous avez commis une faute contre vos âmes ; car vous m’avez envoyé vous-mêmes vers Jéhovah votre Dieu, en disant : ‘ Prie en notre faveur Jéhovah notre Dieu ; et selon tout ce que dit Jéhovah notre Dieu, ainsi informe-nous et, à coup sûr, nous [le] ferons. ’ 21 Et je vous informe aujourd’hui, mais vous n’obéirez nullement à la voix de Jéhovah votre Dieu ni à tout ce avec quoi il m’a envoyé vers vous. 22 Et maintenant sachez-le bien : c’est par l’épée, par la famine et par la peste que vous mourrez dans le lieu où vous prenez vraiment plaisir à entrer pour y résider comme étrangers. ”

Jérémie  43 : 1 - 13

43 Et voici ce qui arriva : dès que Jérémie eut achevé de dire à tout le peuple toutes les paroles de Jéhovah leur Dieu, avec lesquelles Jéhovah leur Dieu l’avait envoyé vers eux, oui toutes ces paroles, 2 alors Azaria le fils d’Hoshaïa, Yohanân le fils de Qaréah et tous les hommes présomptueux dirent à Jérémie : “ C’est un mensonge que tu dis. Jéhovah notre Dieu ne t’a pas envoyé pour dire : ‘ N’entrez pas en Égypte pour y résider comme étrangers. ’ 3 Mais c’est Barouk le fils de Néria qui t’excite contre nous, afin de nous livrer en la main des Chaldéens, pour nous faire mourir ou pour nous emmener en exil à Babylone. ”

4 Et Yohanân le fils de Qaréah, tous les chefs des forces militaires et tout le peuple n’obéirent pas à la voix de Jéhovah, pour continuer d’habiter dans le pays de Juda. 5 Yohanân le fils de Qaréah et tous les chefs des forces militaires prirent donc tout le reste de Juda, ceux qui étaient revenus de chez toutes les nations où ils avaient été dispersés, pour résider quelque temps au pays de Juda, 6 oui les hommes robustes, les femmes, les petits enfants, les filles du roi et toutes les âmes que Nebouzaradân le chef de la garde personnelle avait laissées avec Guedalia le fils d’Ahiqam le fils de Shaphân, ainsi que Jérémie le prophète et Barouk le fils de Néria. 7 Ils arrivèrent finalement au pays d’Égypte, car ils n’obéirent pas à la voix de Jéhovah ; et ils finirent par arriver jusqu’à Tahpanhès.

8 Alors la parole de Jéhovah vint à Jérémie, à Tahpanhès, disant : 9 “ Prends en ta main de grandes pierres, et tu devras les cacher dans le mortier, dans la terrasse en briques qui est à l’entrée de la maison de Pharaon, à Tahpanhès, sous les yeux des hommes, [des] Juifs. 10 Et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Voici que j’envoie et vraiment je prendrai Neboukadretsar le roi de Babylone, mon serviteur ; oui, je placerai son trône au-dessus de ces pierres que j’ai cachées et, à coup sûr, il étendra sa tente royale sur elles. 11 Oui, il viendra et frappera le pays d’Égypte. Qui est pour la plaie meurtrière, à la plaie meurtrière, et qui est pour la captivité, à la captivité, et qui est pour l’épée, à l’épée. 12 Oui, j’allumerai un incendie dans les maisons des dieux d’Égypte ; et à coup sûr [Neboukadretsar] les brûlera et les emmènera captifs, il s’enveloppera du pays d’Égypte comme un berger s’enveloppe de son vêtement, et vraiment il sortira de là en paix. 13 Oui, il brisera les colonnes de Beth-Shémesh, qui est au pays d’Égypte ; et les maisons des dieux d’Égypte, il les brûlera par le feu. ” ’ ”

Jérémie  46 : 1 - 28

46 Voici ce qui vint comme la parole de Jéhovah à Jérémie le prophète au sujet des nations : 2 Pour l’Égypte, au sujet des forces militaires de Pharaon Néko le roi d’Égypte, qui se trouvaient près du fleuve Euphrate, à Karkémish, [et] que battit Neboukadretsar le roi de Babylone, dans la quatrième année de Yehoïaqim le fils de Yoshiya, le roi de Juda : 3 “ Alignez petit et grand bouclier, avancez au combat. 4 Harnachez les chevaux et montez, ô cavaliers, postez-vous avec le casque. Polissez les lances. Revêtez les cottes de mailles.

5 “ ‘ Pourquoi les ai-je vus terrifiés ? Ils retournent en arrière, leurs hommes forts eux-mêmes sont mis en pièces ; oui, ils ont fui, ils ne se sont pas retournés. C’est la frayeur de toutes parts ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. 6 ‘ Que l’homme rapide ne tente pas de fuir, et que l’homme fort ne tente pas de s’échapper. Au nord, sur la rive du fleuve Euphrate, ils ont trébuché, ils sont tombés. ’

7 “ Quel est celui-ci qui monte comme le Nil, comme les fleuves dont les eaux s’agitent ? 8 L’Égypte monte comme le Nil et, comme les fleuves, les eaux s’agitent. Elle dit : ‘ Je monterai. Je couvrirai la terre. Je détruirai aisément la ville et ceux qui l’habitent. ’ 9 Montez, ô vous les chevaux, et roulez à folle allure, ô vous les chars ! Qu’ils sortent, les hommes forts, Koush et Pout, qui manient le bouclier, et les Loudim qui manient l’arc [et] qui posent le pied dessus.

10 “ Et ce jour-là appartient au Souverain Seigneur, Jéhovah des armées, le jour de vengeance pour se venger de ses adversaires. Oui, l’épée dévorera, elle se rassasiera, elle s’abreuvera de leur sang, car le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées, a un sacrifice au pays du nord, près du fleuve Euphrate.

11 “ Monte à Guiléad et prends du baume, ô vierge, fille d’Égypte ! En vain tu as multiplié les remèdes. Il n’y a pas de cicatrisation pour toi. 12 Les nations ont entendu ton déshonneur et ta clameur a rempli le pays. Car ils ont trébuché, homme fort contre homme fort. Ils sont tombés tous deux ensemble. ”

13 La parole que Jéhovah a dite à Jérémie le prophète concernant l’arrivée de Neboukadretsar le roi de Babylone pour abattre le pays d’Égypte : 14 “ Annoncez[-le] en Égypte, publiez[-le] à Migdol, publiez[-le] à Noph et à Tahpanhès. Dites : ‘ Poste-toi, faisant aussi des préparatifs pour toi, car à coup sûr une épée dévorera autour de toi. 15 Pourquoi tes puissants ont-ils été emportés ? Ils n’ont pas résisté, car Jéhovah lui-même les a repoussés. 16 En grand nombre ils trébuchent. Oui, ils tombent aussi. Et ils ne cessent de se dire l’un à l’autre : “ Lève-toi donc, retournons vers notre peuple et vers le pays de notre parenté, à cause de l’épée cruelle. ” ’ 17 Là ils ont proclamé : ‘ Pharaon le roi d’Égypte n’est qu’un bruit. Il a laissé passer le temps de fête. ’

18 “ ‘ Aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Roi dont le nom est Jéhovah des armées, ‘ comme le Tabor parmi les montagnes et comme le Carmel près de la mer, il viendra. 19 Fais-toi un bagage d’exil, ô habitante, la fille de l’Égypte ! Car Noph deviendra un objet de stupéfaction et sera bel et bien incendiée, de sorte qu’elle sera sans habitant. 20 L’Égypte est une très belle génisse. Oui, du nord un moustique viendra contre elle. 21 En outre, ses [soldats] mercenaires au milieu d’elle sont comme des veaux engraissés. Mais eux aussi reculent ; ils ont fui ensemble. Ils n’ont pas résisté. Car le jour de leur désastre est arrivé sur eux, le temps où l’on va s’occuper d’eux. ’

22 “ ‘ Sa voix est comme celle d’un serpent qui s’avance ; car des hommes iront, [pleins] d’énergie vitale, et avec des haches ils viendront vraiment vers elle, comme ceux qui ramassent du bois. 23 À coup sûr, ils couperont sa forêt ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ parce qu’elle était impénétrable. Car ils sont devenus plus nombreux que la sauterelle ; ils sont sans nombre. 24 Oui, la fille de l’Égypte aura honte. Elle sera bel et bien livrée en la main du peuple du nord. ’

25 “ Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël, a dit : ‘ Voici que je m’occupe d’Amôn de No, de Pharaon et de l’Égypte, de ses dieux et de ses rois, oui de Pharaon et de tous ceux qui se fient à lui. ’

26 “ ‘ Oui, je les livrerai en la main de ceux qui cherchent leur âme et en la main de Neboukadretsar le roi de Babylone et en la main de ses serviteurs ; et après cela, on résidera chez elle comme aux jours d’autrefois ’, c’est là ce que déclare Jéhovah.

27 “ ‘ Et quant à toi, n’aie pas peur, ô mon serviteur Jacob, et ne sois pas terrifié, ô Israël ! Car voici que je te sauve de loin et ta descendance du pays de leur captivité. Oui, Jacob reviendra, il vivra dans le calme, il sera tranquille, sans personne qui [le] fasse trembler. 28 Quant à toi, n’aie pas peur, ô mon serviteur Jacob ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ car je suis avec toi. Car je ferai une extermination parmi toutes les nations où je t’ai dispersé, mais en ce qui te concerne je ne ferai pas d’extermination. Toutefois il me faudra te châtier dans une juste mesure ; non, je ne te laisserai pas impuni. ’ ”

Jérémie  47 : 1 - 7

47 Voici ce que fut la parole de Jéhovah à Jérémie le prophète au sujet des Philistins, avant que Pharaon n’ait entrepris d’abattre Gaza. 2 Voici ce qu’a dit Jéhovah :

“ Voyez ! Des eaux montent du nord et sont devenues un torrent qui inonde. Elles inonderont le pays et ce qui le remplit, la ville et ceux qui l’habitent. Oui, les hommes crieront ; oui, ils pousseront des hurlements, tous ceux qui habitent dans le pays. 3 Au bruit que feront les sabots de ses étalons en frappant le sol, au fracas de ses chars, au tumulte de ses roues, vraiment les pères ne se tourneront pas vers les fils, parce que [leurs] mains seront retombées, 4 à cause du jour qui vient pour piller tous les Philistins, pour retrancher de Tyr et de Sidon tout survivant qui venait en aide. Car Jéhovah pille les Philistins, qui sont les restes de l’île de Kaphtor. 5 Oui, la calvitie viendra vers Gaza. Ashqelôn a été réduite au silence. Ô reste de leur basse plaine, jusqu’à quand te feras-tu des incisions ?

6 “ Ah ah ! l’épée de Jéhovah ! Jusqu’à quand ne te tiendras-tu pas tranquille ? Sois remise dans ton fourreau. Prends ton repos et garde le silence.

7 “ Comment peut-elle se tenir tranquille, alors que Jéhovah lui-même lui a donné un ordre ? C’est pour Ashqelôn et pour la côte de la mer. C’est là qu’il l’a assignée. ”

Jérémie  48 : 1 - 47

48 Pour Moab, voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ Malheur à Nebo, car elle a été pillée ! Qiriathaïm a été couverte de honte, elle a été prise. La hauteur sûre a été couverte de honte et livrée à la terreur. 2 Il n’y a plus de louange de Moab. À Heshbôn on a médité contre elle un malheur : ‘ Venez et retranchons-la, pour qu’elle ne soit plus une nation. ’

“ Toi aussi, ô Madmen, tu devrais garder le silence. Derrière toi marche une épée. 3 Un bruit de clameur [vient] de Horonaïm, pillage et grand effondrement. 4 Moab s’est effondrée. Ses petits ont fait entendre un cri. 5 Car à la montée de Louhith, c’est avec des pleurs qu’on monte — il y a des pleurs. Car à la descente de Horonaïm on a entendu une clameur angoissante au sujet de l’effondrement.

6 “ Fuyez ; faites échapper vos âmes, et vous devriez devenir comme un genévrier dans le désert. 7 Parce que tu as mis ta confiance en tes œuvres et en tes trésors, toi aussi tu seras prise. Oui, Kemosh sortira en exil, ses prêtres et ses princes en même temps. 8 Le pillard viendra sur toute ville, et pas une ville ne pourra échapper. Oui, la basse plaine périra et le plat pays sera anéanti, c’est ce que Jéhovah a dit.

9 “ Donnez un repère routier à Moab, car lorsque tout s’écroulera elle sortira ; et ses villes deviendront un objet de stupéfaction, sans que personne y habite.

10 “ Maudit soit celui qui exécute la mission de Jéhovah avec négligence ; et maudit soit celui qui refuse le sang à son épée !

11 “ Les Moabites ont été tranquilles depuis leur jeunesse, ils restent calmes sur leur lie. Ils n’ont pas été vidés d’un récipient dans un autre récipient, et ils ne sont pas allés en exil. C’est pourquoi leur goût est resté en eux, et leur odeur ne s’est pas altérée.

12 “ ‘ C’est pourquoi, voyez : des jours viennent ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et vraiment je leur enverrai des gens qui savent incliner [les récipients], et à coup sûr ils les inclineront ; ils videront leurs récipients, ils mettront en pièces leurs grandes jarres. 13 Oui, les Moabites auront honte de Kemosh, comme ceux de la maison d’Israël ont pris honte de Béthel leur confiance. 14 Comment osez-vous dire : “ Nous sommes des hommes forts, des hommes [pleins] d’énergie vitale pour la guerre ” ? ’

15 “ ‘ Moab a été pillée, et l’on est monté contre ses villes. Ses jeunes gens d’élite sont descendus au carnage ’, c’est là ce que déclare le Roi dont le nom est Jéhovah des armées.

16 “ Le désastre des Moabites est près d’arriver ; oui, leur malheur se hâte beaucoup. 17 Ils devront les plaindre, tous ceux qui sont autour d’eux, oui tous ceux qui connaissent leur nom. Dites : ‘ Ah ! comme elle a été brisée, la baguette de force, le bâton de beauté ! ’

18 “ Descends de la gloire, assieds-toi dans la soif, ô habitante de la fille de Dibôn ; car le pillard de Moab est monté contre toi. Oui, il ravagera tes places fortes.

19 “ Arrête-toi et cherche le chemin du regard, ô habitante d’Aroër ! Interroge le fuyard et celle qui s’échappe. Dis : ‘ Que s’est-il passé ? ’ 20 Moab a été couverte de honte, car elle a été terrifiée. Hurlez et criez. Annoncez dans Arnôn que Moab a été pillée. 21 Le jugement est venu vers le pays de la contrée plate, vers Holôn et vers Yahats, contre Méphaath, 22 contre Dibôn, contre Nebo, contre Beth-Diblathaïm, 23 contre Qiriathaïm, contre Beth-Gamoul, contre Beth-Méôn, 24 contre Qeriyoth, contre Botsra et contre toutes les villes du pays de Moab, les lointaines et les proches.

25 “ ‘ La corne de Moab a été abattue, et son bras a été brisé ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. 26 ‘ Enivrez-le, car il a pris de grands airs contre Jéhovah lui-même ; Moab s’est débattu dans son vomissement, et il est devenu, lui aussi, un objet de risée.

27 “ ‘ Israël n’est-il pas devenu pour toi un objet de risée ? Ou l’a-t-on trouvé parmi les voleurs ? Car tu t’agitais chaque fois que tu parlais contre lui.

28 “ ‘ Quittez les villes et résidez sur le rocher, habitants de Moab, et devenez comme la colombe qui fait son nid dans les régions de l’entrée du trou. ’ ”

29 “ Nous avons appris l’orgueil de Moab — il est très orgueilleux, — sa hauteur, son orgueil, son arrogance et son cœur hautain. ”

30 “ ‘ Moi, j’ai connu sa fureur ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et ce n’est pas ainsi que cela sera ; ses vains propos — non, ils ne feront pas ainsi. 31 C’est pourquoi sur Moab je hurlerai et pour Moab tout entier je pousserai des cris. Pour les hommes de Qir-Hérès on gémira.

32 “ ‘ De [pleurs] plus [abondants] que les pleurs pour Yazer je pleurerai pour toi, ô vigne de Sibma ! Tes sarments florissants ont traversé la mer. À la mer — [à] Yazer — ils sont parvenus. Sur tes fruits d’été et sur ta vendange, le pillard est tombé. 33 La joie et l’allégresse ont été retirées du verger et du pays de Moab. Dans les pressoirs j’ai fait disparaître le vin. Nul ne foulera avec des cris. Les cris ne seront pas des cris. ’ ”

34 “ ‘ Depuis le cri dans Heshbôn jusqu’à Éléalé, jusqu’à Yahats, ils ont fait retentir leur voix, de Tsoar jusqu’à Horonaïm [et] à Églath-Shelishiya ; car même les eaux de Nimrim deviendront des désolations. 35 Oui, je ferai disparaître de Moab ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ celui qui monte une offrande sur le haut lieu et celui qui fait de la fumée sacrificielle pour son dieu. 36 Voilà pourquoi mon cœur s’agitera pour Moab, comme des flûtes ; et pour les hommes de Qir-Hérès, mon cœur s’agitera, comme des flûtes. Voilà pourquoi l’abondance qu’il a produite périra bel et bien. 37 Car sur toute tête il y a la calvitie, et toute barbe est coupée. Sur toutes les mains il y a des incisions, et sur les hanches il y a une toile de sac ! ’ ”

38 “ ‘ Sur tous les toits de Moab et sur ses places publiques — tout — il y a des lamentations ; car j’ai brisé Moab comme un récipient dans lequel il n’y a aucun plaisir ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. 39 ‘ Ah ! comme elle a été saisie de terreur ! Hurlez ! Ah ! comme Moab a tourné le dos ! Il est devenu honteux. Moab est devenu un objet de risée et une chose terrifiante pour tous ceux qui sont autour de lui. ’ ”

40 “ Car voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ Voyez ! Comme un aigle qui fond [sur sa proie], quelqu’un devra alors déployer ses ailes sur Moab. 41 Oui, les villes seront prises et ses lieux forts seront saisis. Oui, le cœur des hommes forts de Moab deviendra, en ce jour-là, comme le cœur d’une femme saisie d’angoisse au moment d’accoucher. ’ ”

42 “ ‘ Oui, Moab sera anéanti, [il cessera] d’être un peuple, parce que c’est contre Jéhovah qu’il a pris de grands airs. 43 Effroi, trou et piège sont sur toi, ô habitant de Moab ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. 44 ‘ Qui fuira à cause de l’effroi tombera dans le trou ; et qui remontera du trou sera pris dans le piège. ’

“ ‘ Car je ferai venir sur elle, sur Moab, l’année où l’on s’occupera d’eux ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. 45 ‘ À l’ombre de Heshbôn se sont arrêtés sans force ceux qui fuyaient. Car un feu sortira bel et bien de Heshbôn, une flamme du milieu de Sihôn ; elle dévorera les tempes de Moab et le crâne des fils du tumulte. ’

46 “ ‘ Malheur à toi, ô Moab ! Le peuple de Kemosh a péri. Car tes fils ont été pris comme captifs et tes filles comme captives. 47 Oui, je regrouperai les captifs de Moab dans la période finale des jours ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ‘ Jusqu’ici le jugement de Moab. ’ ”

Jérémie  49 : 1 - 39

49 Pour les fils d’Ammôn, voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Israël n’a-t-il pas de fils, ou n’a-t-il pas d’héritier ? Pourquoi Malkam a-t-il pris possession de Gad, et son peuple s’est-il établi dans les villes [d’Israël] ? ”

2 “ ‘ C’est pourquoi, voyez : des jours viennent ’, c’est là ce que déclare Jéhovah, ‘ et vraiment je ferai entendre contre Rabba des fils d’Ammôn le signal d’alarme de la guerre ; oui, elle deviendra un tell de solitude désolée, et les localités qui en dépendent seront incendiées dans le feu. ’

“ ‘ Et Israël prendra bel et bien possession de ceux qui le possédaient ’, a dit Jéhovah.

3 “ ‘ Hurle, ô Heshbôn, car Aï a été pillée ! Poussez des cris, ô localités qui dépendez de Rabba ! Ceignez-vous de toiles de sac. Lamentez-vous et rôdez parmi les enclos, car Malkam ira en exil, ses prêtres et ses princes, tous ensemble. 4 Pourquoi te vantes-tu des basses plaines, ta basse plaine ruisselante, ô fille infidèle, toi, celle qui se fiait à ses trésors [et disait :] “ Qui viendra vers moi ? ” ’ ”

5 “ ‘ Voici que je fais venir sur toi une chose redoutable ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées, ‘ de la part de tous ceux qui sont autour de toi. Oui, vous serez dispersés, chacun dans sa direction, et il n’y aura personne qui rassemblera les fuyards. ’ ”

6 “ ‘ Mais après cela je regrouperai les captifs des fils d’Ammôn ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

7 Pour Édom, voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ N’y a-t-il plus de sagesse dans Témân ? Le conseil a-t-il disparu de chez les hommes intelligents ? Leur sagesse s’est-elle putréfiée ? 8 Fuyez ! Reculez ! Enfoncez-vous profond pour habiter, ô habitants de Dedân ! Car le désastre d’Ésaü, je le ferai bel et bien venir sur lui, le temps où je devrai m’occuper de lui. 9 Si vraiment des vendangeurs venaient chez toi, ne laisseraient-ils pas des grappillages ? Si des voleurs [venaient] de nuit, à coup sûr ils causeraient seulement autant de ravages qu’ils voudraient. 10 Mais moi, je dénuderai réellement Ésaü. Je mettrai réellement ses cachettes à découvert, et on ne pourra se cacher. Oui, sa descendance et ses frères et ses voisins seront pillés, et il ne sera pas. 11 Quitte tes orphelins de père. Moi, je [les] garderai en vie, et tes veuves mettront en moi leur confiance. ”

12 Car voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Vois ! Bien qu’ils n’aient pas coutume de boire la coupe, ils boiront à coup sûr. Et toi, resteras-tu vraiment impuni ? Tu ne resteras pas impuni, car tu boiras à coup sûr. ”

13 “ Car j’ai juré par moi-même ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ que Botsra ne sera qu’un objet de stupéfaction, un opprobre, une dévastation et une malédiction ; et toutes ses villes deviendront des lieux dévastés pour des temps indéfinis. ”

14 J’ai entendu une nouvelle de la part de Jéhovah, et un envoyé est expédié parmi les nations, [pour dire :] “ Rassemblez-vous et venez contre elle, levez-vous pour le combat. ”

15 “ En effet, vois : je t’ai vraiment rendu petit parmi les nations, méprisé parmi les humains. 16 Le frisson que tu causais t’a trompé, la présomption de ton cœur, ô toi qui résides dans les antres du rocher, toi qui occupes la hauteur de la colline ! Même si tu construis ton nid tout en haut, comme l’aigle, de là je te ferai descendre ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 17 “ Oui, Édom deviendra un objet de stupéfaction. Tous ceux qui passeront près d’elle regarderont avec stupeur et siffleront à cause de toutes ses plaies. 18 Comme dans le renversement de Sodome et de Gomorrhe et de ses [villes] voisines, a dit Jéhovah, pas un homme n’y habitera, et pas un fils des humains n’y résidera comme étranger.

19 “ Voyez ! Quelqu’un montera comme un lion [qui sort] des orgueilleux [fourrés] le long du Jourdain — vers la demeure durable, mais en un instant je le ferai vraiment s’enfuir loin d’elle. Et celui qui est choisi, je le préposerai sur elle. Car qui est comme moi, et qui me provoquera ? Quel est donc le berger qui peut tenir devant moi ? 20 C’est pourquoi entendez le conseil de Jéhovah qu’il a élaboré contre Édom, et ses pensées qu’il a méditées contre les habitants de Témân : Oui, les petits du troupeau seront traînés. Oui, à cause d’eux, il rendra leur demeure désolée. 21 Au bruit de leur chute, la terre s’est mise à trembler. Il y a une clameur ! On en a entendu l’écho à la mer Rouge. 22 Voyez ! Comme un aigle, quelqu’un montera et fondra [sur sa proie], et il déploiera ses ailes sur Botsra ; et le cœur des hommes forts d’Édom deviendra réellement, en ce jour-là, comme le cœur d’une femme saisie d’angoisse au moment d’accoucher. ”

23 Pour Damas : “ Hamath et Arpad sont devenues honteuses, parce qu’elles ont entendu une mauvaise nouvelle. Elles se sont désagrégées. Dans la mer, c’est l’appréhension ; elle ne peut rester calme. 24 Damas a perdu courage. Elle s’est tournée pour fuir, la panique s’est emparée d’elle. Angoisse et douleurs l’ont saisie, comme chez une femme qui accouche. 25 Comment se fait-il que la ville de louange n’ait pas été abandonnée, la cité d’allégresse ?

26 “ C’est pourquoi ses jeunes gens tomberont sur ses places publiques, et tous les hommes de guerre seront réduits au silence en ce jour-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah des armées. 27 “ Oui, j’allumerai un incendie à la muraille de Damas, et, à coup sûr, il dévorera les tours d’habitation de Ben-Hadad. ”

28 Pour Qédar et les royaumes de Hatsor, que Neboukadretsar le roi de Babylone a abattus, voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Levez-vous, montez à Qédar et pillez les fils de l’Orient. 29 Leurs tentes et leurs troupeaux, on les prendra, leurs toiles et tous leurs objets. Et leurs chameaux, on les emmènera loin de chez eux. Oui, on criera vers eux : ‘ C’est la frayeur de toutes parts ! ’ ”

30 “ Fuyez, enfuyez-vous très loin ; enfoncez-vous profond pour habiter, ô habitants de Hatsor ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Car Neboukadretsar le roi de Babylone a élaboré contre vous un conseil et il a médité contre vous une pensée. ”

31 “ Levez-vous, montez contre la nation qui vit tranquille, qui habite en sécurité ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

“ Elle n’a ni portes ni barre. Ils résident solitaires. 32 À coup sûr, leurs chameaux deviendront un butin, et la multitude de leur bétail des dépouilles. Oui, je les disperserai à tout vent, ceux dont les cheveux sont coupés aux tempes ; et de toutes les régions voisines je ferai venir leur désastre ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 33 “ Oui, Hatsor deviendra le repaire des chacals, une solitude désolée pour des temps indéfinis. Pas un homme n’y habitera, et pas un fils des humains n’y résidera comme étranger. ”

34 Voici ce qui vint comme la parole de Jéhovah à Jérémie le prophète au sujet d’Élam, au commencement du règne de Tsidqiya le roi de Juda, disant : 35 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : ‘ Voici que je brise l’arc d’Élam, le commencement de leur force. 36 Oui, je ferai venir sur Élam les quatre vents des quatre extrémités des cieux. Oui, je les disperserai à tous ces vents, et il n’y aura pas de nation où n’arrivent les dispersés d’Élam. ’ ”

37 “ Oui, je mettrai les Élamites en pièces devant leurs ennemis et devant ceux qui cherchent leur âme ; oui, je ferai venir sur eux un malheur, mon ardente colère ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. “ Oui, j’enverrai derrière eux l’épée, jusqu’à ce que je les aie exterminés. ”

38 “ Oui, je placerai mon trône dans Élam et de là je détruirai le roi et les princes ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

39 “ Et il arrivera à coup sûr, dans la période finale des jours, que je regrouperai les captifs d’Élam ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

Jérémie  50 : 1 - 46

50 La parole que Jéhovah prononça au sujet de Babylone, au sujet du pays des Chaldéens, par le moyen de Jérémie le prophète : 2 “ Annoncez[-le] parmi les nations et publiez[-le]. Élevez un signal ; publiez[-le]. Ne cachez rien. Dites : ‘ Babylone a été prise. Bel a été couvert de honte. Merodak a été saisi de terreur. Ses images ont été couvertes de honte. Ses sales idoles ont été saisies de terreur. ’ 3 Car du nord est montée contre elle une nation. C’est elle qui fait de son pays un objet de stupéfaction, si bien que personne n’y habite. L’homme comme l’animal domestique se sont enfuis. Ils s’en sont allés. ”

4 “ En ces jours-là et en ce temps-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ viendront les fils d’Israël, eux et les fils de Juda ensemble. Ils marcheront, pleurant tout en marchant, et ils chercheront Jéhovah leur Dieu. 5 Sans relâche ils s’informeront du chemin de Sion, la face [tournée] dans cette direction, [en disant :] ‘ Venez et joignons-nous à Jéhovah en une alliance de durée indéfinie qui ne sera pas oubliée. ’ 6 Un troupeau de bêtes qui périssent, [c’est ce qu’]est devenu mon peuple. Leurs bergers les ont fait errer. Sur les montagnes ils les ont emmenés. De montagne en colline ils sont allés. Ils ont oublié leur lieu de repos. 7 Tous ceux qui les ont trouvés les ont dévorés, et leurs adversaires ont dit : ‘ Nous ne deviendrons pas coupables, parce qu’ils ont péché contre Jéhovah la demeure de justice et l’espoir de leurs ancêtres, Jéhovah. ’ ”

8 “ Enfuyez-vous du milieu de Babylone, et sortez du pays des Chaldéens, et devenez comme les animaux de tête devant le troupeau. 9 Car voici que je suscite et fais monter contre Babylone une assemblée de grandes nations du pays du nord ; oui, elles se rangeront contre elle. De là elle sera prise. Les flèches sont comme celles d’un homme fort qui prive d’enfants, qui ne revient pas sans résultat. 10 Oui, la Chaldée deviendra un butin. Tous ceux qui la pilleront se rassasieront ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

11 “ Car vous vous réjouissiez, car vous exultiez quand vous étiez en train de dépouiller mon héritage. Car vous frappiez le sol [de vos pieds] comme une génisse dans l’herbe tendre, et vous hennissiez comme des étalons. 12 Votre mère est devenue toute honteuse. Celle qui vous a mis au monde a été déçue. Voyez ! Elle est la moins importante des nations, un désert aride et une plaine désertique. 13 À cause de l’indignation de Jéhovah, elle ne sera pas habitée ; oui, elle deviendra tout entière une solitude désolée. Quant à quiconque passera près de Babylone, il regardera avec stupeur et sifflera à cause de toutes ses plaies.

14 “ Rangez-vous contre Babylone de tous côtés, vous tous qui posez le pied sur l’arc ! Tirez sur elle. N’épargnez pas les flèches, car c’est contre Jéhovah qu’elle a péché. 15 Poussez un cri de guerre contre elle de tous côtés. Elle a donné sa main. Ses colonnes sont tombées. Ses murailles ont été démolies. Car c’est la vengeance de Jéhovah. Vengez-vous d’elle. Faites-lui comme elle a fait. 16 Retranchez de Babylone le semeur et celui qui manie la faucille au temps de la moisson. À cause de l’épée cruelle ils se tourneront chacun vers son peuple, et ils fuiront chacun vers son pays.

17 “ Israël est une brebis dispersée. Des lions [l’]ont dispersée. En premier lieu, le roi d’Assyrie l’a dévorée, et en dernier lieu, Neboukadretsar le roi de Babylone a rongé ses os. 18 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : ‘ Voici que je m’occupe du roi de Babylone et de son pays, comme je me suis occupé du roi d’Assyrie. 19 Oui, je ramènerai Israël sur son terrain de pâture et, à coup sûr, il pâturera au Carmel et en Bashân ; dans la région montagneuse d’Éphraïm et de Guiléad son âme sera rassasiée. ’ ”

20 “ Et en ces jours-là et en ce temps-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ on recherchera la faute d’Israël, mais elle ne sera pas ; ainsi que les péchés de Juda, et on ne les trouvera pas, car je pardonnerai à ceux [du reste] que j’aurai laissés. ”

21 “ Contre le pays de Merathaïm — monte contre lui et contre les habitants de Peqod. Qu’on massacre et qu’on voue à la destruction — tout de suite derrière eux ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et fais selon tout ce que je t’ai ordonné. 22 Bruit de guerre dans le pays, et grand effondrement. 23 Ah ! comme il a été abattu et [comme il] se brise, le marteau de forge de toute la terre ! Ah ! comme elle est devenue un objet de stupéfaction, Babylone, parmi les nations ! 24 Je t’ai tendu un piège et tu as également été prise, ô Babylone, et tu ne [le] savais pas. Tu as été trouvée et tu as également été saisie, car c’est contre Jéhovah que tu t’es excitée.

25 “ Jéhovah a ouvert son magasin, et il en sort les armes de ses invectives. Car le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées, a une œuvre au pays des Chaldéens. 26 Venez vers elle depuis la partie la plus lointaine. Ouvrez ses greniers. Remblayez-la, comme ceux qui font des tas, et vouez-la à la destruction. Qu’il ne lui reste personne. 27 Massacrez tous ses jeunes taureaux. Qu’ils descendent à l’abattage. Malheur à eux, car leur jour est arrivé, le temps où l’on va s’occuper d’eux !

28 “ Il y a le bruit de ceux qui fuient et de ceux qui s’échappent du pays de Babylone pour annoncer dans Sion la vengeance de Jéhovah notre Dieu, la vengeance pour son temple.

29 “ Convoquez contre Babylone des archers, tous ceux qui posent le pied sur l’arc. Campez contre elle tout autour. Qu’il n’y ait pas de rescapés. Rendez-lui selon son action. Faites-lui selon tout ce qu’elle a fait. Car c’est contre Jéhovah qu’elle s’est montrée présomptueuse, contre le Saint d’Israël. 30 C’est pourquoi ses jeunes gens tomberont sur ses places publiques, et tous ses hommes de guerre seront réduits au silence en ce jour-là ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

31 “ Vois ! Je suis contre toi, ô Présomption ”, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur, Jéhovah des armées, “ car ton jour arrivera sans faute, le temps où je devrai m’occuper de toi. 32 À coup sûr, elle trébuchera, Présomption, elle tombera, et elle n’aura personne pour l’aider à se relever. Oui, j’allumerai un incendie dans ses villes, il dévorera bel et bien tous ses alentours. ”

33 Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ Les fils d’Israël et les fils de Juda sont opprimés ensemble, et tous ceux qui les ont faits captifs les ont saisis. Ils ont refusé de les laisser partir. 34 Leur Racheteur est fort, Jéhovah des armées est son nom. À coup sûr, il prendra en main leur procès, afin de donner réellement du repos au pays et de mettre les habitants de Babylone dans un état d’agitation. ”

35 “ Il y a une épée contre les Chaldéens ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et contre les habitants de Babylone, contre ses princes et contre ses sages. 36 Il y a une épée contre les vains parleurs ; oui, ils agiront sottement. Il y a une épée contre ses hommes forts ; oui, ils seront saisis de terreur. 37 Il y a une épée contre leurs chevaux, contre leurs chars et contre tout le peuple mêlé qui est au milieu d’elle ; oui, ils deviendront des femmes. Il y a une épée contre ses trésors ; ils seront bel et bien pillés. 38 Il y a la dévastation sur ses eaux ; elles seront bel et bien desséchées. Car c’est un pays d’images taillées, et à cause de [leurs] visions effrayantes ils continuent à se comporter comme des fous. 39 C’est pourquoi les hôtes des régions arides habiteront avec les animaux hurleurs ; oui, les autruches y habiteront ; et elle ne sera jamais plus habitée, elle ne résidera pas de génération en génération. ”

40 “ Comme dans le renversement par Dieu de Sodome et de Gomorrhe et de ses [villes] voisines ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ pas un homme n’y habitera, et le fils des humains n’y résidera pas comme étranger.

41 “ Voyez ! Un peuple arrive du nord ; une grande nation et de grands rois se réveilleront des parties les plus reculées de la terre. 42 Ils manient l’arc et le javelot. Ils sont cruels et ne feront pas miséricorde. Le bruit qu’ils font est comme la mer qui s’agite, et ils seront montés sur des chevaux ; rangés comme un seul homme pour la guerre contre toi, ô fille de Babylone !

43 “ Le roi de Babylone a entendu la rumeur à leur sujet, et ses mains sont retombées. Il y a de l’angoisse ! De violentes douleurs l’ont saisi, comme une femme qui accouche.

44 “ Voyez ! Quelqu’un montera comme un lion [qui sort] des orgueilleux [fourrés] le long du Jourdain — vers la demeure durable, mais en un instant je les ferai s’enfuir loin d’elle. Et celui qui est choisi, je le préposerai sur elle. Car qui est comme moi, et qui me provoquera ? Quel est donc le berger qui peut tenir devant moi ? 45 C’est pourquoi entendez le conseil de Jéhovah qu’il a élaboré contre Babylone, et ses pensées qu’il a méditées contre le pays des Chaldéens. Oui, les petits du troupeau seront traînés. Oui, à cause d’eux, il rendra leur demeure désolée. 46 Au bruit, [quand] Babylone aura été prise, à coup sûr la terre se mettra à trembler, et parmi les nations on entendra une clameur. ”

Jérémie  51 : 1 - 64

51 Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que je suscite contre Babylone et contre les habitants de Leb-Qamaï un vent funeste ; 2 oui, j’enverrai à Babylone des vanneurs qui la vanneront bel et bien et qui videront son pays ; car vraiment ils seront contre elle de tous côtés au jour du malheur.

3 “ Que celui qui pose le pied sur son arc ne pose pas le pied [dessus]. Et que personne ne se dresse dans sa cotte de mailles.

“ N’ayez pas pitié de ses jeunes gens. Vouez à la destruction toute son armée. 4 Oui, ils tomberont, tués, au pays des Chaldéens, et transpercés dans ses rues.

5 “ Car Israël et Juda ne sont pas devenues veuves de leur Dieu, de Jéhovah des armées. Car le pays de ceux-là a été plein de culpabilité du point de vue du Saint d’Israël.

6 “ Fuyez du milieu de Babylone, et faites échapper chacun son âme. Ne devenez pas inertes à cause de sa faute. Car c’est le temps de la vengeance, celui qui appartient à Jéhovah. Il est en train de lui rendre un traitement. 7 Babylone a été une coupe d’or dans la main de Jéhovah, elle enivrait toute la terre. Les nations ont bu de son vin. C’est pourquoi les nations continuent d’agir follement. 8 Soudain Babylone est tombée, si bien qu’elle s’est brisée. Hurlez sur elle. Prenez du baume pour sa douleur. Peut-être guérira-t-elle. ”

9 “ Nous avons voulu guérir Babylone, mais elle ne s’est pas guérie. Laissez-la, et allons chacun dans son pays. Car son jugement a atteint jusqu’aux cieux, et il s’est élevé jusqu’aux cieux nuageux. 10 Jéhovah a fait sortir des actes de justice pour nous. Venez et racontons dans Sion l’œuvre de Jéhovah notre Dieu. ”

11 “ Polissez les flèches. Remplissez les boucliers ronds. Jéhovah a réveillé l’esprit des rois des Mèdes, car c’est contre Babylone qu’[est dirigée] son idée, afin de l’anéantir. Car c’est la vengeance de Jéhovah, la vengeance pour son temple. 12 Contre les murailles de Babylone élevez un signal. Renforcez la surveillance. Postez les gardes. Mettez en place les gens qui seront en embuscade. Car non seulement Jéhovah a conçu l’idée, mais encore il fera à coup sûr ce qu’il a prononcé contre les habitants de Babylone. ”

13 “ Ô femme qui résides sur les eaux abondantes, [qui es] abondante en trésors, ta fin est arrivée, la mesure de tes profits. 14 Jéhovah des armées a juré par son âme même : ‘ Oui, je te remplirai d’hommes, à la manière des sauterelles, et sur toi ils entonneront bel et bien un cri. ’ 15 Il est Celui qui a fait la terre par sa force, Celui qui a solidement établi le sol productif par sa sagesse, et Celui qui, par son intelligence, a étendu les cieux. 16 À [sa] voix il se produit grâce à lui un tumulte d’eaux dans les cieux, et il fait monter des vapeurs de l’extrémité de la terre. Il a fait des vannes pour la pluie, et il fait sortir le vent de ses magasins. 17 Tout homme s’est montré à ce point dépourvu de raison qu’il n’a pas de connaissance. Tout ouvrier en métaux aura honte à cause de l’image sculptée ; car son image en métal fondu est un mensonge, et il n’y a pas d’esprit en elles. 18 Elles sont vanité, une œuvre de moquerie. Au temps où l’on s’en occupera, elles périront.

19 “ La Part de Jacob n’est pas comme ces choses, car il est Celui qui a tout formé, en particulier le bâton de son héritage. Jéhovah des armées est son nom.

20 “ Tu es pour moi une massue, comme des armes de guerre ; oui, par toi je mettrai en pièces des nations, par toi j’anéantirai des royaumes. 21 Oui, par toi je mettrai en pièces le cheval et son cavalier, par toi je mettrai en pièces le char et celui qui le monte. 22 Oui, par toi je mettrai en pièces l’homme et la femme, par toi je mettrai en pièces le vieillard et le garçon, par toi je mettrai en pièces le jeune homme et la vierge. 23 Oui, par toi je mettrai en pièces le berger et son troupeau, par toi je mettrai en pièces le cultivateur et sa paire [de bêtes], par toi je mettrai en pièces gouverneurs et chefs adjoints. 24 Vraiment, je rendrai à Babylone et à tous les habitants de Chaldée tout le mal qu’ils ont commis dans Sion sous vos yeux ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

25 “ Me voici contre toi, ô montagne de ravage ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ toi qui ravages toute la terre ; oui, je tendrai ma main contre toi, je te ferai rouler des rochers et je ferai de toi une montagne brûlée. ”

26 “ Et l’on ne prendra pas de toi une pierre pour un angle, ni une pierre pour des fondations, car tu deviendras des solitudes désolées pour des temps indéfinis ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

27 “ Élevez un signal dans le pays. Sonnez du cor parmi les nations. Sanctifiez contre elle les nations. Convoquez contre elle les royaumes d’Ararat, de Minni et d’Ashkenaz. Préposez contre elle un recruteur. Faites monter les chevaux comme des sauterelles hérissées. 28 Sanctifiez contre elle les nations, les rois de Médie, ses gouverneurs et tous ses chefs adjoints et tout le pays de la domination de chacun. 29 Que la terre tremble et soit dans une violente douleur, car c’est contre Babylone que se sont dressées les pensées de Jéhovah, pour faire du pays de Babylone un objet de stupéfaction, sans habitant.

30 “ Les hommes forts de Babylone ont cessé de combattre. Ils sont restés dans les lieux forts. Leur force s’est tarie. Ils sont devenus des femmes. On a incendié ses habitations. On a brisé ses barres.

31 “ Un coureur court à la rencontre d’un autre coureur, un informateur à la rencontre d’un autre informateur, pour annoncer au roi de Babylone que sa ville a été prise à tous les bouts, 32 que les gués ont été saisis, qu’on a brûlé par le feu les bateaux en papyrus et que les hommes de guerre se sont troublés. ”

33 Car voici ce qu’a dit Jéhovah des armées, le Dieu d’Israël : “ La fille de Babylone est comme une aire de battage. C’est le temps de la fouler. Encore un peu, et le temps de la moisson sera venu pour elle. ”

34 “ Neboukadretsar le roi de Babylone m’a dévorée ; il a jeté la confusion chez moi. Il m’a placée comme un récipient vide. Il m’a engloutie comme un gros serpent. Il a rempli son abdomen de mes choses délicieuses. Il m’a rincée [hors de mon lieu]. 35 ‘ Que la violence faite à moi et [à] mon organisme soit sur Babylone ! ’ dira l’habitante de Sion. ‘ Et que mon sang soit sur les habitants de Chaldée ! ’ dira Jérusalem. ”

36 C’est pourquoi voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Voici que je prends en main ton procès ; à coup sûr, j’exécuterai la vengeance pour toi. Oui, je dessécherai sa mer, je mettrai à sec ses sources. 37 Et vraiment Babylone deviendra des tas de pierres, le repaire des chacals, un objet de stupéfaction et de sifflement, sans habitant. 38 Tous ensemble ils rugiront comme de jeunes lions à crinière. Oui, ils gronderont comme les petits des lions. ”

39 “ Quand ils seront échauffés, je préparerai leurs banquets ; oui, je les enivrerai pour qu’ils exultent ; et à coup sûr ils s’endormiront d’un sommeil de durée indéfinie, dont ils ne se réveilleront pas ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 40 “ Je les ferai descendre à l’abattage comme des moutons mâles, comme des béliers avec les boucs. ”

41 “ Ah ! comme Shéshak a été prise, comme elle se fait saisir, la Louange de toute la terre ! Comme elle est devenue un objet de stupéfaction, Babylone, parmi les nations ! 42 La mer est montée sur Babylone. Elle a été couverte par la multitude de ses vagues. 43 Ses villes sont devenues un objet de stupéfaction, un pays aride et une plaine désertique. Comme pays, en elles n’habitera aucun homme, et par elles ne passera aucun fils des humains. 44 Oui, je m’occuperai de Bel à Babylone ; oui, je ferai sortir de sa bouche ce qu’il a englouti ; et les nations n’afflueront plus vers lui. En outre, la muraille même de Babylone tombera.

45 “ Sortez du milieu d’elle, ô mon peuple, et faites échapper chacun son âme à la colère ardente de Jéhovah. 46 Sinon votre cœur sera lâche, et vous prendrez peur à cause de la nouvelle qu’on entendra dans le pays. Oui, dans telle année, la nouvelle viendra, et, après elle, dans telle autre année, il y aura la nouvelle, et violence sur la terre, et chef contre chef. 47 C’est pourquoi, voyez : des jours viennent, et vraiment je m’occuperai des images taillées de Babylone ; tout son pays deviendra honteux et tous ses tués tomberont au milieu d’elle.

48 “ Oui, sur Babylone les cieux et la terre et tout ce qui s’y trouve pousseront des cris de joie, car du nord viendront vers elle les pillards ”, c’est là ce que déclare Jéhovah. 49 “ Non seulement Babylone a été la cause pour que tombent les tués d’Israël, mais encore à Babylone sont tombés les tués de toute la terre.

50 “ Vous qui avez échappé à l’épée, allez continuellement. Ne vous arrêtez pas. De loin souvenez-vous de Jéhovah, et que Jérusalem vous monte au cœur. ”

51 “ Nous avons été remplis de honte, car nous avons entendu des outrages. L’humiliation nous a couvert le visage, car des étrangers sont venus contre les lieux saints de la maison de Jéhovah. ”

52 “ C’est pourquoi, voyez : des jours viennent ”, c’est là ce que déclare Jéhovah, “ et vraiment je m’occuperai de ses images taillées, et dans tout son pays gémira le transpercé. ”

53 “ Même si Babylone montait aux cieux et même si elle rendait inaccessible la hauteur de sa force, de ma part les pillards viendront vers elle ”, c’est là ce que déclare Jéhovah.

54 “ Écoutez ! Il y a une clameur [qui vient] de Babylone, et [le bruit d’]un grand écroulement du pays des Chaldéens, 55 car Jéhovah pille Babylone ; oui, il détruira chez elle la grande voix, et vraiment leurs vagues s’agiteront comme les eaux nombreuses. Oui, le vacarme de leur voix retentira. 56 Car, à coup sûr, il viendra sur elle, sur Babylone, le pillard, et ses hommes forts seront capturés. Leurs arcs seront bel et bien brisés, car Jéhovah est un Dieu de rétributions. Il ne manquera pas de payer. 57 Oui, j’enivrerai ses princes et ses sages, ses gouverneurs, ses chefs adjoints et ses hommes forts, et à coup sûr ils s’endormiront d’un sommeil de durée indéfinie, dont ils ne se réveilleront pas ”, c’est là ce que déclare le Roi dont le nom est Jéhovah des armées.

58 Voici ce qu’a dit Jéhovah des armées : “ La muraille de Babylone, bien qu’étant large, sera bel et bien démantelée ; et ses portes, bien qu’étant hautes, on les incendiera par le feu. Oui, les peuples peineront tout simplement pour rien, et des communautés nationales pour le feu ; et ils s’épuiseront. ”

59 La parole que Jérémie le prophète ordonna à Seraïa le fils de Néria le fils de Mahséïa, quand il alla avec Tsidqiya le roi de Juda à Babylone, dans la quatrième année de son règne ; et Seraïa était le fourrier en chef. 60 Jérémie écrivit alors dans un seul livre tout le malheur qui devait venir sur Babylone, c’est-à-dire toutes ces paroles écrites contre Babylone. 61 Jérémie dit en outre à Seraïa : “ Dès que tu arriveras à Babylone et que tu [la] verras réellement, alors tu devras lire à haute voix toutes ces paroles. 62 Et tu devras dire : ‘ Ô Jéhovah, c’est toi-même qui as parlé contre ce lieu, afin de le retrancher, pour qu’il n’y ait [plus] en lui d’habitant, ni homme ni animal domestique, mais pour qu’elle devienne des solitudes désolées pour des temps indéfinis. ’ 63 Et voici ce qui devra arriver : lorsque tu auras achevé de lire ce livre, tu y attacheras une pierre et tu devras le lancer au milieu de l’Euphrate. 64 Et tu devras dire : ‘ C’est de cette façon que Babylone s’enfoncera et ne se relèvera plus à cause du malheur que je fais venir sur elle ; et à coup sûr ils s’épuiseront. ’ ”

Jusqu’ici les paroles de Jérémie.

Jérémie  52 : 1 - 34

52 Tsidqiya était âgé de vingt et un ans quand il commença à régner, et pendant onze ans il régna à Jérusalem. Le nom de sa mère était Hamoutal la fille de Yirmeya de Libna. 2 Il faisait ce qui est mauvais aux yeux de Jéhovah, selon tout ce qu’avait fait Yehoïaqim. 3 Car, à cause de la colère de Jéhovah, cela se produisit à Jérusalem et en Juda, jusqu’à ce qu’il les ait rejetés de devant sa face. Et Tsidqiya entreprit de se rebeller contre le roi de Babylone. 4 Finalement il arriva, dans la neuvième année de son règne, au dixième mois, le dixième jour du mois, que Neboukadretsar le roi de Babylone vint, lui et toutes ses forces militaires, contre Jérusalem ; ils campèrent alors contre elle et bâtirent contre elle un mur de siège tout autour. 5 Ainsi la ville fut en état de siège jusqu’à la onzième année du roi Tsidqiya.

6 Au quatrième mois, le neuvième jour du mois, la famine aussi devint dure dans la ville, et il n’y avait pas de pain pour le peuple du pays. 7 Finalement la ville fut ouverte par une brèche ; quant à tous les hommes de guerre, ils s’enfuirent alors et sortirent de la ville pendant la nuit par le chemin de la porte entre le double mur qui est près du jardin du roi, tandis que les Chaldéens étaient contre la ville, tout autour ; et ils allaient par le chemin de la Araba. 8 Mais des forces militaires des Chaldéens se mirent à la poursuite du roi ; elles réussirent à rejoindre Tsidqiya dans les plaines désertiques de Jéricho ; et toutes ses forces militaires se dispersèrent d’auprès de lui. 9 Alors on saisit le roi et on le fit monter vers le roi de Babylone, à Ribla, au pays de Hamath, pour qu’il prononce sur lui des décisions judiciaires. 10 Et le roi de Babylone se mit à tuer les fils de Tsidqiya sous ses yeux, et il tua aussi tous les princes de Juda, à Ribla. 11 Et il aveugla les yeux de Tsidqiya, après quoi le roi de Babylone le lia avec des entraves de cuivre et l’amena à Babylone, et il le mit dans la maison de garde jusqu’au jour de sa mort.

12 Et au cinquième mois, le dixième jour du mois, c’est-à-dire [dans] la dix-neuvième année du roi Neboukadretsar, le roi de Babylone, Nebouzaradân le chef de la garde personnelle, celui qui se tenait devant le roi de Babylone, entra dans Jérusalem. 13 Alors il brûla la maison de Jéhovah, la maison du roi et toutes les maisons de Jérusalem ; et toute grande maison, il la brûla par le feu. 14 Et toutes les forces militaires des Chaldéens, qui étaient avec le chef de la garde personnelle, abattirent toutes les murailles de Jérusalem, tout autour.

15 Et une partie des petites gens du peuple, et le reste du peuple, ceux qui restaient dans la ville, et les déserteurs qui étaient passés au roi de Babylone, ainsi que le reste des habiles ouvriers, Nebouzaradân le chef de la garde personnelle les emmena en exil. 16 Mais des petites gens du pays, Nebouzaradân le chef de la garde personnelle en laissa une partie comme vignerons et comme travailleurs requis.

17 Les colonnes de cuivre qui appartenaient à la maison de Jéhovah, les chariots et la mer de cuivre qui était dans la maison de Jéhovah, les Chaldéens les brisèrent, puis en transportèrent tout le cuivre à Babylone. 18 Et ils prirent les récipients à cendres, les pelles, les mouchettes, les bols, les coupes et tous les ustensiles de cuivre avec lesquels on faisait le service. 19 Et le chef de la garde personnelle prit les bassins, les récipients à feu, les bols, les récipients à cendres, les porte-lampes, les coupes, les bols qui étaient en or véritable et ceux qui étaient en argent véritable. 20 Et les deux colonnes, la mer unique, les douze taureaux de cuivre qui étaient sous [la mer], les chariots que le roi Salomon avait faits pour la maison de Jéhovah. On ne pouvait évaluer le poids de leur cuivre — de tous ces objets.

21 Quant aux colonnes, chaque colonne avait dix-huit coudées de hauteur, et un fil de douze coudées en faisait le tour ; et son épaisseur était de quatre doigts, elle était creuse. 22 Le chapiteau [qui se trouvait] dessus était en cuivre, et la hauteur d’un chapiteau était de cinq coudées ; quant à l’ouvrage en filet et aux grenades sur le chapiteau, tout autour, le tout était en cuivre ; la deuxième colonne avait les mêmes [décorations], aussi les grenades. 23 Et les grenades étaient [au nombre de] quatre-vingt-seize, sur les côtés ; toutes les grenades étaient [au nombre de] cent sur l’ouvrage en filet, tout autour.

24 En outre, le chef de la garde personnelle prit Seraïa le prêtre en chef, Tsephania le prêtre en second ainsi que les trois portiers ; 25 de la ville, il prit un fonctionnaire de la cour, qui était commissaire sur les hommes de guerre, sept hommes de ceux qui avaient accès auprès du roi [et] qui furent trouvés dans la ville, le secrétaire du chef de l’armée, celui qui passait en revue le peuple du pays, et soixante hommes du peuple du pays, qui furent trouvés au milieu de la ville. 26 Ceux-là donc, Nebouzaradân le chef de la garde personnelle les prit et les conduisit au roi de Babylone à Ribla. 27 Et ceux-là, le roi de Babylone les abattit alors et les mit à mort à Ribla, au pays de Hamath. Ainsi Juda partit en exil de dessus son sol.

28 Voici le peuple que Neboukadretsar emmena en exil : dans la septième année, trois mille vingt-trois Juifs.

29 Dans la dix-huitième année de Neboukadretsar : de Jérusalem, huit cent trente-deux âmes.

30 Dans la vingt-troisième année de Neboukadretsar, Nebouzaradân le chef de la garde personnelle emmena des Juifs en exil : sept cent quarante-cinq âmes.

Toutes les âmes furent [au nombre de] quatre mille six cents.

31 Finalement il arriva, dans la trente-septième année de l’exil de Yehoïakîn le roi de Juda, au douzième mois, le vingt-cinquième jour du mois, qu’Évil-Merodak le roi de Babylone, dans l’année où il devint roi, releva la tête de Yehoïakîn le roi de Juda, puis le fit sortir de la maison d’arrêt. 32 Il parla alors avec lui en bien et mit son trône au-dessus des trônes des [autres] rois qui étaient avec lui à Babylone. 33 Il quitta ses vêtements de prison, et il mangea le pain devant lui constamment, tous les jours de sa vie. 34 Quant à sa ration, une ration constante lui fut donnée de la part du roi de Babylone, chaque jour ce qui [lui] revenait, jusqu’au jour de sa mort, tous les jours de sa vie.

Lamentations  1 : 1 - 22

Lamentations

א [ʼAlèph]

1 Ah ! comme elle est assise solitaire, la ville qui avait abondance de population !

Comme elle est devenue semblable à une veuve, elle qui était populeuse parmi les nations !

Comme elle s’est trouvée [bonne] pour le travail forcé, elle qui était princesse parmi les districts administratifs !

ב [Béth]

 2 Elle pleure abondamment pendant la nuit, et ses larmes sont sur ses joues.

Elle n’a personne qui la console parmi tous ceux qui l’aimaient.

Tous ses compagnons l’ont trahie. Ils sont devenus pour elle des ennemis.

ג [Gimèl]

 3 Juda est allée en exil à cause de l’affliction et à cause de l’abondance de la servitude.

Elle, elle a dû habiter parmi les nations. Elle n’a pas trouvé de lieu de repos.

Tous ceux qui la persécutaient l’ont rattrapée au milieu des angoisses.

ד [Dalèth]

 4 Les chemins de Sion sont dans le deuil, parce que personne ne vient à la fête.

Toutes ses portes sont mises en désolation ; ses prêtres soupirent.

Ses vierges sont accablées de chagrin, et elle-même est dans l’amertume.

ה [Héʼ]

 5 Ses adversaires sont devenus la tête. Ceux qui sont ses ennemis sont sans inquiétude.

Parce que Jéhovah lui-même lui a donné du chagrin à cause de l’abondance de ses transgressions,

ses enfants ont marché, captifs, devant l’adversaire.

ו [Waw]

 6 Et de la fille de Sion sort toute sa splendeur.

Ses princes sont devenus comme des cerfs qui n’ont pas trouvé de pâturage ;

et ils continuent à marcher sans force devant celui qui [les] poursuit.

ז [Zayin]

 7 Jérusalem s’est souvenue, aux jours de son affliction et de son peuple sans foyer,

de toutes ses choses désirables qui étaient dès les jours d’autrefois.

Quand son peuple est tombé en la main de l’adversaire et qu’elle n’a eu personne pour lui venir en aide,

les adversaires l’ont vue. Ils ont ri de son écroulement.

ח [Ḥéth]

 8 Jérusalem a vraiment commis le péché. C’est pourquoi elle est devenue une chose dégoûtante.

Tous ceux qui l’honoraient l’ont traitée avec mépris, car ils ont vu sa nudité.

Elle-même soupire et tourne le dos.

ט [Téth]

 9 Son impureté est dans les pans de son [vêtement]. Elle ne s’est pas souvenue de son avenir,

et elle descend de façon prodigieuse. Elle n’a pas de consolateur.

Ô Jéhovah, vois mon affliction, car l’ennemi a pris de grands airs.

י [Yôdh]

10 L’adversaire a étendu sa main contre toutes ses choses désirables.

Car elle a vu des nations qui sont entrées dans son sanctuaire,

[elles] dont tu avais ordonné qu’elles ne devaient pas entrer dans la congrégation qui t’appartient.

כ [Kaph]

11 Tout son peuple soupire ; ils cherchent du pain.

Ils ont donné leurs choses désirables contre quelque chose à manger, afin de ranimer l’âme.

Vois, ô Jéhovah, et regarde, car je suis devenue comme une femme sans valeur.

ל [Lamèdh]

12 Est-ce que ce n’est rien pour vous tous qui passez par le chemin ? Regardez et voyez.

Existe-t-il une douleur pareille à ma douleur, celle qui m’a été infligée,

celle par laquelle Jéhovah a causé du chagrin au jour de son ardente colère ?

מ [Mém]

13 Depuis la hauteur il a envoyé un feu dans mes os, et il soumet chacun d’eux.

Il a tendu un filet pour mes pieds. Il m’a fait revenir en arrière.

Il a fait de moi une femme mise en désolation. Tout le jour je suis souffrante.

נ [Noun]

14 Il est resté vigilant contre mes transgressions. Dans sa main elles s’entrelacent.

Elles sont montées sur mon cou. Ma force a trébuché.

Jéhovah m’a livrée en la main de ceux contre qui je ne peux me dresser.

ס [Samèkh]

15 Tous mes puissants, Jéhovah les a rejetés du milieu de moi.

Il a convoqué contre moi une réunion pour briser mes jeunes gens.

Jéhovah a foulé le pressoir, celui de la vierge, fille de Juda.

ע [ʽAyin]

16 C’est sur ces choses que je pleure comme une femme. Mon œil, mon œil se fond en eaux.

Car un consolateur s’est trouvé loin de moi, quelqu’un pour ranimer mon âme.

Mes fils sont plongés dans la désolation, car l’ennemi a pris de grands airs.

פ [Péʼ]

17 Sion a étendu ses mains. Elle n’a pas de consolateur.

Jéhovah a donné un ordre au sujet de Jacob à tous ceux qui sont autour de lui : ses adversaires.

Jérusalem est devenue une chose dégoûtante parmi eux.

צ [Tsadhé]

18 Jéhovah est juste, car c’est contre sa bouche que je me suis rebellée.

Écoutez donc, vous tous, peuples, et voyez ma douleur.

Mes vierges et mes jeunes gens sont allés en captivité.

ק [Qôph]

19 J’ai appelé ceux qui m’aimaient intensément. Eux, ils m’ont dupée.

Mes prêtres et mes vieillards ont expiré dans la ville,

alors qu’ils cherchaient pour eux quelque chose à manger, afin de ranimer leur âme.

ר [Résh]

20 Vois, ô Jéhovah, car je suis dans une situation critique. Mes intestins sont en effervescence.

Mon cœur s’est renversé au milieu de moi, car j’ai vraiment été rebelle.

Au-dehors l’épée a privé d’enfants. Dans la maison, c’est comme la mort.

ש [Shin]

21 On a entendu que je soupire comme une femme. Il n’y a pas de consolateur pour moi.

Tous mes ennemis ont appris mon malheur. Ils ont exulté, parce que c’est toi qui as fait [cela].

À coup sûr, tu feras venir le jour que tu as proclamé, pour qu’ils deviennent comme moi.

ת [Taw]

22 Que toute leur méchanceté vienne devant toi, et sévis contre eux

comme tu as sévi contre moi à cause de toutes mes transgressions.

Car nombreux sont mes soupirs, et mon cœur est souffrant.

Lamentations  2 : 1 - 22

א [ʼAlèph]

2 Ah ! comme Jéhovah, dans sa colère, couvre de nuages la fille de Sion !

Il a précipité du ciel sur la terre la beauté d’Israël.

Et il ne s’est pas souvenu de son marchepied au jour de sa colère.

ב [Béth]

 2 Jéhovah a englouti, il n’a eu pitié d’aucune demeure de Jacob.

Dans sa fureur il a démoli les places fortes de la fille de Juda.

Il leur a fait toucher la terre, il les a profanés, le royaume et ses princes.

ג [Gimèl]

 3 Dans [son] ardente colère il a abattu toute corne d’Israël.

Il a ramené sa droite en arrière de devant l’ennemi ;

et dans Jacob il continue de brûler comme un feu flamboyant qui a dévoré à la ronde.

ד [Dalèth]

 4 Il a posé le pied sur son arc comme un ennemi. Sa droite s’est postée

comme un adversaire, et sans relâche il a tué tous ceux qui étaient désirables aux yeux.

Dans la tente de la fille de Sion il a déversé sa fureur, comme un feu.

ה [Héʼ]

 5 Jéhovah est devenu comme un ennemi. Il a englouti Israël.

Il a englouti toutes ses tours d’habitation ; il a anéanti ses places fortes.

Et il fait abonder chez la fille de Juda deuil et gémissements.

ו [Waw]

 6 Et il traite sa hutte avec violence comme celle d’un jardin. Il a anéanti sa fête.

Jéhovah a fait oublier dans Sion fête et sabbat,

et, dans ses furieuses invectives, il ne respecte ni roi ni prêtre.

ז [Zayin]

 7 Jéhovah a rejeté son autel. Il a repoussé avec mépris son sanctuaire.

Il a livré en la main de l’ennemi les murs de ses tours d’habitation.

Dans la maison de Jéhovah ils ont fait retentir [leur] voix comme en un jour de fête.

ח [Ḥéth]

 8 Jéhovah a pensé anéantir la muraille de la fille de Sion.

Il a tendu le cordeau. Il n’a pas ramené sa main de [l’œuvre d’]engloutissement.

Et il a mis en deuil rempart et muraille. Ensemble ils ont dépéri.

ט [Téth]

 9 Ses portes se sont enfoncées dans la terre. Il a détruit et brisé ses barres.

Son roi et ses princes sont parmi les nations. Il n’y a pas de loi.

Même ses prophètes n’ont pas trouvé de vision venant de Jéhovah.

י [Yôdh]

10 Les anciens de la fille de Sion sont assis à terre [et] gardent le silence.

Ils ont fait monter de la poussière sur leur tête. Ils se sont ceints de toiles de sac.

Les vierges de Jérusalem ont baissé leur tête jusqu’à terre.

כ [Kaph]

11 Mes yeux se sont consumés dans les larmes. Mes intestins sont en effervescence.

Mon foie s’est répandu à terre, à cause de l’écroulement de la fille de mon peuple,

parce que défaillaient enfant et nourrisson sur les places publiques de la cité.

ל [Lamèdh]

12 Ils disaient à leurs mères : “ Où sont le grain et le vin ? ”

Parce qu’ils défaillaient comme un tué sur les places publiques de la ville,

parce que leur âme se répandait sur le sein de leurs mères.

מ [Mém]

13 De quoi me serviras-tu de témoin ? Que comparerai-je à toi, ô fille de Jérusalem ?

Qu’égalerai-je à toi afin de te consoler, ô vierge, fille de Sion ?

Car ton effondrement est grand comme la mer. Qui peut t’apporter la guérison ?

נ [Noun]

14 Tes prophètes n’ont vu en vision pour toi que choses sans valeur et insipides,

et ils n’ont pas mis ta faute à découvert afin de faire s’en retourner ta captivité,

mais ils ne voyaient en vision pour toi que déclarations sans valeur et trompeuses.

ס [Samèkh]

15 Ils ont battu des mains contre toi, tous ceux qui ont passé sur la route.

Ils ont sifflé, ils n’ont cessé de hocher la tête contre la fille de Jérusalem, [en disant :]

“ Est-ce là cette ville dont on disait : ‘ C’est la perfection de la beauté, une allégresse pour toute la terre ’ ? ”

פ [Péʼ]

16 Ils ont ouvert leur bouche contre toi, tous tes ennemis.

Ils ont sifflé, ils n’ont cessé de grincer des dents. Ils ont dit : “ Oui, nous [l’]engloutirons.

C’est bien là ce jour que nous espérions. Nous avons trouvé ! Nous avons vu ! ”

ע [ʽAyin]

17 Jéhovah a fait ce qu’il avait projeté. Il a accompli sa parole,

ce qu’il avait ordonné dès les jours d’autrefois. Il a démoli et n’a pas eu pitié.

Il a réjoui l’ennemi à ton sujet. Il a élevé la corne de tes adversaires.

צ [Tsadhé]

18 Leur cœur a crié vers Jéhovah, ô muraille de la fille de Sion !

Laisse descendre les larmes comme un torrent jour et nuit.

Ne t’accorde aucun engourdissement. Que la pupille de ton œil ne se taise pas.

ק [Qôph]

19 Lève-toi ! Gémis pendant la nuit, au début des veilles du matin.

Épanche ton cœur comme de l’eau devant la face de Jéhovah.

Élève tes paumes vers lui à cause de l’âme de tes enfants,

qui par suite de la famine défaillent à la tête de toutes les rues.

ר [Résh]

20 Vois, ô Jéhovah, et regarde vers celui contre qui tu as sévi de la sorte.

Est-ce que les femmes doivent continuer à manger leur fruit, ces enfants mis au monde pleinement formés ?

Ou est-ce qu’on doit tuer, dans le sanctuaire de Jéhovah, prêtre et prophète ?

ש [Shin]

21 Garçon et vieillard se sont couchés sur la terre des rues.

Mes vierges et mes jeunes gens sont tombés par l’épée.

Tu as tué au jour de ta colère. Tu as abattu ; tu n’as pas eu pitié.

ת [Taw]

22 Comme en un jour de fête tu as entrepris de convoquer mes lieux à la ronde, ceux où j’ai résidé comme étrangère.

Et au jour de la colère de Jéhovah il n’y a eu ni rescapé ni survivant ;

ceux que j’avais mis au monde complètement formés et que j’avais élevés, mon ennemi les a exterminés.

Lamentations  5 : 1 - 22

5 Souviens-toi, ô Jéhovah, de ce qui nous est arrivé. Regarde et vois notre opprobre.

 2 Notre possession héréditaire a été transférée à des inconnus, nos maisons à des étrangers.

 3 Nous sommes devenus des orphelins sans père. Nos mères sont comme des veuves.

 4 Oui, notre eau, nous la buvons contre [un paiement en] argent. Notre bois [nous] arrive pour un prix.

 5 On nous a poursuivis, étant tout près de notre cou. Nous nous sommes lassés. On ne nous a pas laissé de repos.

 6 À l’Égypte nous avons donné la main ; à l’Assyrie, pour nous rassasier de pain.

 7 Ce sont nos ancêtres qui ont péché. Ils ne sont plus. Quant à nous, ce sont leurs fautes qu’il nous a fallu porter.

 8 Des serviteurs dominent sur nous. Personne ne nous arrache de leur main.

 9 Nous faisons rentrer notre pain au péril de notre âme, à cause de l’épée du désert.

10 Notre peau est devenue brûlante comme un four, à cause des ardeurs de la faim.

11 Ils ont humilié les femmes dans Sion, les vierges dans les villes de Juda.

12 Des princes eux-mêmes ont été pendus par leur main. La face des vieillards n’a pas été honorée.

13 Des jeunes gens ont soulevé le moulin à bras, des garçons ont trébuché sous le bois.

14 Les vieillards ont cessé [de siéger] à la porte, les jeunes gens [de jouer] leur musique instrumentale.

15 L’allégresse de notre cœur a cessé. Notre danse s’est changée en deuil.

16 La couronne de notre tête est tombée. Malheur à nous donc, car nous avons péché !

17 À cause de cela notre cœur est devenu souffrant. À cause de ces choses nos yeux se sont obscurcis,

18 à cause de la montagne de Sion qui est désolée ; des renards s’y promènent.

19 Quant à toi, ô Jéhovah, tu siégeras pour des temps indéfinis. Ton trône est de génération en génération.

20 Pourquoi nous oublies-tu pour toujours, nous quittes-tu pour la longueur des jours ?

21 Fais-nous revenir vers toi, ô Jéhovah, et nous reviendrons volontiers. Apporte-nous des jours nouveaux comme autrefois.

22 Mais tu nous as vraiment rejetés. Tu t’es indigné contre nous à l’extrême.

Ézékiel  1 : 1 - 28

Ézékiel

1 Or il arriva dans la trentième année, au quatrième [mois], le cinquième [jour] du mois, alors que j’étais au milieu des exilés, près du fleuve Kebar, que les cieux s’ouvrirent et que je commençai à voir des visions de Dieu. 2 Le cinquième [jour] du mois, c’est-à-dire [dans] la cinquième année de l’exil du roi Yehoïakîn, 3 la parole de Jéhovah vint expressément à Ézékiel le fils de Bouzi le prêtre, dans le pays des Chaldéens, près du fleuve Kebar, et en ce lieu la main de Jéhovah fut sur lui.

4 Et je commençai à voir, et voici qu’il y avait un vent de tempête venant du nord, une grande masse nuageuse, ainsi qu’un feu jaillissant, et elle avait une clarté tout autour, et [provenant] du milieu de lui il y avait quelque chose comme l’aspect de l’électrum, [provenant] du milieu du feu. 5 Et [provenant] du milieu de lui il y avait la ressemblance de quatre créatures vivantes, et voici quel était leur aspect : elles avaient la ressemblance de l’homme tiré du sol. 6 [Chacune] avait quatre faces et [chacune] d’elles quatre ailes. 7 Leurs pieds étaient des pieds droits, et la plante de leurs pieds était comme la plante du pied d’un veau ; et ils brillaient comme de l’éclat du cuivre poli. 8 Il y avait des mains d’homme sous leurs ailes sur leurs quatre côtés, et elles avaient, toutes les quatre, leurs faces et leurs ailes. 9 Leurs ailes se joignaient l’une à l’autre. Elles ne se tournaient pas lorsqu’elles allaient ; elles allaient chacune droit devant soi.

10 Quant à la ressemblance de leurs faces, elles avaient, toutes les quatre, une face d’homme avec une face de lion à droite, et elles avaient, toutes les quatre, une face de taureau à gauche ; elles avaient aussi, toutes les quatre, une face d’aigle. 11 Ainsi étaient leurs faces. Leurs ailes étaient déployées vers le haut. Chacune avait deux [ailes] qui se joignaient l’une à l’autre, et deux couvraient leur corps.

12 Et elles allaient chacune droit devant soi. Là où l’esprit était disposé à aller, elles allaient. Elles ne se tournaient pas lorsqu’elles allaient. 13 Quant à la ressemblance des créatures vivantes, leur aspect était comme des braises de feu ardentes. Quelque chose comme l’aspect de torches allait et venait entre les créatures vivantes, et le feu était brillant, et du feu sortaient des éclairs. 14 Et chez les créatures vivantes on sortait et revenait comme avec l’aspect de l’éclair.

15 Tandis que je voyais les créatures vivantes, eh bien, voici qu’il y avait une roue sur la terre, à côté des créatures vivantes, près des quatre faces de chacune. 16 Quant à l’aspect des roues et à leur structure, c’était comme l’éclat de la chrysolithe ; et elles avaient, toutes les quatre, une même ressemblance. Leur aspect et leur structure étaient comme lorsqu’une roue se trouvait au milieu d’une roue. 17 Quand elles allaient, elles allaient sur leurs quatre côtés respectifs. Elles ne viraient pas lorsqu’elles allaient. 18 Quant à leurs jantes, elles avaient une telle hauteur qu’elles faisaient peur ; et leurs jantes étaient pleines d’yeux [qui se trouvaient] autour de toutes les quatre. 19 Et quand les créatures vivantes allaient, les roues allaient à côté d’elles, et quand les créatures vivantes s’élevaient de dessus la terre, les roues s’élevaient [aussi]. 20 Là où l’esprit était disposé à aller, elles allaient, l’esprit [étant disposé] à aller là ; et les roues s’élevaient tout près d’elles, car l’esprit de la créature vivante était dans les roues. 21 Quand elles allaient, celles-ci allaient, et quand elles s’arrêtaient, celles-ci s’arrêtaient ; et quand elles s’élevaient de dessus la terre, les roues s’élevaient tout près d’elles, car l’esprit de la créature vivante était dans les roues.

22 Et au-dessus des têtes des créatures vivantes il y avait la ressemblance d’une étendue comme le scintillement de la glace terrifiante, tendue au-dessus de leurs têtes, tout en haut. 23 Sous l’étendue, leurs ailes étaient droites, l’une contre l’autre. Chacune avait deux ailes qui couvraient de ce côté-ci et chacune en avait deux qui couvraient de ce côté-là leur corps. 24 Et j’entendis le bruit de leurs ailes, un bruit comme celui des eaux immenses, comme le bruit du Tout-Puissant, lorsqu’elles allaient, un bruit de tumulte, comme le bruit d’un camp. Quand elles s’arrêtaient, elles laissaient retomber leurs ailes.

25 Et il y eut une voix au-dessus de l’étendue qui était sur leur tête. (Quand elles s’arrêtaient, elles laissaient retomber leurs ailes.) 26 Et au-dessus de l’étendue qui était sur leur tête, il y avait quelque chose qui était semblable d’aspect à une pierre de saphir, la ressemblance d’un trône. Et sur la ressemblance du trône il y avait une ressemblance de quelqu’un qui était semblable d’aspect à un homme tiré du sol — dessus, tout en haut. 27 Et je vis quelque chose comme l’éclat de l’électrum, comme l’aspect du feu, à l’intérieur, tout autour, depuis l’aspect de ses hanches et vers le haut ; et depuis l’aspect de ses hanches et vers le bas, je vis quelque chose comme l’aspect du feu ; et il y avait une clarté tout autour de lui. 28 Il y avait quelque chose comme l’aspect de l’arc qui paraît dans une masse nuageuse, un jour de pluie torrentielle. Ainsi était l’aspect de la clarté tout autour. C’était l’aspect de la ressemblance de la gloire de Jéhovah. Quand je [la] vis, alors je tombai sur ma face, et je commençai à entendre la voix de quelqu’un qui parlait.

Ézékiel  2 : 1 - 10

2 Alors il me dit : “ Fils d’homme, tiens-toi debout sur tes pieds pour que je parle avec toi. ” 2 Et de l’esprit commença à entrer en moi dès qu’il m’eut parlé et, finalement, il me fit me tenir debout sur mes pieds pour que j’entende Celui qui me parlait.

3 Puis il me dit : “ Fils d’homme, je t’envoie vers les fils d’Israël, vers des nations rebelles qui se sont rebellées contre moi. Eux et leurs ancêtres ont commis des transgressions contre moi jusqu’à ce jour même. 4 [Ces] fils à la face insolente et au cœur dur — je t’envoie vers eux, et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah. ’ 5 Et quant à eux, qu’ils entendent ou qu’ils s’abstiennent — car ils sont une maison rebelle — oui ils sauront alors qu’un prophète s’est trouvé au milieu d’eux.

6 “ Et toi, ô fils d’homme, n’aie pas peur d’eux ; et n’aie pas peur de leurs paroles, parce qu’il y a des gens obstinés et des choses qui te piquent, et que c’est parmi des scorpions que tu habites. N’aie pas peur de leurs paroles, et ne sois pas terrifié par leur face, car ils sont une maison rebelle. 7 Tu devras leur dire mes paroles, qu’ils entendent ou qu’ils s’abstiennent, car ils sont un cas de rébellion.

8 “ Et toi, ô fils d’homme, entends ce que je te dis. Ne deviens pas rebelle comme cette maison rebelle. Ouvre ta bouche et mange ce que je te donne. ”

9 Et je commençai à voir, et voici qu’une main était tendue vers moi, et voici qu’il y avait dedans le rouleau d’un livre. 10 Et il le déployait devant moi, et il était écrit au recto et au verso ; des chants funèbres, des gémissements et des lamentations y étaient écrits.

Ézékiel  3 : 1 - 27

3 Alors il me dit : “ Fils d’homme, ce que tu trouves, mange-le. Mange ce rouleau, et va, parle à la maison d’Israël. ”

2 J’ouvris donc ma bouche, et il me faisait manger ce rouleau. 3 Puis il me dit : “ Fils d’homme, tu feras manger ton ventre, pour que tu remplisses tes intestins avec ce rouleau que je te donne. ” Et je me mis à le manger, et il devint dans ma bouche comme du miel pour la douceur.

4 Il me dit ensuite : “ Fils d’homme, va, entre au milieu de la maison d’Israël, et tu devras leur parler avec mes paroles. 5 Car ce n’est pas vers un peuple au langage inintelligible ou à la langue lourde que tu es envoyé — vers la maison d’Israël, 6 [et] pas non plus vers des peuples nombreux au langage inintelligible ou à la langue lourde, dont tu n’entends pas les paroles [avec intelligence]. Si c’était vers eux que je t’avais envoyé, ceux-là t’écouteraient. 7 Mais quant à la maison d’Israël, ils ne voudront pas t’écouter, parce qu’ils ne veulent pas m’écouter ; car tous ceux de la maison d’Israël ont la tête dure et le cœur dur. 8 Vois ! J’ai rendu ta face tout aussi dure que leur face, et ton front tout aussi dur que leur front. 9 J’ai rendu ton front pareil à un diamant, plus dur que le silex. Tu ne dois pas avoir peur d’eux, et tu ne dois pas être terrifié par leur face, car ils sont une maison rebelle. ”

10 Puis il me dit : “ Fils d’homme, toutes mes paroles que je te dirai, reçois-les dans ton cœur et entends-les de tes oreilles. 11 Et va, entre au milieu des exilés, au milieu des fils de ton peuple, et tu devras leur parler et leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah ’, qu’ils entendent ou qu’ils s’abstiennent. ”

12 Alors un esprit me porta et je commençai à entendre derrière moi le bruit d’un grand remous : “ Bénie soit la gloire de Jéhovah, de son lieu. ” 13 Et il y eut le bruit des ailes des créatures vivantes, qui s’accolaient l’une à l’autre, et le bruit des roues tout près d’elles, et le bruit d’un grand remous. 14 Et [l’]esprit me porta et me prit alors, si bien que j’allai, amer, dans la fureur de mon esprit, et la main de Jéhovah sur moi était forte. 15 J’entrai donc au milieu des exilés de Tel-Abib, de ceux qui demeuraient près du fleuve Kebar, puis je demeurai là où ils demeuraient ; et je demeurai là pendant sept jours, frappé de stupeur au milieu d’eux.

16 Et il arriva, au bout de sept jours, que la parole de Jéhovah vint alors à moi, disant :

17 “ Fils d’homme — un guetteur, voilà ce que j’ai fait de toi pour la maison d’Israël, et tu devras entendre de ma bouche des paroles et tu devras les avertir de ma part. 18 Quand je dirai au méchant : ‘ Tu mourras à coup sûr ’, si vraiment tu ne l’avertis pas et ne parles pas pour avertir le méchant [de se détourner] de sa voie mauvaise, afin de le conserver en vie, lui, le méchant, il mourra dans sa faute, mais son sang, je le redemanderai de ta main. 19 Mais quant à toi, si tu as averti le méchant et qu’il ne revienne nullement de sa méchanceté et de sa voie mauvaise, lui, il mourra pour sa faute ; mais quant à toi, tu auras délivré ton âme. 20 Et quand un juste reviendra de sa justice et commettra vraiment l’injustice, et qu’il me faudra mettre devant lui un obstacle qui fait trébucher, il mourra, lui, parce que tu ne l’as pas averti. Pour son péché il mourra, et on ne se souviendra pas de ses actes de justice qu’il a accomplis, mais son sang, je le redemanderai de ta main. 21 Et quant à toi, si tu as averti un juste pour que ce juste ne pèche pas, et que vraiment il ne pèche pas, à coup sûr il restera en vie, parce qu’il avait été averti, et toi, tu auras délivré ton âme. ”

22 Et là, la main de Jéhovah vint sur moi, puis il me dit : “ Lève-toi, sors vers la vallée-plaine, et là je parlerai avec toi. ” 23 Je me levai donc et je sortis vers la vallée-plaine, et, voyez : la gloire de Jéhovah se tenait là, comme la gloire que j’avais vue près du fleuve Kebar ; alors je tombai sur ma face. 24 Puis de l’esprit entra en moi et me fit me mettre debout sur mes pieds ; et il se mit à parler avec moi et à me dire :

“ Viens, sois enfermé dans ta maison. 25 Et toi, ô fils d’homme, vois : on mettra bel et bien sur toi des cordes et on te liera avec elles, si bien que tu ne pourras pas sortir au milieu d’eux. 26 Oui, je ferai coller ta langue à ton palais, et tu deviendras bel et bien muet, et tu ne deviendras pas pour eux un homme qui reprend, car ils sont une maison rebelle. 27 Et quand je parlerai avec toi, j’ouvrirai ta bouche, et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah. ’ Que celui qui entend entende, et que celui qui s’abstient s’abstienne, car ils sont une maison rebelle.

Ézékiel  4 : 1 - 17

4 “ Et toi, ô fils d’homme, procure-toi une brique, et tu devras la placer devant toi et graver dessus une ville, oui Jérusalem. 2 Tu devras mettre le siège contre elle ; tu devras bâtir contre elle un mur de siège, élever contre elle un rempart de siège, placer contre elle des camps et mettre contre elle des béliers tout autour. 3 Et quant à toi, procure-toi une poêle de fer et tu devras la mettre comme un mur de fer entre toi et la ville ; tu devras diriger ta face contre elle ; elle devra être en état de siège et tu devras l’assiéger. C’est un signe pour la maison d’Israël.

4 “ Et quant à toi, couche-toi sur ton côté gauche, et tu devras mettre sur lui la faute de la maison d’Israël. Pendant le nombre des jours où tu seras couché dessus, tu porteras leur faute. 5 Et moi, je devrai te donner les années de leur faute, [les faisant correspondre] au nombre de trois cent quatre-vingt-dix jours, et tu devras porter la faute de la maison d’Israël. 6 Et tu devras les achever.

“ Et tu devras te coucher sur ton côté droit — dans le second cas —, et tu devras porter la faute de la maison de Juda quarante jours. Un jour pour une année, un jour pour une année, voilà ce que je t’ai donné. 7 Et vers le siège de Jérusalem tu dirigeras ta face, avec ton bras dénudé, et tu devras prophétiser contre elle.

8 “ Et, vois : je mettrai bel et bien sur toi des cordes pour que tu ne puisses pas te tourner d’un côté sur l’autre, jusqu’à ce que tu aies achevé les jours de ton siège.

9 “ Et quant à toi, procure-toi du blé, de l’orge, des fèves, des lentilles, du millet et de l’épeautre, et tu devras les mettre dans un même ustensile et en faire pour toi du pain, pendant le nombre des jours où tu seras couché sur ton côté ; durant trois cent quatre-vingt-dix jours tu mangeras cela. 10 Et ta nourriture que tu mangeras sera au poids — vingt sicles par jour. Tu la mangeras de temps en temps.

11 “ Et l’eau, tu n’en boiras qu’à la mesure — un sixième de hîn. Tu boiras de temps en temps.

12 “ En gâteau rond d’orge tu mangeras [cette nourriture] ; et quant à celle-ci, c’est sur des crottes d’excréments humains que tu la feras cuire sous leurs yeux. ” 13 Puis Jéhovah dit : “ C’est ainsi que les fils d’Israël mangeront leur pain impur parmi les nations où je les disperserai. ”

14 Alors je dis : “ Hélas ! ô Souverain Seigneur Jéhovah ! Vois ! Mon âme n’est pas une [âme] souillée ; depuis ma jeunesse jusqu’à présent, je n’ai [jamais] mangé ni d’un corps [déjà] mort ni d’un animal déchiré, et il n’est [jamais] entré dans ma bouche de viande infecte. ”

15 Alors il me dit : “ Vois : je t’ai donné du fumier de bovins au lieu de crottes d’humains, et tu devras faire ton pain dessus. ” 16 Puis il me dit : “ Fils d’homme, voici qu’à Jérusalem je brise les bâtons sur lesquels sont enfilés les pains en forme de couronne, et il leur faudra manger du pain au poids et dans l’appréhension, et ce sera à la mesure et dans l’horreur qu’ils boiront de l’eau, 17 afin qu’ils manquent de pain et d’eau et que, stupéfaits, ils se regardent l’un l’autre et pourrissent dans leur faute.

Ézékiel  5 : 1 - 17

5 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, procure-toi une épée tranchante. Tu te la procureras comme un rasoir de barbier, et tu devras la faire passer sur ta tête et sur ta barbe ; tu devras [aussi] te procurer une balance à peser et tu devras diviser [les poils] en [plusieurs] parts. 2 Tu en brûleras un tiers dans le feu au milieu de la ville, dès que les jours du siège seront au complet. Et tu devras en prendre un autre tiers. Tu [le] frapperas avec l’épée tout autour de la [ville] ; et le [dernier] tiers, tu le disperseras au vent, et je tirerai l’épée derrière eux.

3 “ Et de là, tu devras en prendre un petit nombre et tu devras les serrer dans les pans de ton [vêtement]. 4 Parmi eux tu en prendras d’autres et tu devras les jeter au milieu du feu et les brûler dans le feu. D’un seul sortira un feu vers toute la maison d’Israël.

5 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Voilà Jérusalem. Au milieu des nations je l’ai placée, avec des pays tout autour d’elle. 6 Elle s’est alors montrée rebelle à mes décisions judiciaires avec plus de méchanceté que les nations, et [aussi] à mes ordonnances, plus que les pays qui sont autour d’elle, car ils ont rejeté mes décisions judiciaires ; quant à mes ordonnances, ils n’y ont pas marché. ’

7 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce que vous avez été plus turbulents que les nations qui sont autour de vous, [parce que] vous n’avez pas marché dans mes ordonnances et [que] vous n’avez pas exécuté mes décisions judiciaires, mais [que] vous avez agi — n’est-ce pas ? — selon les décisions judiciaires des nations qui sont autour de vous, 8 c’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Me voici contre toi, [ô ville,] moi aussi ; oui, j’exécuterai au milieu de toi des décisions judiciaires, aux yeux des nations. 9 Oui, je ferai chez toi ce que je n’ai pas fait et ce que je ne ferai plus pareillement, à cause de toutes tes choses détestables.

10 “ ‘ “ C’est pourquoi les pères mangeront les fils au milieu de toi, et les fils mangeront leurs pères ; oui, j’accomplirai chez toi des actes de jugement et je disperserai à tout vent tout ce qui restera de toi. ” ’

11 “ ‘ C’est pourquoi, aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ oui parce que c’est mon sanctuaire que tu as souillé avec toutes tes choses immondes et avec toutes tes choses détestables, moi aussi je suis Celui qui [te] diminuera et mon œil ne s’apitoiera pas, et moi non plus je n’aurai pas compassion. 12 Un tiers chez toi — par la peste ils mourront, et par la famine ils disparaîtront au milieu de toi. Et un autre tiers — par l’épée ils tomberont autour de toi. Et le [dernier] tiers, je le disperserai à tout vent, et c’est l’épée que je tirerai derrière eux. 13 Et à coup sûr ma colère parviendra à son terme ; oui, j’apaiserai ma fureur sur eux et je me consolerai ; et il faudra qu’ils sachent que c’est moi, Jéhovah, qui ai parlé parce que j’exige d’être l’objet d’un attachement exclusif, quand sur eux je mènerai ma fureur à son terme.

14 “ ‘ Et je ferai de toi un lieu dévasté et un opprobre parmi les nations qui sont autour de toi, sous les yeux de tous les passants. 15 Tu devras devenir un opprobre et un objet d’insultes, un exemple qui serve d’avertissement, ainsi qu’une horreur pour les nations qui sont autour de toi, lorsque j’accomplirai chez toi des actes de jugement avec colère et fureur et blâmes furieux. Moi, Jéhovah, j’ai parlé.

16 “ ‘ Quand j’enverrai sur eux les flèches funestes de la famine, qui devront servir à la suppression, [flèches] que j’enverrai pour vous supprimer, j’augmenterai sur vous la famine et je briserai bel et bien vos bâtons sur lesquels sont enfilés les pains en forme de couronne. 17 Oui, j’enverrai sur vous la famine et les bêtes sauvages néfastes, et elles devront te priver d’enfants ; la peste et le sang passeront par chez toi, et je ferai venir sur toi l’épée. Moi, Jéhovah, j’ai parlé. ’ ”

Ézékiel  6 : 1 - 14

6 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, tourne ta face vers les montagnes d’Israël et prophétise à leur adresse. 3 Et tu devras dire : ‘ Ô montagnes d’Israël, entendez la parole du Souverain Seigneur Jéhovah : Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah aux montagnes et aux collines, aux lits des cours d’eau et aux vallées : “ Me voici ! Je fais venir sur vous l’épée et, à coup sûr, je détruirai vos hauts lieux. 4 Oui, vos autels seront désolés et vos autels à encens seront brisés, et je ferai tomber vos tués devant vos sales idoles. 5 Oui, je mettrai les cadavres des fils d’Israël devant leurs sales idoles et je disperserai vos ossements tout autour de vos autels. 6 Dans tous vos lieux d’habitation, les villes seront dévastées et les hauts lieux seront désolés, afin qu’ils restent dévastés et que vos autels restent désolés et soient bel et bien brisés, que vos sales idoles disparaissent réellement, que vos autels à encens soient abattus et vos œuvres effacées. 7 Oui, le tué tombera au milieu de vous, et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah.

8 “ ‘ “ Et quand cela arrivera, oui je vous laisserai comme reste ceux qui échapperont à l’épée parmi les nations, lorsque vous serez dispersés parmi les pays. 9 Et vraiment vos rescapés se souviendront de moi parmi les nations où ils auront été emmenés captifs, parce que j’ai été brisé par leur cœur fornicateur qui s’est écarté de moi et par leurs yeux qui, dans la fornication, vont à la suite de leurs sales idoles ; à coup sûr, ils éprouveront du dégoût devant leur face à cause des choses mauvaises qu’ils ont commises dans toutes leurs choses détestables. 10 Et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah ; ce n’est pas en vain que j’ai parlé de leur faire cette chose funeste. ” ’

11 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Bats des mains et tape du pied, et dis : “ Hélas ! ” à cause de toutes les choses mauvaises et détestables de la maison d’Israël, car ils tomberont par l’épée, par la famine et par la peste. 12 Quant à celui qui est au loin, il mourra par la peste ; quant à celui qui est près, il tombera par l’épée ; quant à celui qui restera et qui aura été préservé, il mourra par la famine ; oui, contre eux je mènerai ma fureur à son terme. 13 Et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah, quand leurs tués seront au milieu de leurs sales idoles, tout autour de leurs autels, sur toute colline élevée, sur tous les sommets des montagnes, sous tout arbre luxuriant et sous tout grand arbre touffu, le lieu où ils ont offert une odeur reposante à toutes leurs sales idoles. 14 Vraiment, je tendrai ma main contre eux et je ferai du pays une solitude désolée, oui une désolation pire que le désert vers Dibla, dans tous leurs lieux d’habitation. Et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah. ’ ”

Ézékiel  7 : 1 - 27

7 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Quant à toi, ô fils d’homme, voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah au sol d’Israël : ‘ Une fin, la fin, est venue sur les quatre extrémités du pays. 3 Maintenant la fin est sur toi, et je devrai envoyer ma colère contre toi ; oui, je te jugerai selon tes voies et je ferai venir sur toi toutes tes choses détestables. 4 Mon œil ne s’apitoiera pas sur toi, et je n’aurai pas compassion, car je ferai venir sur toi tes voies, et tes choses détestables seront au milieu de toi ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. ’

5 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Un malheur, un malheur unique. Voici qu’il vient. 6 Une fin doit venir. La fin doit venir ; elle doit se réveiller pour toi. Voici qu’elle vient. 7 La guirlande doit venir vers toi, ô habitant du pays, le temps doit venir, le jour est proche. Il y a la confusion, et non les cris des montagnes.

8 “ ‘ Maintenant je vais bientôt déverser ma fureur sur toi ; oui, contre toi je mènerai ma colère à son terme, je te jugerai selon tes voies et je ferai venir sur toi toutes tes choses détestables. 9 Mon œil ne s’apitoiera pas, et je n’aurai pas compassion. Selon tes voies, je ferai venir [cela] sur toi, et tes choses détestables seront au milieu de toi ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah qui frappe.

10 “ ‘ Voici le jour ! Voici qu’il vient ! La guirlande est sortie. Le bâton a fleuri. La présomption a bourgeonné. 11 La violence s’est dressée en bâton de méchanceté. Cela ne vient pas d’eux, et cela ne vient pas non plus de leur fortune ; et cela ne vient pas d’eux-mêmes, et il n’y a pas non plus de grandeur en eux. 12 Le temps doit venir, le jour doit arriver. Quant à l’acheteur, qu’il ne se réjouisse pas ; quant au vendeur, qu’il ne prenne pas le deuil, car il y a une ardente [colère] contre toute sa foule. 13 À ce qui a été vendu, en effet, le vendeur ne retournera pas, tandis que leur vie sera encore parmi les vivants ; car la vision est pour toute sa foule. Personne ne retournera, et ils ne se rendront pas maîtres chacun de sa vie grâce à sa faute.

14 “ ‘ On a sonné de la trompette, on a fait se préparer tout le monde, mais personne ne va au combat, car mon ardente [colère] est contre toute sa foule. 15 L’épée est au-dehors, la peste et la famine sont à l’intérieur. Celui qui est dans la campagne, par l’épée il mourra ; ceux qui sont dans la ville, la famine et la peste les dévoreront. 16 Oui, leurs rescapés s’échapperont et deviendront sur les montagnes comme les colombes des vallées qui toutes gémissent, chacun en sa faute. 17 Quant à toutes les mains, elles retombent sans cesse ; quant à tous les genoux, sans arrêt ils dégouttent d’eau. 18 Ils se sont ceints de toiles de sac, et un frisson les a couverts ; sur tous les visages il y a la honte, et sur toutes leurs têtes il y a la calvitie.

19 “ ‘ Ils jetteront leur argent dans les rues, et leur or deviendra une chose dégoûtante. Ni leur argent ni leur or ne pourront les délivrer au jour de la fureur de Jéhovah. Ils ne rassasieront pas leurs âmes, ils ne rempliront pas leurs intestins, car cela est devenu un obstacle qui fait trébucher, cause de leur faute. 20 Et la parure de son ornement — on l’a mise comme un motif d’orgueil ; et leurs images détestables, leurs choses immondes, ils les ont faites avec cela. Oui, c’est pourquoi je ferai de cela — pour eux — une chose dégoûtante. 21 Oui, je livrerai cela en la main des étrangers, en pillage, et aux méchants de la terre, comme butin ; à coup sûr ils le profaneront.

22 “ ‘ Et il faudra que je détourne d’eux ma face ; oui, on profanera ma cachette, des bandits y pénétreront bel et bien et la profaneront.

23 “ ‘ Fais la chaîne, car le pays est devenu plein de jugements souillés de sang et la ville est devenue pleine de violence. 24 Oui, je ferai venir les pires des nations, et vraiment elles prendront possession de leurs maisons ; oui, je ferai cesser l’orgueil des forts, et leurs sanctuaires devront être profanés. 25 L’angoisse viendra ; oui, ils chercheront la paix, mais il n’y en aura pas. 26 Il viendra adversité sur adversité, il y aura nouvelle sur nouvelle ; oui, les gens chercheront une vision auprès du prophète, et la loi disparaîtra de chez le prêtre, et le conseil de chez les hommes d’âge mûr. 27 Le roi lui-même prendra le deuil ; le chef se revêtira de désolation, et les mains du peuple du pays se troubleront. Selon leur voie j’agirai à leur égard, et avec leurs jugements je les jugerai ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah. ’ ”

Ézékiel  8 : 1 - 18

8 Et il arriva, dans la sixième année, au sixième [mois], le cinquième jour du mois, que j’étais assis dans ma maison et que les anciens de Juda étaient assis devant moi, lorsque, là, tomba sur moi la main du Souverain Seigneur Jéhovah. 2 Et je commençai à voir, et voici : une ressemblance pareille à l’aspect du feu ; depuis l’aspect de ses hanches et vers le bas, il y avait du feu, et depuis ses hanches et vers le haut, il y avait quelque chose comme l’aspect d’une lueur, comme l’éclat de l’électrum. 3 Alors il avança la représentation d’une main et me prit par une touffe de cheveux de ma tête, et un esprit me transporta entre la terre et les cieux et m’amena à Jérusalem dans les visions de Dieu, à l’entrée de la porte intérieure qui fait face au nord, là où est le lieu d’habitation du symbole de la jalousie qui excite la jalousie. 4 Et, voyez : la gloire du Dieu d’Israël était là, comme l’aspect que j’avais vu dans la vallée-plaine.

5 Alors il me dit : “ Fils d’homme, s’il te plaît, lève les yeux dans la direction du nord. ” Je levai donc les yeux dans la direction du nord, et voici qu’au nord de la porte de l’autel il y avait ce symbole de la jalousie, à l’entrée. 6 Puis il me dit : “ Fils d’homme, vois-tu les choses grandes [et] détestables qu’ils commettent, celles que la maison d’Israël commet ici, pour que je m’éloigne de mon sanctuaire ? Et pourtant tu verras encore des choses grandes [et] détestables. ”

7 Il m’amena donc à l’entrée de la cour, et je commençai à voir, et voici qu’il y avait un certain trou dans le mur. 8 Il me dit alors : “ Fils d’homme, s’il te plaît, perce le mur. ” Et je perçai finalement le mur, et voici qu’il y avait une certaine entrée. 9 Puis il me dit : “ Entre et vois les choses mauvaises [et] détestables qu’ils commettent ici. ” 10 J’entrai donc et je commençai à voir, et voici qu’il y avait toutes [sortes de] représentations de bêtes rampantes et de bêtes répugnantes, et toutes les sales idoles de la maison d’Israël : les sculptures étaient sur le mur tout autour. 11 Et soixante-dix hommes d’entre les hommes d’âge mûr de la maison d’Israël — avec Yaazania le fils de Shaphân se tenant au milieu d’eux — se tenaient devant elles, chacun avec son encensoir à la main, et le parfum du nuage d’encens montait. 12 Alors il me dit : “ As-tu vu, ô fils d’homme, ce que les hommes d’âge mûr de la maison d’Israël font dans les ténèbres, chacun dans les chambres intérieures de son chef-d’œuvre ? Car ils disent : ‘ Jéhovah ne nous voit pas. Jéhovah a quitté le pays. ’ ”

13 Puis il me dit : “ Tu recommenceras à voir encore des choses grandes [et] détestables qu’ils commettent. ” 14 Il m’amena donc à l’entrée de la porte de la maison de Jéhovah, celle qui est vers le nord, et voici que là étaient assises les femmes, pleurant le [dieu] Tammouz.

15 Il me dit encore : “ As-tu vu [cela], ô fils d’homme ? Tu recommenceras à voir encore des choses grandes [et] détestables, plus graves que celles-ci. ” 16 Il m’amena donc vers la cour intérieure de la maison de Jéhovah, et voici qu’à l’entrée du temple de Jéhovah, entre le porche et l’autel, il y avait environ vingt-cinq hommes, le dos [tourné] vers le temple de Jéhovah et la face vers l’est, et ils se prosternaient vers l’est, vers le soleil.

17 Puis il me dit : “ As-tu vu [cela], ô fils d’homme ? Est-ce une chose légère pour la maison de Juda de commettre les choses détestables qu’ils ont commises ici ? Faut-il [encore] qu’ils remplissent le pays de violence et qu’ils recommencent à m’offenser, et les voilà qui avancent le rameau vers mon nez ? 18 Et moi aussi j’agirai avec fureur. Mon œil ne s’apitoiera pas, et je n’aurai pas compassion. Oui, ils crieront d’une voix forte à mes oreilles, mais je ne les entendrai pas. ”

Ézékiel  9 : 1 - 11

9 Alors il cria d’une voix forte à mes oreilles, disant : “ Faites approcher ceux qui portent leur attention sur la ville, chacun avec son arme dans la main, pour supprimer ! ”

2 Et voici que six hommes venaient de la direction de la porte supérieure qui fait face au nord, chacun avec son arme pour fracasser dans la main. Et il y avait au milieu d’eux un homme vêtu de lin, avec un encrier de secrétaire à ses hanches ; ils vinrent alors et se tinrent à côté de l’autel de cuivre.

3 Quant à la gloire du Dieu d’Israël, elle fut emportée d’au-dessus des chérubins au-dessus desquels elle était, vers le seuil de la maison, et il se mit à crier vers l’homme qui était vêtu de lin, aux hanches duquel il y avait l’encrier de secrétaire. 4 Puis Jéhovah lui dit : “ Passe au milieu de la ville, au milieu de Jérusalem, et tu devras faire une marque sur le front des hommes qui soupirent et qui gémissent au sujet de toutes les choses détestables qui se commettent au milieu d’elle. ”

5 Et à ceux-là — [aux autres] — il dit à mes oreilles : “ Passez par la ville après lui et frappez. Que votre œil ne s’apitoie pas, et n’ayez pas compassion. 6 Vieillard, jeune homme, vierge, petit enfant et femmes, vous les tuerez — jusqu’à suppression. Mais de tout homme sur qui il y a la marque, n’approchez pas, et vous commencerez par mon sanctuaire. ” Ils commencèrent donc par les hommes âgés qui étaient devant la maison. 7 Il leur dit encore : “ Souillez la maison et remplissez les cours avec les tués. Sortez ! ” Ils sortirent et frappèrent dans la ville.

8 Et voici ce qui arriva : tandis qu’ils frappaient et que moi je restais, je tombai alors sur ma face, je criai et je dis : “ Hélas ! ô Souverain Seigneur Jéhovah ! Supprimes-tu tous ceux qui restent d’Israël pendant que tu déverses ta fureur sur Jérusalem ? ”

9 Alors il me dit : “ La faute de la maison d’Israël et de Juda est très, très grande ; le pays est rempli de sang, et la ville est pleine de perversion ; car ils ont dit : ‘ Jéhovah a quitté le pays, et Jéhovah ne voit pas. ’ 10 Et quant à moi aussi, mon œil ne s’apitoiera pas, et je n’aurai pas compassion. Leur voie, je la ferai venir sur leur tête, à coup sûr. ”

11 Et voici que l’homme vêtu de lin, aux hanches duquel il y avait l’encrier, rendit compte, en disant : “ J’ai fait comme tu me l’as ordonné. ”

Ézékiel  10 : 1 - 22

10 Et je continuai à voir, et voici que sur l’étendue qui était au-dessus de la tête des chérubins il y avait quelque chose comme une pierre de saphir, comme l’aspect de la ressemblance d’un trône, qui apparaissait au-dessus d’eux. 2 Il dit alors à l’homme vêtu de lin, oui il dit : “ Pénètre dans les intervalles du rouage, dans l’espace sous les chérubins, et remplis le creux de tes mains de braises ardentes [prises] d’entre les chérubins, et lance[-les] sur la ville. ” Il pénétra donc — sous mes yeux.

3 Et les chérubins se tenaient à droite de la maison quand l’homme pénétra, et le nuage remplissait la cour intérieure. 4 Et la gloire de Jéhovah commença de s’élever de dessus les chérubins vers le seuil de la maison, et la maison fut finalement remplie par le nuage, et la cour était pleine de la clarté de la gloire de Jéhovah. 5 Et le bruit des ailes des chérubins se fit entendre jusqu’à la cour extérieure, comme le bruit du Dieu Tout-Puissant quand il parle.

6 Et voici ce qui arriva : lorsqu’il eut donné ordre à l’homme vêtu de lin, en disant : “ Prends du feu dans les intervalles du rouage, [le prenant] d’entre les chérubins ”, alors celui-ci pénétra et se tint à côté de la roue. 7 Alors le chérubin avança sa main d’entre les chérubins vers le feu qui était entre les chérubins, et [le] transporta, et [le] mit dans le creux des mains de l’[homme] vêtu de lin, qui [le] prit alors et sortit. 8 Et l’on vit — cela appartenait aux chérubins — la représentation d’une main d’homme tiré du sol — sous leurs ailes.

9 Et je continuai à voir, et voici qu’il y avait quatre roues à côté des chérubins, une roue à côté d’un chérubin et une roue à côté d’un autre chérubin, et l’aspect des roues était comme l’éclat d’une pierre de chrysolithe. 10 Quant à leur aspect, elles avaient, toutes les quatre, une même ressemblance, comme lorsqu’une roue se trouve au milieu d’une roue. 11 Quand elles allaient, vers leurs quatre côtés elles allaient. Elles ne changeaient pas de direction lorsqu’elles allaient, car le lieu vers lequel la tête faisait face, à sa suite elles allaient. Elles ne changeaient pas de direction lorsqu’elles allaient. 12 Et toute leur chair, leur dos, leurs mains, leurs ailes, ainsi que les roues, étaient pleins d’yeux tout autour. Ils avaient, tous les quatre, leurs roues. 13 Quant aux roues, on leur cria à mes oreilles : “ Ô rouage ! ”

14 Et [chacun] avait quatre faces. La première face était la face du chérubin, la deuxième face était la face de l’homme tiré du sol, la troisième était la face d’un lion et la quatrième était la face d’un aigle.

15 Et les chérubins s’élevaient — c’était la [même] créature vivante que j’avais vue au fleuve Kebar — 16 et quand les chérubins allaient, les roues allaient à côté d’eux ; et quand les chérubins dressaient leurs ailes pour être très haut au-dessus de la terre, les roues ne changeaient pas de direction, elles non plus, d’à côté d’eux. 17 Quand ceux-ci s’arrêtaient, elles s’arrêtaient ; et quand ceux-ci s’élevaient, elles s’élevaient avec eux, car l’esprit de la créature vivante était en elles.

18 Alors la gloire de Jéhovah sortit d’au-dessus du seuil de la maison et s’arrêta au-dessus des chérubins. 19 Puis les chérubins dressèrent leurs ailes et s’élevèrent de terre sous mes yeux. Quand ils sortirent, les roues aussi étaient tout près d’eux ; et ils se tinrent alors à l’entrée orientale de la porte de la maison de Jéhovah, et la gloire du Dieu d’Israël était au-dessus d’eux, d’en haut.

20 C’est là la créature vivante que j’avais vue sous le Dieu d’Israël, au fleuve Kebar, de sorte que je sus que c’étaient des chérubins. 21 Quant aux quatre, [chacun] avait quatre faces et [chacun] avait quatre ailes, et la ressemblance des mains de l’homme tiré du sol était sous leurs ailes. 22 Quant à la ressemblance de leurs faces, c’étaient les faces dont j’avais vu l’aspect près du fleuve Kebar, celles-là mêmes. Ils allaient chacun droit devant soi.

Ézékiel  11 : 1 - 25

11 Alors un esprit me souleva et m’amena vers la porte orientale de la maison de Jéhovah, celle qui fait face à l’est ; et voici qu’il y avait à l’entrée de la porte vingt-cinq hommes, et je vis au milieu d’eux Yaazania le fils d’Azzour et Pelatia le fils de Benaïa, princes du peuple. 2 Il me dit alors : “ Fils d’homme, ce sont là les hommes qui méditent le méfait et qui conseillent de mauvais conseils contre cette ville ; 3 qui disent : ‘ Bâtir des maisons, n’est-ce pas pour bientôt ? Elle est la marmite à large ouverture, et nous sommes la viande. ’

4 “ C’est pourquoi prophétise contre eux. Prophétise, ô fils d’homme ! ”

5 Alors l’esprit de Jéhovah tomba sur moi, et il me dit encore : “ Dis : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Vous avez dit ce qu’il fallait dire, ô maison d’Israël ; quant aux choses qui vous montent à l’esprit, oui moi je le connais. 6 Vous avez fait que vos tués dans cette ville sont nombreux, et vous avez rempli ses rues avec les tués. ” ’ ” 7 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Quant à vos tués que vous avez mis au milieu d’elle, eux sont la viande, elle est la marmite à large ouverture ; et vous, on vous fera sortir du milieu d’elle. ’ ”

8 “ ‘ Vous avez craint l’épée, et c’est l’épée que je ferai venir sur vous ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. 9 ‘ Oui, je vous ferai sortir du milieu d’elle, je vous livrerai en la main d’étrangers et j’accomplirai sur vous des actes de jugement. 10 C’est par l’épée que vous tomberez. C’est à la frontière d’Israël que je vous jugerai ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. 11 Elle, elle ne sera pas pour vous une marmite à large ouverture, et vous, vous ne serez pas de la viande au milieu d’elle. C’est à la frontière d’Israël que je vous jugerai, 12 et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah, car vous n’avez pas marché dans mes prescriptions et vous n’avez pas exécuté mes jugements, mais c’est selon les jugements des nations qui sont autour de vous que vous avez agi. ’ ”

13 Et il arriva ceci : dès que je prophétisai, Pelatia le fils de Benaïa mourut ; alors je tombai sur ma face, je criai d’une voix forte et je dis : “ Hélas ! ô Souverain Seigneur Jéhovah ! Procèdes-tu à l’extermination de ceux qui restent d’Israël ? ”

14 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 15 “ Fils d’homme, quant à tes frères, à tes frères, aux hommes à qui importe ton droit de racheter, et à toute la maison d’Israël, elle toute, ce sont eux à qui les habitants de Jérusalem ont dit : ‘ Éloignez-vous de Jéhovah. Cela nous appartient ; le pays [nous] a été donné comme une chose à posséder ’ ; 16 c’est pourquoi dis : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Même si je les ai éloignés parmi les nations, et même si je les ai dispersés parmi les pays, je deviendrai pourtant pour eux un sanctuaire pendant un peu de temps parmi les pays où ils sont venus. ” ’

17 “ C’est pourquoi dis : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Oui, je vous rassemblerai aussi d’entre les peuples, je vous réunirai des pays où vous avez été dispersés, et vraiment je vous donnerai le sol d’Israël. 18 À coup sûr, ils viendront là, et ils en ôteront toutes ses choses immondes et toutes ses choses détestables. 19 Oui, je leur donnerai un seul cœur, et je mettrai au-dedans d’eux un esprit nouveau ; oui, j’ôterai de leur chair le cœur de pierre et je leur donnerai un cœur de chair, 20 afin qu’ils marchent dans mes ordonnances, qu’ils gardent mes décisions judiciaires et qu’ils les appliquent vraiment ; et qu’ils deviennent réellement mon peuple et que moi je devienne leur Dieu. ” ’

21 “ ‘ “ Mais quant à ceux dont le cœur marche dans leurs choses immondes et dans leurs choses détestables, à coup sûr je ferai venir leur voie sur leur tête ”, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ’ ”

22 Puis les chérubins dressèrent leurs ailes, et les roues étaient tout près d’eux, et la gloire du Dieu d’Israël était au-dessus d’eux, d’en haut. 23 Alors la gloire de Jéhovah monta d’au-dessus du milieu de la ville et se tint au-dessus de la montagne qui est à l’est de la ville. 24 Et un esprit me souleva et m’amena finalement en Chaldée vers les exilés, dans la vision par l’esprit de Dieu ; et la vision que j’avais vue montait de sur moi. 25 Et je me mis à dire aux exilés toutes les choses de Jéhovah, celles qu’il m’avait fait voir.

Ézékiel  12 : 1 - 28

12 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, tu habites au milieu d’une maison rebelle, [parmi des gens] qui ont des yeux pour voir mais qui ne voient nullement, qui ont des oreilles pour entendre mais qui n’entendent nullement, car ils sont une maison rebelle. 3 Quant à toi, ô fils d’homme, fais-toi un bagage d’exil et pars en exil, de jour, sous leurs yeux, et tu dois partir en exil, de ton lieu vers un autre lieu, sous leurs yeux. Peut-être verront-ils, bien qu’ils soient une maison rebelle. 4 Tu dois faire sortir ton bagage comme un bagage d’exil, de jour, sous leurs yeux, et toi, tu sortiras le soir, sous leurs yeux, comme ceux qu’on fait sortir en exil.

5 “ Sous leurs yeux, perce-toi un passage dans le mur, et tu dois faire sortir par là [ton bagage]. 6 Sous leurs yeux, tu [le] porteras sur l’épaule. Pendant l’obscurité, tu [le] feras sortir. Tu te couvriras la face pour ne pas voir la terre, car j’ai fait de toi un présage pour la maison d’Israël. ”

7 Alors je fis comme cela m’avait été ordonné. Je fis sortir mon bagage, comme un bagage d’exil, de jour, et le soir je me perçai un passage dans le mur, à la main. Pendant l’obscurité, je [le] fis sortir. Sur mon épaule je [le] portai, sous leurs yeux.

8 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi au matin, disant : 9 “ Fils d’homme, est-ce que ceux de la maison d’Israël, la maison rebelle, ne t’ont pas dit : ‘ Que fais-tu ? ’ 10 Dis-leur : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Pour ce qui est du chef, il y a cette déclaration contre Jérusalem et toute la maison d’Israël qui est au milieu d’eux. ” ’

11 “ Dis : ‘ Je suis un présage pour vous. Comme j’ai fait, ainsi il leur sera fait. Ils iront en exil, en captivité. 12 Et quant au chef qui est au milieu d’eux, sur l’épaule il portera [son bagage], dans l’obscurité, et sortira ; on percera le mur afin de [le] faire sortir par là. Il se couvrira la face pour ne pas voir, de son œil, la terre. ’ 13 Oui, je tendrai mon filet sur lui, et il sera bel et bien pris dans mon filet de chasse ; oui, je l’amènerai à Babylone, au pays des Chaldéens, mais il ne le verra pas ; et là, il mourra. 14 Et tous ceux qui sont autour de lui, comme une aide, ainsi que toutes ses bandes militaires, je les disperserai à tout vent ; et je tirerai l’épée derrière eux. 15 Et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah, quand je les disséminerai parmi les nations, oui [quand] je les disperserai parmi les pays. 16 [Cependant] parmi eux je laisserai vraiment un petit nombre d’hommes [qui échapperont] à l’épée, à la famine et à la peste, afin qu’ils racontent toutes leurs choses détestables parmi les nations où ils viendront à coup sûr ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah. ”

17 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 18 “ Fils d’homme, tu mangeras ton pain avec tremblement, et tu boiras ton eau avec agitation et avec appréhension. 19 Et tu devras dire au peuple du pays : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah aux habitants de Jérusalem [qui sont] sur le sol d’Israël : “ Ils mangeront leur pain avec appréhension, et ils boiront leur eau avec horreur, afin que son pays soit désolé, [privé] de sa plénitude, à cause de la violence de tous ceux qui y habitent. 20 Les villes habitées seront dévastées, et le pays deviendra une solitude désolée ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. ” ’ ”

21 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 22 “ Fils d’homme, quelle est cette parole proverbiale que vous avez sur le sol d’Israël, disant : ‘ Les jours se prolongent, et toute vision a péri ’ ? 23 C’est pourquoi dis-leur : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ À coup sûr, je ferai cesser cette parole proverbiale ; on ne la dira plus comme proverbe en Israël. ” ’ Mais parle-leur : ‘ Les jours se sont approchés, ainsi que la chose de toute vision. ’ 24 Car il n’y aura plus de vision sans valeur ni de divination trompeuse au milieu de la maison d’Israël. 25 ‘ “ Car moi, Jéhovah, je prononcerai la parole que je prononcerai, et elle sera exécutée. Rien ne sera plus différé, car en vos jours, ô maison rebelle, je prononcerai une parole et, à coup sûr, je l’exécuterai ”, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ’ ”

26 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 27 “ Fils d’homme, voici que ceux de la maison d’Israël disent : ‘ La vision qu’il contemple est pour après de longs jours, et c’est au sujet de temps éloignés qu’il prophétise. ’ 28 C’est pourquoi dis-leur : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ ‘ Rien ne sera plus différé quant à toutes mes paroles. La parole que je prononcerai, elle sera exécutée ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ” ’ ”

Ézékiel  13 : 1 - 23

13 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, prophétise au sujet des prophètes d’Israël qui prophétisent, et tu devras dire à ceux qui prophétisent de leur propre cœur : ‘ Entendez la parole de Jéhovah. 3 Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Malheur aux prophètes stupides qui marchent à la suite de leur propre esprit, alors qu’ils n’ont rien vu ! 4 Comme des renards dans les lieux dévastés, tels sont devenus tes prophètes, ô Israël ! 5 Non, vous ne monterez pas aux brèches, et vous ne construirez pas de mur de pierres pour la maison d’Israël, afin de tenir dans la bataille au jour de Jéhovah. ” 6 “ Ils ont vu en vision ce qui est faux, ainsi qu’une divination mensongère, ceux qui disent : ‘ Voici ce que déclare Jéhovah ’, alors que Jéhovah, lui, ne les a pas envoyés, et ils ont attendu, [espérant voir] se réaliser une parole. 7 N’est-ce pas une fausse vision que vous avez contemplée, et une divination mensongère que vous avez dite, quand vous dites : ‘ Voici ce que déclare Jéhovah ’, alors que moi je n’ai rien dit ? ” ’

8 “ ‘ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ ‘ Parce que vous avez proféré la fausseté et que vous avez vu en vision le mensonge, c’est pourquoi me voici contre vous ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ” 9 Ma main est venue contre les prophètes qui voient en vision la fausseté et qui font du mensonge une divination. Ils ne resteront pas dans le groupe des intimes de mon peuple ; sur le registre de la maison d’Israël ils ne seront pas inscrits ; vers le sol d’Israël ils ne viendront pas ; et il faudra que vous sachiez que je suis le Souverain Seigneur Jéhovah, 10 parce que, oui parce qu’ils ont égaré mon peuple, en disant : “ Il y a la paix ! ” — alors qu’il n’y a pas de paix, et il y en a un qui bâtit une cloison, mais c’est pour rien qu’il y a ceux qui l’enduisent de badigeon. ’

11 “ Dis à ceux qui [l’]enduisent de badigeon qu’elle tombera. Oui, il y aura une pluie torrentielle qui inonde ; et vous, ô pierres de grêle, vous tomberez, et un souffle de tempêtes de vent provoquera une fente. 12 Et, voyez : le mur tombera à coup sûr. Ne vous dira-t-on pas : ‘ Où est l’enduit dont vous [l’]avez enduit ? ’

13 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Oui, je ferai aussi éclater dans ma fureur un souffle de tempêtes de vent ; dans ma colère il y aura une pluie torrentielle qui inonde, et dans la fureur il y aura des pierres de grêle pour l’extermination. 14 Oui, je démolirai le mur que vous avez enduit de badigeon et je lui ferai toucher la terre, et ses fondations seront bel et bien mises à nu. Oui, elle tombera et vous disparaîtrez au milieu d’elle ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. ’

15 “ ‘ Oui, sur le mur et sur ceux qui l’enduisent de badigeon, je mènerai ma fureur à son terme, et je vous dirai : “ Le mur n’est plus, et ceux qui l’enduisaient ne sont plus, 16 les prophètes d’Israël qui prophétisent à l’adresse de Jérusalem et qui contemplent pour elle une vision de paix, alors qu’il n’y a pas de paix ” ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

17 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, tourne ta face contre les filles de ton peuple qui se conduisent en prophétesses, [prophétisant] de leur propre cœur, et prophétise contre elles. 18 Et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Malheur aux femmes qui cousent des rubans sur tous les coudes et qui font des voiles sur la tête de toute taille, afin de faire la chasse aux âmes ! Les âmes à qui vous faites la chasse — est-ce que ce sont celles qui appartiennent à mon peuple, et les âmes qui vous appartiennent, celles que vous conservez en vie ? 19 Me profanerez-vous auprès de mon peuple pour les poignées d’orge et pour les morceaux de pain, afin de faire mourir les âmes qui ne devraient pas mourir et afin de conserver en vie les âmes qui ne devraient pas vivre, [et cela] par votre mensonge à l’adresse de mon peuple, ceux qui entendent le mensonge ? ” ’

20 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Me voici contre vos rubans à vous, femmes, avec lesquels vous faites la chasse aux âmes comme si c’étaient des créatures volantes ; oui, je les déchirerai de dessus vos bras et je mettrai en liberté les âmes à qui vous faites la chasse — des âmes comme si c’étaient des créatures volantes. 21 Oui, j’arracherai vos voiles et je délivrerai mon peuple de votre main, et ils ne seront plus en votre main quelque chose qu’on a pris à la chasse ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. 22 Parce que vous découragez le cœur du juste par le mensonge, alors que moi je ne lui avais pas causé de douleur, et que vous fortifiez les mains du méchant, afin qu’il ne revienne pas de sa voie mauvaise pour le conserver en vie — 23 c’est pourquoi, vous femmes, vous ne continuerez pas à voir en vision la fausseté, et vous n’aurez plus de divination ; oui, je délivrerai mon peuple de votre main, et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. ’ ”

Ézékiel  14 : 1 - 23

14 Et des hommes d’entre les hommes d’âge mûr d’Israël vinrent vers moi et s’assirent devant moi. 2 Alors la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 3 “ Fils d’homme, en ce qui concerne ces hommes, ils ont fait monter leurs sales idoles à leur cœur, et l’obstacle qui fait trébucher, cause de leur faute, ils l’ont placé devant leur face. Vais-je vraiment me laisser interroger par eux ? 4 C’est pourquoi parle avec eux et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Tout homme de la maison d’Israël qui fait monter ses sales idoles à son cœur, qui place devant sa face l’obstacle qui fait trébucher, cause de sa faute, et qui vient vraiment vers le prophète — oui moi, Jéhovah, je me laisserai alors amener à lui répondre sur ce point, selon la multitude de ses sales idoles ; 5 afin de capturer la maison d’Israël par son cœur, car ils se sont éloignés de moi avec leurs sales idoles — eux tous. ” ’

6 “ C’est pourquoi dis à la maison d’Israël : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Revenez et détournez-vous de vos sales idoles, détournez votre face de toutes vos choses détestables ; 7 car tout homme de la maison d’Israël ou d’entre les résidents étrangers qui résident comme étrangers dans Israël, qui s’éloigne de derrière moi, qui fait monter ses sales idoles à son cœur, qui place devant sa face l’obstacle qui fait trébucher, cause de sa faute, et qui vient vraiment vers le prophète afin de m’interroger pour lui, moi, Jéhovah, je me laisse amener à lui répondre moi-même. 8 Oui, je tournerai ma face contre cet homme et je le mettrai en signe et en paroles proverbiales ; oui, je le retrancherai du milieu de mon peuple ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. ” ’

9 “ ‘ Et quant au prophète, s’il se laisse duper, si vraiment il prononce une parole, moi, Jéhovah, j’ai dupé ce prophète ; oui, je tendrai ma main contre lui et je l’anéantirai du milieu de mon peuple Israël. 10 Et il faudra qu’ils portent leur faute. La faute de celui qui interroge sera comme la faute du prophète, 11 afin que ceux de la maison d’Israël n’errent plus loin de derrière moi et qu’ils ne se souillent plus avec toutes leurs transgressions. Ils devront devenir mon peuple, et moi je deviendrai leur Dieu ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

12 Et la parole de Jéhovah continua de venir à moi, disant : 13 “ Fils d’homme, pour ce qui est d’un pays, s’il pèche contre moi en se montrant infidèle, alors vraiment je tendrai ma main contre lui, je lui briserai les bâtons sur lesquels sont enfilés les pains en forme de couronne, j’enverrai sur lui la famine et j’en retrancherai l’homme tiré du sol et l’animal domestique. ” 14 “ ‘ Et si ces trois hommes se trouvaient au milieu de lui : Noé, Daniel et Job, eux à cause de leur justice délivreraient leur âme ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

15 “ ‘ Ou si je faisais passer par le pays des bêtes sauvages néfastes, si vraiment elles le privaient d’enfants et s’il devenait une solitude désolée, sans personne qui passe à cause des bêtes sauvages, 16 si ces trois hommes étaient au milieu de lui, aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ ils ne délivreraient ni fils ni filles ; eux seuls seraient délivrés et le pays deviendrait une solitude désolée. ’ ”

17 “ ‘ Ou si je faisais venir l’épée sur ce pays-là, oui si je disais : “ Que l’épée passe par le pays ” et si vraiment j’en retranchais l’homme tiré du sol et l’animal domestique, 18 même si ces trois hommes étaient au milieu de lui, aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ ils ne délivreraient ni fils ni filles, mais eux seuls seraient délivrés. ’ ”

19 “ ‘ Ou si j’envoyais la peste sur ce pays-là, oui si je déversais sur lui ma fureur, avec du sang, afin d’en retrancher l’homme tiré du sol et l’animal domestique, 20 même si Noé, Daniel et Job étaient au milieu de lui, aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ ils ne délivreraient ni fils ni fille ; eux à cause de leur justice délivreraient leur âme. ’ ”

21 “ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ [Il en sera] de même quand il y aura mes quatre actes funestes de jugement — épée, famine, bête sauvage néfaste et peste — que j’enverrai bel et bien contre Jérusalem, afin d’en retrancher l’homme tiré du sol et l’animal domestique. 22 Mais, voyez : il y restera vraiment un groupe de rescapés, ceux qu’on fera sortir. Des fils et des filles, les voici ! Ils sortent vers vous, et il faudra que vous voyiez leur voie et leurs manières d’agir. Et vraiment vous vous consolerez du malheur que j’aurai fait venir sur Jérusalem, oui de tout ce que j’aurai fait venir sur elle. ’ ”

23 “ ‘ À coup sûr, ils vous consoleront lorsque vous verrez leur voie et leurs manières d’agir ; et il faudra que vous sachiez que ce n’est pas sans raison que j’aurai fait tout ce que je dois faire contre elle ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  15 : 1 - 8

15 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, en quoi le bois de la vigne est-il différent de tout autre bois, le sarment, qui est parmi les arbres de la forêt ? 3 En tire-t-on une perche pour faire avec elle un travail ? Ou bien, est-ce qu’on en tire un piquet pour y suspendre un ustensile quelconque ? 4 Voyez ! On doit le mettre au feu comme combustible. Oui, le feu en dévore les deux bouts, et le milieu lui-même est brûlé. Est-il apte pour un travail ? 5 Voyez ! Quand il est intact, on ne l’utilise pour aucun travail. Combien moins, lorsque le feu l’a dévoré et qu’il est brûlé, pourra-t-on vraiment l’utiliser encore pour un travail ! ”

6 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Comme le bois de la vigne parmi les arbres de la forêt, que j’ai livré au feu comme combustible, ainsi j’ai livré les habitants de Jérusalem. 7 J’ai dirigé ma face contre eux. Ils sont sortis du feu, mais le feu les dévorera. Et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah, quand je dirigerai ma face contre eux. ’ ”

8 “ ‘ Oui, je ferai du pays une solitude désolée, parce qu’ils se sont montrés infidèles ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  16 : 1 - 63

16 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, fais connaître à Jérusalem ses choses détestables. 3 Et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah à Jérusalem : “ Ton origine et ta naissance étaient du pays du Cananéen. Ton père était l’Amorite, et ta mère était une Hittite. 4 Quant à ta naissance, le jour où tu es née, ton cordon ombilical n’a pas été coupé et tu n’as pas été lavée dans l’eau pour être purifiée ; tu n’as pas été frottée avec du sel et tu n’as pas été enveloppée dans des langes. 5 Nul œil ne s’est apitoyé sur toi pour te faire une seule de ces choses par compassion pour toi, mais tu as été jetée sur la surface des champs, parce qu’on avait ton âme en aversion, le jour où tu es née.

6 “ ‘ “ Je suis alors passé près de toi et je t’ai vue te débattre dans ton sang ; puis je t’ai dit, [alors que tu étais] dans ton sang : ‘ Reste en vie ! ’ oui je t’ai dit, [alors que tu étais] dans ton sang : ‘ Reste en vie ! ’ 7 Une très grande multitude comme les germes de la campagne, voilà ce que j’ai fait de toi, si bien que tu croissais, devenais grande et entrais avec le plus beau des ornements. Les deux seins se sont affermis, et ton poil a poussé dru, alors que tu avais été nue, toute nue. ” ’

8 “ ‘ Je suis alors passé près de toi et je t’ai vue, et voici que ton temps était le temps des marques d’amour. J’ai donc étendu sur toi le pan de mon [vêtement] et couvert ta nudité ; je t’ai fait un serment et je suis entré dans une alliance avec toi ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ et ainsi tu es devenue mienne. 9 Je t’ai en outre lavée avec de l’eau, j’ai rincé ton sang de dessus toi et je t’ai enduite d’huile. 10 Puis je t’ai habillée d’un vêtement brodé et chaussée de peau de phoque, je t’ai enveloppée dans du fin lin et couverte d’étoffes précieuses. 11 Je t’ai ensuite parée d’ornements et j’ai mis des bracelets à tes mains et un collier à ton cou. 12 Enfin j’ai mis un anneau de nez à ta narine, des boucles à tes oreilles et une couronne magnifique sur ta tête. 13 Et tu te parais d’or et d’argent ; tes habits étaient de fin lin et d’étoffes précieuses, et un vêtement brodé. La fleur de farine, le miel et l’huile, voilà ce que tu mangeais ; tu es devenue très, très belle et finalement tu es devenue apte à la royauté. ’ ”

14 “ ‘ Et pour toi un nom sortait parmi les nations à cause de ta beauté, car elle était parfaite, à cause de ma splendeur que j’avais placée sur toi ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

15 “ ‘ Mais tu t’es alors fiée à ta beauté et tu es devenue une prostituée à cause de ton nom ; tu t’es mise à déverser tes actes de prostitution sur chaque passant ; cela devenait sien. 16 Tu as alors pris certains de tes vêtements et tu t’es fait des hauts lieux de diverses couleurs, et tu te prostituais sur eux — pareilles choses n’entrent pas, et cela ne devrait pas arriver. 17 Tu prenais tes objets magnifiques [tirés] de mon or et de mon argent que je t’avais donnés ; tu te faisais des images de mâle et tu te prostituais avec elles. 18 Tu prenais tes vêtements brodés et tu les en couvrais ; et mon huile et mon encens, oui tu les mettais devant elles. 19 Et mon pain que je t’avais donné — la fleur de farine, l’huile et le miel que je te faisais manger — oui tu les mettais aussi devant elles en odeur reposante, et cela a continué de se faire ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

20 “ ‘ Tu prenais tes fils et tes filles que tu m’avais enfantés, et tu les leur sacrifiais pour qu’ils soient dévorés — est-ce que ce n’est pas assez de tes actes de prostitution ? 21 Tu tuais mes fils et tu les leur livrais en les faisant passer [par le feu]. 22 Dans toutes tes choses détestables et tes actes de prostitution, tu ne t’es pas souvenue des jours de ta jeunesse, quand tu te trouvais nue, toute nue ; tu te débattais dans ton sang. 23 Il est donc arrivé, après toute ta méchanceté (“ malheur, malheur à toi ”, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah), 24 que tu t’es bâti un tertre et que tu t’es fait une hauteur sur toutes les places publiques. 25 À chaque tête du chemin tu as bâti ta hauteur et tu as alors fait de ta beauté une chose détestable, tu as écarté tes pieds pour chaque passant, tu as multiplié tes actes de prostitution. 26 Tu es allée te prostituer aux fils d’Égypte, tes voisins grands de chair, et tu as continué à faire abonder ta prostitution afin de m’offenser. 27 Écoute ! Je vais vraiment tendre ma main contre toi ; je diminuerai la part qui t’est assignée et je te livrerai au [désir de l’]âme des femmes qui te haïssent, les filles des Philistins, les femmes humiliées à cause de ta voie pour ce qui est de la conduite déréglée.

28 “ ‘ Tu t’es ensuite prostituée aux fils d’Assyrie, parce que tu ne te rassasiais pas ; tu as continué à te prostituer avec eux et tu n’as pas non plus été rassasiée. 29 Tu as donc continué à faire abonder ta prostitution envers le pays de Canaan, envers les Chaldéens ; et même en cela tu n’as pas été rassasiée. 30 Ah ! comme je suis rempli de fureur contre toi ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ alors que tu fais toutes ces choses, l’œuvre d’une femme, d’une prostituée dominatrice ! 31 Quand tu as bâti ton tertre à la tête de chaque chemin et que tu as fait ta hauteur sur toutes les places publiques, tu n’as cependant pas été comme la prostituée, en dédaignant le salaire. 32 Pour la femme qui commet l’adultère, elle prend des étrangers au lieu de son mari. 33 À toutes les prostituées on a coutume de donner un cadeau, mais toi, tu as donné tes cadeaux à tous ceux qui t’aiment passionnément, et tu leur offres un pot-de-vin pour qu’ils viennent vers toi de tous les alentours, dans tes actes de prostitution. 34 Pour toi, ç’a été le contraire des autres femmes dans tes actes de prostitution, et on ne s’est pas livré à la prostitution à ta manière, oui quand tu donnes un salaire alors qu’on ne t’a pas donné de salaire, et ainsi c’est le contraire qui se produit. ’

35 “ C’est pourquoi, ô prostituée, entends la parole de Jéhovah. 36 Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce que tes passions se sont déversées et que tes parties sexuelles sont découvertes dans tes actes de prostitution envers ceux qui t’aiment passionnément et envers toutes tes idoles sales et détestables, oui avec le sang de tes fils que tu leur as livrés, 37 c’est pourquoi voici que moi je rassemble tous ceux qui t’aiment passionnément, envers qui tu t’es montrée agréable, et tous ceux que tu as aimés, ainsi que tous ceux que tu as haïs ; oui, je les rassemblerai contre toi de tous les alentours, je découvrirai tes parties sexuelles devant eux, et vraiment ils verront toutes tes parties sexuelles.

38 “ ‘ Oui, je te jugerai avec les jugements des femmes adultères et de celles qui versent le sang ; oui, je te donnerai le sang de la fureur et de la jalousie. 39 Oui, je te livrerai en leur main ; à coup sûr, ils démoliront ton tertre et tes hauteurs seront bel et bien abattues ; oui, ils te dépouilleront de tes vêtements, prendront tes objets magnifiques et te laisseront nue, toute nue. 40 Et vraiment ils feront monter contre toi une assemblée, ils te cribleront de pierres et te tueront avec leurs épées. 41 À coup sûr, ils brûleront tes maisons par le feu et accompliront chez toi des actes de jugement sous les yeux de nombreuses femmes ; oui, je te ferai cesser d’[être] une prostituée, et en outre tu ne donneras plus de salaire. 42 Et vraiment j’apaiserai chez toi ma colère, et ma jalousie devra se détourner de toi ; oui, je me tiendrai tranquille et je ne me sentirai plus offensé. ’

43 “ ‘ Parce que tu ne t’es pas souvenue des jours de ta jeunesse et que tu m’as mis dans un état d’agitation à cause de toutes ces choses, voici que moi aussi, de mon côté, je mettrai bel et bien ta voie sur [ta] tête ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ et vraiment tu ne te livreras plus au dérèglement à côté de toutes tes choses détestables.

44 “ ‘ Voici que tout homme qui use d’un proverbe contre toi usera de ce proverbe, disant : “ Telle mère, telle fille ! ” 45 Tu es la fille de ta mère, une [femme] qui avait en aversion son mari et ses fils. Et tu es la sœur de tes sœurs qui avaient en aversion leurs maris et leurs fils. Votre mère à vous, femmes, était une Hittite, et votre père était un Amorite. ’ ”

46 “ ‘ Ta sœur aînée, c’est Samarie, elle qui, avec les localités de sa dépendance, habite à ta gauche, et ta sœur plus jeune que toi, qui habite à ta droite, c’est Sodome avec les localités de sa dépendance. 47 Et ce n’est pas dans leurs voies que tu as marché, ni selon leurs choses détestables que tu as agi. En très peu de temps tu agissais même de manière plus perverse qu’elles dans toutes tes voies. 48 Aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ Sodome ta sœur, elle avec les localités de sa dépendance, n’a pas agi comme tu as agi, toi et les localités de ta dépendance. 49 Écoute ! Voici quelle fut la faute de Sodome ta sœur : l’orgueil, du pain en suffisance et l’insouciance due au fait de rester calme, voilà ce qui lui appartenait, à elle et aux localités de sa dépendance, mais la main de l’affligé et du pauvre, elle ne la fortifiait pas. 50 Et elles ont continué à être orgueilleuses et à pratiquer une chose détestable devant moi ; finalement je les ai ôtées, comme je l’ai trouvé [bon].

51 “ ‘ Quant à Samarie, elle n’a même pas péché de la moitié de tes péchés, mais toi tu faisais abonder plus qu’elles tes choses détestables, si bien que tu as fait apparaître justes tes sœurs à cause de toutes tes choses détestables que tu as pratiquées. 52 Toi aussi, porte ton humiliation quand tu dois plaider en faveur de tes sœurs. À cause de tes péchés dans lesquels tu as agi de façon plus détestable qu’elles, elles sont plus justes que toi. Et toi aussi, sois honteuse et porte ton humiliation en ce que tu fais apparaître justes tes sœurs. ’

53 “ ‘ Oui, je regrouperai leurs captifs, les captifs de Sodome et des localités de sa dépendance, ainsi que les captifs de Samarie et des localités de sa dépendance ; oui, je regrouperai aussi tes captifs au milieu d’elles, 54 afin que tu portes ton humiliation ; et vraiment tu te sentiras humiliée à cause de tout ce que tu as fait, en ce que tu les as consolées. 55 Tes sœurs, Sodome et les localités de sa dépendance, reviendront à leur état ancien ; Samarie et les localités de sa dépendance reviendront à leur état ancien ; toi et les localités de ta dépendance, vous reviendrez à votre état ancien. 56 Et Sodome ta sœur n’était pas chose qui vaille la peine qu’on en entende parler de ta bouche au jour de ton orgueil, 57 avant que ne soit découverte ta propre méchanceté, comme au temps des outrages des filles de la Syrie et de toutes celles autour d’elle, les filles des Philistins, celles qui te traitaient avec dédain de tous côtés. 58 Ta conduite déréglée et tes choses détestables, tu devras les porter toi-même ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

59 “ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Moi aussi, je devrai agir avec toi comme tu as agi, parce que tu as méprisé le serment en rompant [mon] alliance. 60 Et moi je devrai me souvenir de mon alliance avec toi aux jours de ta jeunesse, et je devrai établir pour toi une alliance de durée indéfinie. 61 Oui, tu te souviendras de tes voies et tu te sentiras humiliée, quand tu recevras tes sœurs, celles qui sont plus âgées que toi, ainsi que celles qui sont plus jeunes que toi ; oui, je te les donnerai pour filles, mais non à cause de ton alliance. ’

62 “ ‘ Oui, moi j’établirai mon alliance avec toi ; et il faudra que tu saches que je suis Jéhovah, 63 afin que tu te souviennes, et que vraiment tu sois honteuse, et que tu n’aies plus sujet à ouvrir la bouche, du fait de ton humiliation, quand je ferai propitiation pour toi, pour tout ce que tu as fait ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  17 : 1 - 24

17 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, propose une énigme et compose une parole proverbiale envers la maison d’Israël. 3 Et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Le grand aigle, aux grandes ailes, aux longues pennes, au plumage plein, qui avait des couleurs variées, vint au Liban et prit alors la cime du cèdre. 4 Il cueillit le sommet de ses jeunes pousses, puis l’apporta au pays de Canaan ; il le plaça dans une ville de commerçants. 5 D’autre part, il prit un peu de la semence du pays et la mit dans un champ pour semailles. Comme un saule près des eaux immenses, comme un saule il la plaça. 6 Elle se mit à germer et devint petit à petit une vigne luxuriante, basse de taille, encline à tourner son feuillage en dedans ; quant à ses racines, elles finirent par être sous elle. Elle devint finalement une vigne, produisit des sarments et poussa des rameaux.

7 “ ‘ “ Vint un autre grand aigle, aux grandes ailes, aux grandes pennes, et voici que cette vigne étendit avec avidité ses racines vers lui. Elle avança son feuillage vers lui pour qu’il l’irrigue, loin des parterres où elle était plantée. 8 Dans un champ qui était bon, près des eaux immenses, elle était déjà transplantée, afin de produire des branches et de porter du fruit, pour devenir une vigne majestueuse. ” ’

9 “ Dis : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Aura-t-elle du succès ? Quelqu’un n’arrachera-t-il pas ses racines et ne fera-t-il pas en sorte que ses fruits soient écailleux ? Et tous ses germes frais cueillis [ne] devront-ils [pas] sécher ? Elle séchera. Ce n’est ni par un grand bras ni par un peuple nombreux qu’il faudra l’enlever à ses racines. 10 Voyez : bien que transplantée, aura-t-elle du succès ? Ne se desséchera-t-elle pas complètement, comme lorsque le vent d’est la touche ? Dans les parterres de son germe, elle se desséchera. ” ’ ”

11 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 12 “ S’il te plaît, dis à la maison rebelle : ‘ Ne savez-vous vraiment pas ce que signifient ces choses ? ’ Dis : ‘ Voyez ! Le roi de Babylone est venu à Jérusalem ; il a alors pris le roi et les princes et les a amenés chez lui, à Babylone. 13 D’autre part, il a pris quelqu’un de la semence royale, a conclu une alliance avec lui et l’a fait entrer dans un serment ; et les principaux personnages du pays, il les a emmenés, 14 afin que le royaume devienne bas, incapable de s’élever, pour qu’en gardant son alliance il puisse se maintenir. 15 Mais il s’est finalement rebellé contre lui en envoyant ses messagers en Égypte, pour qu’elle lui donne des chevaux et un peuple nombreux. Aura-t-il du succès ? Échappera-t-il, celui qui fait ces choses, et qui a rompu une alliance ? Échappera-t-il vraiment ? ’

16 “ ‘ “ Aussi vrai que je suis vivant ”, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, “ c’est dans le lieu [même] du roi qui a installé comme roi celui qui a méprisé son serment et qui a rompu son alliance, c’est chez lui, au milieu de Babylone, qu’il mourra. 17 Et Pharaon, avec de grandes forces militaires et avec une assemblée nombreuse, ne le rendra pas efficace dans la guerre, en élevant un rempart de siège et en bâtissant un mur de siège, afin de retrancher beaucoup d’âmes. 18 Il a méprisé un serment en rompant une alliance, et, voyez : il avait donné sa main, et il a fait toutes ces choses. Il n’échappera pas. ” ’

19 “ ‘ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Aussi vrai que je suis vivant, oui mon serment qu’il a méprisé et mon alliance qu’il a rompue — je ferai vraiment venir cela sur sa tête. 20 Oui, je tendrai sur lui mon filet et, à coup sûr, il sera pris dans mon filet de chasse ; oui, je l’amènerai à Babylone et là, je me mettrai en jugement avec lui pour son infidélité par laquelle il a agi contre moi. 21 Quant à tous ses fugitifs dans toutes ses bandes, ils tomberont par l’épée, et ceux qui resteront seront dispersés à tout vent. Et il faudra que vous sachiez que moi, Jéhovah, je [l’]ai dit. ” ’

22 “ ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Oui, moi aussi je prendrai un peu de la cime élevée du cèdre et je mettrai cela en place ; au sommet de ses petites pousses j’en cueillerai une tendre et vraiment je [la] transplanterai sur une montagne haute et élevée. 23 Sur la montagne de la hauteur d’Israël je la transplanterai et, à coup sûr, elle portera des branches, produira du fruit et deviendra un cèdre majestueux. Sous lui résideront vraiment tous les oiseaux de toute aile ; ils résideront à l’ombre de son feuillage. 24 Et il faudra que tous les arbres des champs sachent que moi, Jéhovah, j’ai abaissé l’arbre élevé, j’ai élevé l’arbre qui était bas, j’ai desséché l’arbre encore humide et j’ai fait fleurir l’arbre sec. Moi, Jéhovah, j’ai parlé et j’ai fait [cela]. ” ’ ”

Ézékiel  18 : 1 - 32

18 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Quel sens a-t-elle [donc] pour vous, que vous profériez cette parole proverbiale sur le sol d’Israël, disant : ‘ Ce sont les pères qui mangent des raisins verts, mais ce sont les dents des fils qui sont agacées ’ ?

3 “ ‘ Aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ vous n’aurez plus à proférer cette parole proverbiale en Israël. 4 Voyez ! Toutes les âmes — c’est à moi qu’elles appartiennent. Comme l’âme du père, ainsi également l’âme du fils — c’est à moi qu’elles appartiennent. L’âme qui pèche — c’est elle qui mourra.

5 “ ‘ Pour ce qui est d’un homme, s’il est juste et s’il a exécuté le droit et la justice ; 6 s’il n’a pas mangé sur les montagnes et s’il n’a pas levé les yeux vers les sales idoles de la maison d’Israël, et s’il n’a pas souillé la femme de son compagnon, et s’il ne s’approchait pas d’une femme dans son impureté ; 7 et s’il ne maltraitait aucun homme ; s’il rendait le gage qu’il prenait pour dette ; s’il n’arrachait rien de force par le vol ; s’il donnait son pain à l’affamé et s’il couvrait d’un vêtement celui qui était nu ; 8 s’il ne donnait rien à intérêt et s’il ne prélevait pas d’usure ; si de l’injustice il retirait sa main ; s’il exécutait la vraie justice entre homme et homme ; 9 s’il a continué de marcher dans mes ordonnances et s’il a continué de garder mes décisions judiciaires afin d’exécuter la vérité : il est juste. À coup sûr il restera en vie ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

10 “ ‘ Et si quelqu’un est devenu père d’un fils qui est un bandit, un individu qui verse le sang, qui a fait une des choses de ce genre 11 (mais lui n’a fait aucune de ces choses) ; s’il a aussi mangé sur les montagnes et s’il a souillé la femme de son compagnon ; 12 s’il a maltraité l’affligé et le pauvre ; s’il a arraché des choses de force par le vol ; s’il ne rendait pas une chose fournie en gage ; et s’il a levé les yeux vers les sales idoles : c’est une chose détestable qu’il a commise. 13 Il a donné à usure, et il a pris un intérêt ; à coup sûr il ne restera pas en vie. Il a commis toutes ces choses détestables. À coup sûr il sera mis à mort. Son sang viendra sur lui.

14 “ ‘ Et, voyez : quelqu’un est devenu père d’un fils qui ne cesse de voir tous les péchés de son père, ceux qu’il a commis ; il voit et ne fait rien de pareil. 15 Il n’a pas mangé sur les montagnes, et il n’a pas levé les yeux vers les sales idoles de la maison d’Israël ; il n’a pas souillé la femme de son compagnon ; 16 et il n’a maltraité aucun homme, il n’a saisi aucun gage, et il n’a rien pris par le vol ; il a donné son pain à l’affamé, et il a couvert d’un vêtement celui qui était nu ; 17 il a retiré sa main de dessus l’affligé ; il n’a pas pris d’usure ni d’intérêt ; il a appliqué mes décisions judiciaires ; il a marché dans mes ordonnances ; lui ne mourra pas à cause de la faute de son père. À coup sûr il restera en vie. 18 Quant à son père, parce qu’il s’est livré à la spoliation, qu’il a, par le vol, arraché quelque chose de force à un frère, et qu’il a fait ce qui n’est pas bien au milieu de ses peuples, voyez : il devra alors mourir pour sa faute.

19 “ ‘ Et vous ne manquerez pas de dire : “ Pourquoi le fils ne doit-il pas porter [de responsabilité] dans la faute de son père ? ” Or, pour ce qui est du fils, il a exécuté le droit et la justice, il a gardé toutes mes ordonnances et il continue à les pratiquer. À coup sûr il restera en vie. 20 L’âme qui pèche — c’est elle qui mourra. Un fils ne portera pas [de responsabilité] dans la faute du père, et un père ne portera pas [de responsabilité] dans la faute du fils. La justice du juste sera sur lui, et la méchanceté du méchant sera sur lui.

21 “ ‘ Or, pour le méchant, s’il revient de tous ses péchés qu’il a commis, si vraiment il garde toutes mes ordonnances et exécute le droit et la justice, à coup sûr il restera en vie. Il ne mourra pas. 22 Toutes ses transgressions qu’il a commises — on ne s’en souviendra pas contre lui. Pour sa justice qu’il a pratiquée, il restera en vie. ’

23 “ ‘ Est-ce que je prends vraiment plaisir à la mort du méchant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ [et] non pas [plutôt] à ce qu’il revienne de ses voies et qu’il reste bel et bien en vie ? ’

24 “ ‘ Or, quand un juste revient de sa justice et commet vraiment l’injustice ; selon toutes les choses détestables qu’a commises le méchant il continue d’agir et il vit, on ne se souviendra d’aucun de tous ses actes de justice qu’il a accomplis. Pour son infidélité qu’il a commise et pour son péché par lequel il a péché, pour eux il mourra.

25 “ ‘ Et vous ne manquerez pas de dire : “ La voie de Jéhovah n’est pas bien réglée. ” Entendez, s’il vous plaît, ô maison d’Israël ! Est-ce ma voie qui n’est pas bien réglée ? Est-ce que ce ne sont pas vos voies qui ne sont pas bien réglées ?

26 “ ‘ Quand le juste revient de sa justice et qu’il commet vraiment l’injustice et meurt à cause d’eux, pour son injustice qu’il a commise il mourra.

27 “ ‘ Et quand le méchant revient de sa méchanceté qu’il a commise et se met à exécuter le droit et la justice, c’est lui qui conservera en vie son âme. 28 Quand il verra et qu’il reviendra de toutes ses transgressions qu’il a commises, à coup sûr il restera en vie. Il ne mourra pas.

29 “ ‘ Et la maison d’Israël ne manquera pas de dire : “ La voie de Jéhovah n’est pas bien réglée. ” Quant à mes voies, est-ce qu’elles ne sont pas bien réglées, ô maison d’Israël ? Est-ce que ce ne sont pas vos voies qui ne sont pas bien réglées ? ’

30 “ ‘ C’est pourquoi je vous jugerai chacun selon ses voies, ô maison d’Israël ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ‘ Revenez, oui, faites en sorte qu’il se produise un retour [vous ramenant] de toutes vos transgressions, et que rien ne soit pour vous un obstacle qui fait trébucher, occasion de faute. 31 Rejetez loin de vous toutes vos transgressions dans lesquelles vous avez transgressé et faites-vous un cœur nouveau et un esprit nouveau ; pourquoi, en effet, devriez-vous mourir, ô maison d’Israël ? ’

32 “ ‘ Car je ne prends pas plaisir à la mort de quelqu’un qui meurt ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ‘ Faites donc en sorte qu’il se produise un retour et restez en vie. ’ ”

Ézékiel  19 : 1 - 14

19 “ Et quant à toi, profère un chant funèbre sur les chefs d’Israël, 2 et tu devras dire : ‘ Qu’était ta mère ? Une lionne parmi les lions. Elle se couchait au milieu des jeunes lions à crinière. Elle élevait ses petits.

3 “ ‘ Et elle faisait grandir un de ses petits. Un jeune lion à crinière, voilà ce qu’il devint, et il apprenait à déchirer une proie. Il dévora même l’homme tiré du sol. 4 Et des nations entendaient parler de lui. Dans leur fosse il fut pris, et au moyen de crochets on l’amena alors au pays d’Égypte.

5 “ ‘ Quand elle vit qu’elle avait attendu [et] que son espoir avait péri, alors elle prit un autre de ses petits. Comme un jeune lion à crinière elle le fit avancer. 6 Et il se mit à circuler au milieu des lions. Un jeune lion à crinière, voilà ce qu’il devint. Et il apprenait à déchirer une proie. Il dévora même l’homme tiré du sol. 7 Et il put connaître ses tours d’habitation, et il dévasta même leurs villes, si bien que le pays fut désolé et qu’il le remplit du bruit de son rugissement. 8 Et des nations d’alentour, [venues] des districts administratifs, se postèrent alors contre lui et réussirent à tendre sur lui leur filet. Dans leur fosse il fut pris. 9 Finalement on le mit dans la cage, au moyen de crochets, et on l’amena au roi de Babylone. On l’amena finalement au moyen de filets de chasse, afin qu’on n’entende plus sa voix sur les montagnes d’Israël.

10 “ ‘ Ta mère était comme une vigne dans ton sang, plantée près des eaux. Elle donnait du fruit et était chargée de branches, à cause de l’eau abondante. 11 Et elles devinrent pour elle des bâtons solides destinés à être des sceptres de chefs. Et sa taille devenait haute parmi les branches, et elle devint visible à cause de sa hauteur, à cause de l’abondance de son feuillage. 12 Mais elle fut finalement déracinée avec fureur. Elle fut jetée à terre, et un vent d’est dessécha son fruit. Son bâton solide fut arraché et sécha. Un feu le dévora. 13 Et maintenant elle est plantée dans le désert, dans un pays aride et desséché. 14 Alors un feu sortit de [son] bâton. Il dévora ses sarments, son fruit, et il n’y eut en elle ni bâton solide ni sceptre pour dominer.

“ ‘ C’est là un chant funèbre, et cela deviendra un chant funèbre. ’ ”

Ézékiel  20 : 1 - 49

20 Or il arriva, dans la septième année, au cinquième [mois], le dixième [jour] du mois, [que] des hommes d’entre les hommes d’âge mûr d’Israël vinrent pour interroger Jéhovah, et ils s’assirent alors devant moi. 2 Alors la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 3 “ Fils d’homme, parle avec les hommes d’âge mûr d’Israël, et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Est-ce pour m’interroger que vous venez ? ‘ Aussi vrai que je suis vivant, non je ne me laisserai pas interroger par vous ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ” ’

4 “ Les jugeras-tu ? [Les] jugeras-tu, ô fils d’homme ? Fais-leur connaître les choses détestables de leurs ancêtres. 5 Et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Le jour où j’ai choisi Israël, alors j’ai levé ma main [en faisant serment] vers la semence de la maison de Jacob et je me suis fait connaître à eux dans le pays d’Égypte. Oui, j’ai alors levé ma main [en faisant serment] vers eux, en disant : ‘ Je suis Jéhovah votre Dieu. ’ 6 En ce jour-là, j’ai levé ma main [en faisant serment] vers eux de les faire sortir du pays d’Égypte vers un pays que j’avais exploré pour eux, [pays] ruisselant de lait et de miel. C’était la parure de tous les pays. 7 Puis je leur ai dit : ‘ Rejetez, chacun de vous, les choses immondes de ses yeux, et ne vous souillez pas avec les sales idoles de l’Égypte. Je suis Jéhovah votre Dieu. ’

8 “ ‘ “ Ils se rebellèrent alors contre moi et ils ne consentirent pas à m’écouter. Ils ne rejetèrent pas, chacun individuellement, les choses immondes de leurs yeux, et ils ne quittèrent pas les sales idoles de l’Égypte, si bien que je promis de déverser sur eux ma fureur, afin de mener ma colère à son terme sur eux au milieu du pays d’Égypte. 9 Et je me suis mis à agir à cause de mon nom, pour qu’[il] ne soit pas profané sous les yeux des nations parmi lesquelles ils se trouvaient, parce que je m’étais fait connaître à eux sous leurs yeux en les faisant sortir du pays d’Égypte. 10 Je les fis donc sortir du pays d’Égypte et je les fis venir dans le désert.

11 “ ‘ “ Je leur donnai alors mes ordonnances ; et je leur fis connaître mes décisions judiciaires, afin que l’homme qui continue à les pratiquer reste aussi en vie grâce à elles. 12 Je leur ai aussi donné mes sabbats, pour devenir un signe entre moi et eux, afin qu’ils sachent que je suis Jéhovah qui les sanctifie.

13 “ ‘ “ Mais eux, la maison d’Israël, se sont rebellés contre moi dans le désert. Ils n’ont pas marché dans mes ordonnances, et ils ont rejeté mes décisions judiciaires : si l’homme continue à les pratiquer, il restera aussi en vie grâce à elles. Et ils profanèrent abondamment mes sabbats, si bien que je promis de déverser sur eux ma fureur dans le désert, afin de les exterminer. 14 Mais j’ai agi à cause de mon nom, pour qu’[il] ne soit pas profané sous les yeux des nations, sous les yeux desquelles je les avais fait sortir. 15 Et moi j’ai aussi levé ma main [en faisant serment] vers eux, dans le désert, de ne pas les faire entrer au pays que j’avais donné, [pays] ruisselant de lait et de miel (c’est la parure de tous les pays), 16 parce qu’ils avaient rejeté mes décisions judiciaires ; quant à mes ordonnances, ils n’y avaient pas marché, et ils avaient profané mes sabbats, parce que c’est à la suite de leurs sales idoles qu’allait leur cœur.

17 “ ‘ “ Mon œil s’apitoya alors sur eux, [m’empêchant] de les supprimer, et je ne fis pas d’eux une extermination dans le désert. 18 J’ai alors dit à leurs fils dans le désert : ‘ Ne marchez pas dans les prescriptions de vos ancêtres, ne gardez pas leurs jugements et ne vous souillez pas avec leurs sales idoles. 19 Je suis Jéhovah votre Dieu. Marchez dans mes ordonnances, gardez mes décisions judiciaires et pratiquez-les. 20 Sanctifiez mes sabbats, et ils devront servir de signe entre moi et vous, pour que vous sachiez que je suis Jéhovah votre Dieu. ’

21 “ ‘ “ Et les fils se sont alors rebellés contre moi. Ils n’ont pas marché dans mes ordonnances, et ils n’ont pas gardé mes décisions judiciaires, en les pratiquant : si l’homme continue à les pratiquer, il restera aussi en vie grâce à elles. Ils ont profané mes sabbats. Je promis donc de déverser sur eux ma fureur, afin de mener ma colère à son terme sur eux dans le désert. 22 Et j’ai retiré ma main et me suis mis à agir à cause de mon nom, pour qu’[il] ne soit pas profané sous les yeux des nations, sous les yeux desquelles je les avais fait sortir. 23 Moi j’ai en outre levé ma main [en faisant serment] vers eux, dans le désert, de les disperser parmi les nations et de les disséminer parmi les pays, 24 parce qu’ils n’avaient pas appliqué mes décisions judiciaires, [parce qu’]ils avaient rejeté mes ordonnances et [qu’]ils avaient profané mes sabbats, et [parce que] leurs yeux étaient [attirés] à la suite des sales idoles de leurs ancêtres. 25 Et moi j’ai aussi permis qu’ils aient des prescriptions qui n’étaient pas bonnes et des décisions judiciaires par lesquelles ils ne pouvaient pas rester en vie. 26 Et je les laissais se souiller par leurs dons quand [ils] faisaient passer [par le feu] tout enfant qui ouvre la matrice, afin que je les mette en désolation, afin qu’ils sachent que je suis Jéhovah. ” ’

27 “ C’est pourquoi parle à la maison d’Israël, ô fils d’homme, et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ À cet égard encore, vos ancêtres ont parlé de moi en mal : lorsqu’ils agissaient contre moi avec infidélité. 28 Je les ai alors fait entrer dans le pays au sujet duquel j’avais levé ma main [en faisant serment] de le leur donner. Quand ils ont vu toute colline élevée et tout arbre touffu, alors ils se sont mis à sacrifier là leurs sacrifices et à donner là leurs offrandes offensantes, ils se sont mis à présenter là leurs odeurs reposantes et à verser là leurs libations. 29 Je leur ai donc dit : ‘ Que signifie ce haut lieu où vous venez, pour qu’on l’ait appelé du nom de Haut Lieu jusqu’à ce jour ? ’ ” ’

30 “ C’est pourquoi dis à la maison d’Israël : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Vous souillez-vous dans la voie de vos ancêtres, et par des relations immorales allez-vous à la suite de leurs choses immondes ? 31 Et quand vous levez vos dons en faisant passer vos fils par le feu, vous souillez-vous pour toutes vos sales idoles jusqu’à aujourd’hui ? En même temps me laisserai-je interroger par vous, ô maison d’Israël ? ” ’

“ ‘ Aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ je ne me laisserai absolument pas interroger par vous. 32 Et ce qui vous monte à l’esprit n’arrivera nullement, en ce que vous dites : “ Devenons comme les nations, comme les familles des pays, en servant le bois et la pierre. ” ’ ”

33 “ ‘ Aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ oui ce sera à main forte, à bras tendu et à fureur déversée que je régnerai sur vous. 34 Oui, je vous ferai sortir d’entre les peuples et je vous rassemblerai des pays où vous avez été dispersés à main forte, à bras tendu et à fureur déversée. 35 Oui, je vous ferai venir dans le désert des peuples et là je me mettrai en jugement avec vous face à face.

36 “ ‘ Comme je me suis mis en jugement avec vos ancêtres dans le désert du pays d’Égypte, ainsi je me mettrai en jugement avec vous ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. 37 ‘ Oui, je vous ferai passer sous le bâton et je vous ferai entrer dans le lien de l’alliance. 38 Oui, j’ôterai de chez vous ceux qui se révoltent et ceux qui commettent des transgressions contre moi, car je les ferai sortir du pays où ils résident comme étrangers, mais sur le sol d’Israël ils ne viendront pas ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. ’

39 “ Et vous, ô maison d’Israël, voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Allez servir, chacun de vous, vos sales idoles. Et ensuite, si vous ne m’écoutez pas, alors vous ne profanerez plus mon saint nom par vos dons et par vos sales idoles. ’

40 “ ‘ Car c’est dans ma montagne sainte, dans la montagne de la hauteur d’Israël ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ c’est là qu’eux — toute la maison d’Israël dans son entier — me serviront, dans le pays. Là je prendrai plaisir en eux, et là je réclamerai vos contributions et les prémices de vos présents dans toutes vos choses saintes. 41 À cause de l’odeur reposante je prendrai plaisir en vous, quand je vous ferai sortir d’entre les peuples et que je vous rassemblerai vraiment des pays où vous avez été dispersés ; oui, je serai sanctifié en vous sous les yeux des nations. ’

42 “ ‘ Et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah, quand je vous amènerai sur le sol d’Israël, dans le pays au sujet duquel j’ai levé ma main [en faisant serment] de le donner à vos ancêtres. 43 Oui, là vous vous souviendrez de vos voies et de toutes vos manières d’agir par lesquelles vous vous êtes souillés, et vraiment vous éprouverez du dégoût pour votre face à cause de toutes vos choses mauvaises que vous avez commises. 44 Et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah quand j’agirai avec vous à cause de mon nom, [et] non pas selon vos voies mauvaises et selon vos manières d’agir corrompues, ô maison d’Israël ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

45 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 46 “ Fils d’homme, tourne ta face en direction de la région du sud et laisse goutter [des paroles] vers le sud, et prophétise à l’adresse de la forêt de la campagne du sud. 47 Et tu devras dire à la forêt du sud : ‘ Entends la parole de Jéhovah. Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voici que j’allume un incendie contre toi, et il devra dévorer en toi tout arbre encore humide et tout arbre sec. La flamme embrasée ne s’éteindra pas, et par elle tous les visages seront bel et bien brûlés, du sud au nord. 48 Oui, tous ceux qui sont de chair verront que moi, Jéhovah, je l’ai allumé, si bien qu’il ne s’éteindra pas. ” ’ ”

49 Alors je dis : “ Hélas ! ô Souverain Seigneur Jéhovah ! Ils disent à mon sujet : ‘ Ne compose-t-il pas des paroles proverbiales ? ’ ”

Ézékiel  21 : 1 - 32

21 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, tourne ta face vers Jérusalem, et laisse goutter [des paroles] vers les lieux saints, et prophétise contre le sol d’Israël. 3 Et tu devras dire au sol d’Israël : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Me voici contre toi ; oui, je sortirai mon épée de son fourreau et je retrancherai de toi juste et méchant. 4 C’est pour que je retranche vraiment de toi juste et méchant, c’est pour cela que mon épée sortira de son fourreau contre toute chair, du sud au nord. 5 Et il faudra que toute chair sache que moi, Jéhovah, j’ai sorti mon épée de son fourreau. Elle n’[y] retournera plus. ” ’

6 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, soupire, les hanches tremblantes. Oui, c’est avec amertume que tu dois soupirer sous leurs yeux. 7 Et voici ce qui devra arriver, s’ils te disent : ‘ À cause de quoi soupires-tu ? ’ il faudra que tu dises : ‘ À cause d’une nouvelle. ’ Car elle viendra à coup sûr, et vraiment tout cœur fondra, toutes les mains retomberont, tout esprit se découragera et tous les genoux dégoutteront d’eau. ‘ Voyez ! Cela viendra, cela se fera à coup sûr ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

8 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 9 “ Fils d’homme, prophétise, et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit Jéhovah : “ Dis : ‘ Une épée, une épée ! Elle a été aiguisée, et elle est aussi polie. 10 C’est pour organiser un carnage qu’elle a été aiguisée ; c’est pour étinceler qu’elle a été polie. ’ ” ’ ”

“ Ou bien exulterons-nous ? ”

“ ‘ Rejette-t-elle le sceptre de mon propre fils, comme [elle rejette] tout arbre ?

11 “ ‘ Et on la donne à polir, afin de [la] manier avec la main. Elle — une épée a été aiguisée, et elle — elle a été polie, afin de la mettre dans la main d’un tueur.

12 “ ‘ Crie et hurle, ô fils d’homme, car elle est dirigée contre mon peuple ; elle est contre tous les chefs d’Israël. Ceux qui ont été jetés à l’épée se sont trouvés avec mon peuple. C’est pourquoi frappe[-toi] sur [la] cuisse. 13 Car une extermination a été opérée, et qu’[importe] si elle rejette aussi le sceptre ? Celui-ci ne continuera pas d’exister ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

14 “ Et toi, ô fils d’homme — prophétise, et frappe paume contre paume, et on doit répéter par trois fois : ‘ Une épée ! ’ C’est l’épée des tués. C’est l’épée d’un grand tué, [épée] qui les encercle. 15 Afin que le cœur fonde et [afin] de multiplier ceux qui sont renversés à toutes leurs portes, oui je ferai un carnage à l’épée. Hélas ! elle est faite pour étinceler, polie pour un carnage ! 16 Montre-toi tranchante ; va à droite ! Prends position ; va à gauche ! Partout où est dirigée ta face ! 17 Et moi aussi je frapperai ma paume contre ma paume ; oui, j’apaiserai ma fureur. Moi, Jéhovah, j’ai parlé. ”

18 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 19 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, place pour toi deux chemins pour que l’épée du roi de Babylone entre. Tous les deux doivent sortir d’un seul pays, et on doit tailler une main [indicatrice] ; à la tête du chemin [se dirigeant] vers la ville on doit la tailler. 20 Tu dois placer un chemin pour que [l’]épée entre contre Rabba des fils d’Ammôn, et [un chemin] contre Juda, contre Jérusalem la [ville] fortifiée. 21 Car le roi de Babylone s’est arrêté au carrefour, à la tête des deux chemins, afin de recourir à la divination. Il a secoué les flèches. Il a interrogé au moyen des teraphim ; il a examiné le foie. 22 Dans sa droite s’est trouvée la divination pour Jérusalem, pour placer des béliers, pour qu’on ouvre la bouche pour une tuerie, pour faire retentir le son en signal d’alarme, pour placer des béliers contre des portes, pour élever un rempart de siège, pour bâtir un mur de siège. 23 Et cela est devenu pour eux, à leurs yeux, comme une fausse divination — ceux qui leur ont juré par des serments ; et lui, il rappelle la faute, afin qu’ils soient capturés.

24 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce que vous provoquez le rappel de votre faute, du fait que vos transgressions sont mises à découvert, afin que vos péchés se voient selon toutes vos manières d’agir, parce qu’on se souvient de vous, vous serez saisis par la main. ’

25 “ Et quant à toi, ô blessé à mort, chef méchant d’Israël, dont le jour est arrivé au temps de la faute de [la] fin, 26 voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Ôte le turban, et enlève la couronne. Cela ne sera pas la même chose. Élève ce qui est bas, et abaisse celui qui est élevé. 27 J’en ferai une ruine, une ruine, une ruine. Quant à cela aussi, oui ce ne sera [à personne] jusqu’à ce que vienne celui qui a le droit légal, et vraiment je [le] lui donnerai. ’

28 “ Et toi, ô fils d’homme, prophétise, et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah au sujet des fils d’Ammôn et au sujet de l’outrage de leur part. ’ Et tu devras dire : ‘ Une épée, une épée dégainée pour un carnage, polie pour faire qu’elle dévore, afin d’étinceler, 29 parce qu’[ils] contemplent pour toi une chimère, parce qu’[ils] ont pour toi une divination de mensonge, afin de te mettre sur le cou des tués, les hommes méchants dont le jour est venu au temps de la faute de [la] fin. 30 Remets[-la] dans son fourreau. C’est dans le lieu où tu as été créée, dans le pays de ton origine, que je te jugerai. 31 Oui, je déverserai sur toi mes invectives. Avec le feu de ma fureur je soufflerai sur toi ; oui, je te livrerai en la main d’hommes dépourvus de raison, les artisans de la suppression. 32 Tu deviendras du combustible pour le feu. Ton sang sera au milieu du pays. On ne se souviendra pas de toi, car moi, Jéhovah, j’ai parlé. ’ ”

Ézékiel  22 : 1 - 31

22 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, jugeras-tu, jugeras-tu la ville meurtrière et lui feras-tu vraiment connaître toutes ses choses détestables ? 3 Et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Ô ville — [ville] qui verse le sang au milieu d’elle jusqu’à ce que vienne son temps, et qui a fait de sales idoles chez elle afin de devenir impure —, 4 par ton sang que tu as versé tu es devenue coupable, et par tes sales idoles que tu as faites tu es devenue impure. Tu fais approcher tes jours, et tu arriveras à tes années. Oui, c’est pourquoi je ferai de toi un objet d’opprobre pour les nations et de raillerie pour tous les pays. 5 Les [pays] qui sont proches et ceux qui sont loin de toi se moqueront de toi, ô toi dont le nom est impur [et] qui abondes en confusion ! 6 Vois ! Les chefs d’Israël se sont trouvés chez toi, chacun [s’étant livré] à son bras pour verser le sang. 7 Chez toi on a traité avec mépris père et mère. Au milieu de toi on a agi en spoliateur envers le résident étranger. Chez toi on a maltraité l’orphelin de père et la veuve. ” ’ ”

8 “ ‘ Mes lieux saints, tu les as méprisés, et mes sabbats, tu les as profanés. 9 Il s’est trouvé chez toi des calomniateurs pour verser le sang ; et chez toi on a mangé sur les montagnes. On s’est livré au dérèglement au milieu de toi. 10 Chez toi on a découvert la nudité d’un père ; chez toi on a humilié la femme [qui était rendue] impure par [ses] règles. 11 Avec la femme de son compagnon un homme a commis une chose détestable ; un homme a souillé sa belle-fille par [sa] conduite déréglée ; chez toi un homme a humilié sa sœur, la fille de son père. 12 Chez toi on a accepté un pot-de-vin pour verser le sang. Tu as pris intérêt et usure, et avec violence tu continues à faire, par la spoliation, un gain aux dépens de tes compagnons ; et moi, tu m’as oublié ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

13 “ ‘ Vois : j’ai frappé ma main à cause de ton gain injuste que tu as fait, et au sujet de tes meurtres qui se sont trouvés au milieu de toi. 14 Ton cœur continuera-t-il à supporter, ou bien tes mains te donneront-elles de la force aux jours où j’agirai à ton égard ? Moi, Jéhovah, j’ai parlé et j’agirai vraiment. 15 Oui, je te disperserai parmi les nations et je te disséminerai parmi les pays ; oui, je détruirai ton impureté [qui est] chez toi. 16 Et vraiment tu seras profanée chez toi sous les yeux des nations, et il faudra que tu saches que je suis Jéhovah. ’ ”

17 Et la parole de Jéhovah continua de venir à moi, disant : 18 “ Fils d’homme, ceux de la maison d’Israël sont devenus pour moi comme des scories. Eux tous sont du cuivre, de l’étain, du fer, du plomb au milieu d’un four. Beaucoup de scories, [des scories d’]argent, voilà ce qu’ils sont devenus.

19 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce que vous êtes tous devenus comme beaucoup de scories, c’est pourquoi voici que je vous rassemble au milieu de Jérusalem. 20 Comme on rassemble argent, cuivre, fer, plomb et étain au milieu d’un four, pour souffler dessus avec le feu afin d’obtenir [leur] fusion, ainsi je [les] rassemblerai dans ma colère et dans ma fureur ; oui, je soufflerai et je vous ferai fondre. 21 Oui, je vous réunirai et je soufflerai sur vous avec le feu de ma furie et, à coup sûr, vous serez fondus au milieu d’elle. 22 Comme l’argent fond au milieu d’un four, ainsi vous serez fondus au milieu d’elle ; et il faudra que vous sachiez que moi, Jéhovah, j’ai déversé ma fureur sur vous. ’ ”

23 Et la parole de Jéhovah continua de venir à moi, disant : 24 “ Fils d’homme, dis-lui : ‘ Tu es un pays qui n’est pas purifié, un [pays] qui n’a pas reçu de pluie au jour des invectives. 25 Il y a une conspiration de ses prophètes au milieu d’elle, comme le lion rugissant qui déchire une proie. Oui, ils dévorent une âme. Ils continuent à prendre des trésors et des choses précieuses. Ils ont multiplié ses veuves au milieu d’elle. 26 Ses prêtres ont fait violence à ma loi, et ils continuent à profaner mes lieux saints. Ils n’ont pas fait de distinction entre la chose sainte et la chose ordinaire, et ils n’ont pas fait connaître [la différence] entre la chose impure et la chose pure, et ils se sont caché les yeux devant mes sabbats, et je suis profané au milieu d’eux. 27 Ses princes au milieu d’elle sont comme des loups qui déchirent une proie — en versant le sang, en détruisant des âmes afin de faire un gain injuste. 28 Et ses prophètes leur ont enduit [tout cela] de badigeon, voyant en vision une chimère et ayant pour eux une divination de mensonge, disant : “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah ”, alors que Jéhovah, lui, n’a pas parlé. 29 Le peuple du pays a réalisé un plan de spoliation et a arraché des choses de force par le vol ; ils ont maltraité l’affligé et le pauvre et ils ont spolié le résident étranger contrairement à tout droit. ’

30 “ ‘ Et j’ai continué à chercher parmi eux un homme qui répare le mur de pierres et qui se tienne sur la brèche devant moi en faveur du pays, pour que je ne le ravage pas ; et je n’ai trouvé personne. 31 Je déverserai donc sur eux mes invectives. Oui, avec le feu de ma fureur, je les exterminerai. Oui, je ferai venir leur voie sur leur tête ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  23 : 1 - 49

23 La parole de Jéhovah vint alors à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, il y avait deux femmes, les filles d’une même mère. 3 Elles se sont mises à se prostituer en Égypte. Dans leur jeunesse elles se sont livrées à la prostitution. Là leurs seins ont été pressés, et là on a étreint les seins de leur virginité. 4 Et leurs noms c’étaient Ohola l’aînée et Oholiba sa sœur ; elles sont devenues miennes et ont alors donné naissance à des fils et à des filles. Quant à leurs noms, Ohola, c’est Samarie ; Oholiba, c’est Jérusalem.

5 “ Et Ohola se mit à se prostituer, alors qu’elle était sous ma dépendance ; elle éprouvait du désir pour ceux qui l’aimaient passionnément, pour les Assyriens, qui étaient proches, 6 gouverneurs vêtus de tissus bleus, et chefs adjoints — des jeunes gens désirables eux tous, des cavaliers montant des chevaux. 7 Et elle répandait ses prostitutions sur eux, les meilleurs fils de l’Assyrie eux tous ; et avec tous ceux pour qui elle éprouvait du désir — avec leurs sales idoles — elle se souilla. 8 Elle n’abandonna pas ses prostitutions [portées] depuis l’Égypte, car ils avaient couché avec elle dans sa jeunesse, et ce sont eux qui étreignirent les seins de sa virginité et ils ne cessèrent de déverser sur elle leurs relations immorales. 9 C’est pourquoi je l’ai livrée en la main de ceux qui l’aimaient passionnément, en la main des fils de l’Assyrie, pour qui elle avait éprouvé du désir. 10 Ce sont eux qui ont découvert sa nudité. Ils ont pris ses fils et ses filles, et elle, ils l’ont tuée par l’épée. Et elle est devenue infamie pour les femmes, et ce sont des actes de jugement qu’ils ont accomplis sur elle.

11 “ Quand sa sœur Oholiba vit [cela], alors elle se livra à son désir sensuel de manière plus perverse qu’elle — et [aussi] à sa prostitution, [qui fut] pire que la fornication de sa sœur. 12 Elle éprouva du désir pour les fils de l’Assyrie, gouverneurs et chefs adjoints qui étaient proches, vêtus avec un goût parfait, cavaliers montant des chevaux — des jeunes gens désirables eux tous. 13 Et je vis que — parce qu’elle s’était souillée — toutes deux avaient une même voie. 14 Et elle ajouta encore à ses actes de prostitution lorsqu’elle vit les hommes dans des sculptures sur le mur, images de Chaldéens sculptés, [colorées] au vermillon, 15 ceints de ceintures à leurs hanches, avec, sur la tête, des turbans pendants, ayant l’aspect de guerriers eux tous, la ressemblance des fils de Babylone, Chaldéens pour ce qui est du pays de leur naissance. 16 Elle éprouva alors du désir pour eux, devant ce que ses yeux voyaient, et elle se mit à envoyer des messagers vers eux en Chaldée. 17 Et les fils de Babylone venaient chez elle, vers le lit des marques d’amour, et la souillaient par leurs relations immorales ; et elle se laissait souiller par eux, mais son âme commença à se détourner d’eux avec dégoût.

18 “ Et elle continua de découvrir ses actes de prostitution et de découvrir sa nudité, si bien que mon âme se détourna avec dégoût d’auprès d’elle, comme mon âme s’était détournée avec dégoût d’auprès de sa sœur. 19 Et elle multipliait ses actes de prostitution au point de se souvenir des jours de sa jeunesse, lorsqu’elle se prostituait au pays d’Égypte. 20 Et elle éprouvait du désir à la façon des concubines appartenant à ceux dont le membre de chair est comme le membre de chair des ânes et dont l’organe génital est comme l’organe génital des chevaux. 21 Et tu rappelais la conduite déréglée de ta jeunesse : on a étreint tes seins dès l’Égypte, à cause des seins de ta jeunesse.

22 “ C’est pourquoi, ô Oholiba, voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Voici que je suscite contre toi ceux qui t’aimaient passionnément, ceux dont ton âme s’est détournée avec dégoût ; oui, je les ferai venir contre toi de toutes parts, 23 les fils de Babylone et tous les Chaldéens, Peqod, Shoa et Qoa, tous les fils de l’Assyrie avec eux, des jeunes gens désirables, gouverneurs et chefs adjoints eux tous, guerriers et convoqués, montant des chevaux, eux tous. 24 Ils devront venir contre toi dans un fracas de chars et de roues, et avec une assemblée de peuples, avec le grand et le petit bouclier, ainsi que le casque. Ils se posteront contre toi, tout autour ; oui, je leur remettrai le jugement, et ils devront te juger de leurs jugements. 25 Oui, je manifesterai mon ardeur contre toi, et ils devront agir contre toi avec fureur. Ils t’enlèveront le nez et les oreilles, et ce qui restera de toi tombera par l’épée. Tes fils et tes filles, ils les prendront, et ce qui restera de toi sera dévoré par le feu. 26 Oui, ils te dépouilleront de tes vêtements et prendront tes objets magnifiques. 27 Et vraiment je ferai cesser chez toi ta conduite déréglée et ta prostitution [portée] depuis le pays d’Égypte ; et tu ne lèveras pas les yeux vers eux, et tu ne te souviendras plus de l’Égypte. ’

28 “ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Voici que je te livre en la main de ceux que tu as haïs, en la main de ceux dont ton âme s’est détournée avec dégoût. 29 Ils devront agir contre toi avec haine, prendre tout le produit de ton labeur et te laisser nue, toute nue ; oui, la nudité de tes actes de fornication ainsi que ta conduite déréglée et tes actes de prostitution seront mis à découvert. 30 On te fera ces choses parce que tu es allée, comme une prostituée, à la suite des nations, parce que tu t’es souillée avec leurs sales idoles. 31 Tu as marché dans la voie de ta sœur ; et il me faudra mettre sa coupe dans ta main. ’

32 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ La coupe de ta sœur, tu la boiras, [la coupe] profonde et large. Tu deviendras un objet de rire et de moquerie : [la coupe] contient beaucoup. 33 D’ivresse et de chagrin tu seras remplie, avec la coupe de stupéfaction et de désolation, la coupe de ta sœur Samarie. 34 Il te faudra la boire et [la] vider, tu en rongeras les tessons et tu t’arracheras les seins. “ Car moi j’ai parlé ”, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ’

35 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce que tu m’as oublié et que tu m’as alors jeté derrière ton dos, porte donc, toi aussi, ta conduite déréglée et tes actes de prostitution. ’ ”

36 Jéhovah me dit encore : “ Fils d’homme, jugeras-tu Ohola et Oholiba et leur feras-tu connaître leurs choses détestables ? 37 Car elles ont commis l’adultère et il y a du sang sur leurs mains, et avec leurs sales idoles elles ont commis l’adultère. Et de plus, leurs fils qu’elles m’avaient enfantés, elles les ont fait passer par [le feu] pour elles en nourriture. 38 Voici encore ce qu’elles m’ont fait : elles ont souillé mon sanctuaire en ce jour-là, et mes sabbats, elles les ont profanés. 39 Et lorsqu’elles avaient tué leurs fils pour leurs sales idoles, elles entraient même dans mon sanctuaire en ce jour-là pour le profaner ; vois : c’est là ce qu’elles ont fait au milieu de ma maison. 40 Bien plus, quand elles se sont mises à envoyer [des messages] aux hommes venant de loin, vers qui un messager avait été envoyé, alors, vois : ils sont venus, ceux pour qui tu t’étais lavée, fardé les yeux et parée d’ornements. 41 Tu t’es assise sur un lit magnifique, devant lequel une table était dressée, et tu as mis dessus mon encens et mon huile. 42 Le bruit d’une foule à l’aise [régnait] chez elle, et vers les hommes [provenant] de la masse des humains on amenait du désert des ivrognes, et ils mettaient des bracelets aux mains des femmes et des couronnes magnifiques sur leurs têtes.

43 “ Alors j’ai dit au sujet de celle qui était usée par l’adultère : ‘ Maintenant elle continuera de se livrer à sa prostitution, oui elle-même. ’ 44 Et ils entraient chez elle comme on entre chez une femme prostituée ; c’est ainsi qu’ils sont entrés chez Ohola et chez Oholiba, femmes d’une conduite déréglée. 45 Mais pour ce qui est des hommes justes, ce sont eux qui la jugeront du jugement [qui frappe] les femmes adultères et du jugement [qui frappe] celles qui versent le sang ; car ce sont des adultères, et il y a du sang sur leurs mains.

46 “ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ On fera monter contre elles une assemblée et on fera d’elles un objet d’épouvante et un objet de pillage. 47 L’assemblée devra les cribler de pierres, et on les abattra avec leurs épées. Leurs fils et leurs filles, ils les tueront, et leurs maisons, ils les brûleront par le feu. 48 Oui, je ferai cesser dans le pays la conduite déréglée, et il faudra que toutes les femmes se laissent corriger, de sorte qu’elles n’agiront pas selon votre conduite déréglée. 49 Ils devront faire venir sur vous votre conduite déréglée, et vous porterez les péchés de vos sales idoles ; et il faudra que vous sachiez que je suis le Souverain Seigneur Jéhovah. ’ ”

Ézékiel  24 : 1 - 27

24 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi dans la neuvième année, au dixième mois, le dixième [jour] du mois, disant : 2 “ Fils d’homme, mets par écrit pour toi le nom du jour, ce jour même. Le roi de Babylone s’est jeté contre Jérusalem en ce jour même. 3 Et compose une parole proverbiale sur la maison rebelle, et tu devras dire à leur sujet :

“ ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Mets la marmite à large ouverture ; mets[-la], et verses-y également de l’eau. 4 Amasse dedans des morceaux, tous les bons morceaux, la cuisse et l’épaule ; remplis[-la] avec les meilleurs os. 5 Que l’on prenne les meilleurs moutons, et entasse aussi sous elle les bûches, [les disposant] en cercle. Fais-en bouillir les morceaux, fais-en cuire aussi les os [qui sont] au milieu d’elle. ” ’ ”

6 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Malheur à la ville meurtrière, [à] la marmite à large ouverture dont la rouille est dedans, et dont la rouille n’est pas sortie d’elle ! Morceau par morceau, fais-la sortir ; on ne doit pas jeter le sort sur elle. 7 Car son sang est au beau milieu d’elle. Elle l’a mis sur la surface nue et luisante d’un rocher. Elle ne l’a pas versé sur la terre pour le couvrir de poussière. 8 Afin de faire monter la fureur pour l’exécution de la vengeance, j’ai placé son sang sur la surface nue et luisante d’un rocher, afin qu’il ne soit pas couvert. ’

9 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Malheur à la ville meurtrière ! Moi aussi j’agrandirai la pile [de bois]. 10 Multiplie les bûches. Allume le feu. Fais cuire complètement la viande. Et vide le bouillon, et que les os deviennent brûlants. 11 Place la [marmite] vide sur ses braises, afin qu’elle chauffe ; son cuivre devra devenir brûlant, et son impureté devra fondre au milieu d’elle. Que sa rouille se consume. 12 Peines ! Elle [vous] a fatigués, mais sa masse de rouille ne sort pas d’elle. Au feu sa rouille ! ’

13 “ ‘ Il y avait du dérèglement dans ton impureté. C’est pour cela que j’ai dû te purifier, mais tu n’as pas été purifiée de ton impureté. Tu ne seras plus purifiée jusqu’à ce que j’aie apaisé ma fureur dans ton cas. 14 Moi, Jéhovah, j’ai parlé. Cela arrivera sans faute, et j’agirai vraiment. Je ne négligerai [rien], je ne m’apitoierai pas et je n’aurai pas de regret. Oui, c’est selon tes voies et selon tes manières d’agir qu’ils te jugeront ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

15 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 16 “ Fils d’homme, voici que je t’enlève la chose désirable à tes yeux — par un coup ; tu ne dois pas te frapper la poitrine, tu ne dois pas pleurer, et tes larmes ne doivent pas venir. 17 Soupire sans un mot. Tu ne dois pas faire le deuil des morts. Attache ta coiffure sur toi, et tu dois mettre tes sandales à tes pieds. Tu ne dois pas [te] couvrir [la] moustache, et tu ne dois pas manger le pain des hommes. ”

18 Et je me mis à parler au peuple le matin, et ma femme mourut finalement le soir. Je fis donc, au matin, comme cela m’avait été ordonné. 19 Et le peuple me disait : “ Ne nous indiqueras-tu pas en quoi ces choses nous concernent, celles que tu fais ? ” 20 Alors je leur dis : “ La parole de Jéhovah est venue à moi, disant : 21 ‘ Dis à la maison d’Israël : “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Voici que je profane mon sanctuaire, l’orgueil de votre force, la chose désirable à vos yeux et l’objet de la compassion de votre âme, et vos fils et vos filles que vous avez laissés — par l’épée ils tomberont. 22 Et il vous faudra faire comme j’ai fait. Vous ne [vous] couvrirez pas [la] moustache, et vous ne mangerez pas le pain des hommes. 23 Vos coiffures seront sur vos têtes et vos sandales à vos pieds. Vous ne vous frapperez pas la poitrine et vous ne pleurerez pas, et il vous faudra pourrir dans vos fautes, et vraiment vous gémirez l’un sur l’autre. 24 Et Ézékiel est devenu pour vous un présage. Selon tout ce qu’il a fait, vous ferez. Quand cela arrivera, il faudra aussi que vous sachiez que je suis le Souverain Seigneur Jéhovah. ’ ” ’ ”

25 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, est-ce que ce ne sera pas le jour où je leur enlèverai leur forteresse, le magnifique objet de leur allégresse, la chose désirable à leurs yeux et l’ardent désir de leur âme, leurs fils et leurs filles, 26 qu’en ce jour-là viendra vers toi le rescapé pour faire entendre les oreilles ? 27 En ce jour-là, ta bouche s’ouvrira pour le rescapé ; tu parleras et tu ne seras plus muet ; et à coup sûr tu deviendras pour eux un présage, et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah. ”

Ézékiel  25 : 1 - 17

25 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, tourne ta face vers les fils d’Ammôn et prophétise contre eux. 3 Et tu devras dire au sujet des fils d’Ammôn : ‘ Entendez la parole du Souverain Seigneur Jéhovah. Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Étant donné que tu as dit : ‘ Ah ah ! ’ contre mon sanctuaire parce qu’il a été profané, contre le sol d’Israël parce qu’il a été désolé, et contre la maison de Juda parce qu’ils sont allés en exil, 4 c’est pourquoi voici que je te livre aux Orientaux comme une chose à posséder ; ils établiront leurs campements murés chez toi ; oui, ils placeront chez toi leurs tabernacles. Ce sont eux qui mangeront tes fruits, ce sont eux qui boiront ton lait. 5 Oui, je ferai de Rabba un terrain de pâture pour chameaux, et des fils d’Ammôn un lieu de repos pour petit bétail ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. ” ’ ”

6 “ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce que tu as battu des mains et tapé du pied, [parce que] tu te réjouissais avec, chez toi, un dédain total dans [l’]âme contre le sol d’Israël, 7 c’est pourquoi me voici ; j’ai tendu ma main contre toi ; oui, je te livrerai aux nations comme objet de pillage ; oui, je te retrancherai d’entre les peuples et te détruirai d’entre les pays. Je t’anéantirai, et il faudra que tu saches que je suis Jéhovah. ’

8 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce que Moab et Séïr ont dit : “ Voyez ! La maison de Juda est comme toutes les autres nations ”, 9 c’est pourquoi voici que j’ouvre la pente de Moab près des villes, près de ses villes jusqu’à sa frontière, la parure du pays, Beth-Yeshimoth, Baal-Méôn, oui jusqu’à Qiriathaïm, 10 aux Orientaux, à côté des fils d’Ammôn ; oui, j’en ferai une chose à posséder, afin qu’on ne s’en souvienne pas, [c’est-à-dire] des fils d’Ammôn, parmi les nations. 11 Et en Moab j’accomplirai des actes de jugement ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah. ’

12 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce qu’Édom a agi en exerçant la vengeance sur la maison de Juda, [parce qu’]ils faisaient beaucoup de tort et se sont vengés d’eux, 13 c’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Oui, je tendrai aussi ma main contre Édom, j’en retrancherai homme et animal domestique, j’en ferai un lieu dévasté depuis Témân, oui jusqu’à Dedân. Par l’épée ils tomberont. 14 ‘ Oui, je ferai venir ma vengeance sur Édom par la main de mon peuple Israël ; et ils devront agir en Édom selon ma colère et selon ma fureur ; et il faudra qu’ils sachent ce qu’est ma vengeance ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ” ’

15 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce que les Philistins ont agi par vengeance, [parce qu’]ils se vengeaient de vengeance avec dédain dans [l’]âme, afin de causer des ravages, avec une inimitié de durée indéfinie, 16 c’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voici que je tends ma main contre les Philistins ; oui, je retrancherai les Keréthites et je détruirai le reste du littoral de la mer. 17 Oui, j’accomplirai chez eux des actes de grande vengeance, avec des blâmes furieux ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah, quand je ferai venir sur eux ma vengeance. ” ’ ”

Ézékiel  26 : 1 - 21

26 Et il arriva, dans la onzième année, le premier [jour] du mois, que la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, parce que Tyr a dit contre Jérusalem : ‘ Ah ah ! elle a été brisée, les portes des peuples ! À coup sûr, on va se tourner vers moi. Je serai remplie — elle a été dévastée ’, 3 c’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Me voici contre toi, ô Tyr ; oui, je ferai monter contre toi des nations nombreuses, comme la mer fait monter ses vagues. 4 À coup sûr, elles anéantiront les murs de Tyr et démoliront ses tours, et vraiment je raclerai de chez elle sa poussière et je ferai d’elle une surface de rocher nue et luisante. 5 Un lieu où l’on met à sécher les sennes, voilà ce qu’elle deviendra au milieu de la mer. ’

“ ‘ Car moi j’ai parlé ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ et elle devra devenir un objet de pillage pour les nations. 6 Et les localités de sa dépendance qui sont dans la campagne — elles seront tuées par l’épée, et il faudra qu’on sache que je suis Jéhovah. ’

7 “ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Voici que je fais venir du nord contre Tyr Neboukadretsar le roi de Babylone, roi des rois, avec des chevaux, des chars, des cavaliers et une assemblée, oui un peuple nombreux. 8 Les localités de ta dépendance, dans la campagne, il les tuera par l’épée ; oui, il fera contre toi un mur de siège, élèvera contre toi un rempart de siège et dressera contre toi un grand bouclier ; 9 il dirigera contre tes murs les coups de sa machine d’assaut, et il abattra tes tours, avec ses épées. 10 À cause de la masse tumultueuse de ses chevaux, leur poussière te couvrira. À cause du bruit du cavalier, de la roue et du char, tes murs trembleront, quand il entrera par tes portes, comme dans les cas où l’on entre dans une ville ouverte par des brèches. 11 Avec les sabots de ses chevaux il piétinera toutes tes rues. Ton peuple, il le tuera par l’épée, et tes colonnes de force crouleront à terre. 12 Oui, ils prendront comme butin tes ressources, ils pilleront tes marchandises pour la vente, ils démoliront tes murs, ils abattront tes maisons désirables. Et tes pierres, tes boiseries et ta poussière, ils les mettront au milieu de l’eau. ’

13 “ ‘ Oui, je ferai cesser le tumulte de tes chants, et le son de tes harpes, on ne l’entendra plus. 14 Oui, je ferai de toi une surface de rocher nue et luisante. Un lieu où l’on met à sécher les sennes, voilà ce que tu deviendras. Tu ne seras jamais rebâtie ; car moi, Jéhovah, j’ai parlé ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

15 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah à Tyr : ‘ Au bruit de ta chute, quand gémira le blessé à mort, quand on tuera par une tuerie au milieu de toi, les îles ne trembleront-elles pas ? 16 Oui, tous les chefs de la mer descendront de leurs trônes et enlèveront leurs manteaux sans manches, ils ôteront leurs vêtements brodés. Ils se revêtiront d’accès de tremblement. Sur la terre ils s’assiéront, et vraiment ils trembleront à tout instant et te regarderont avec stupeur. 17 Et ils devront proférer sur toi un chant funèbre et te dire :

“ ‘ “ Comme tu as péri, ô ville célébrée, [ville] qui était habitée depuis les mers, qui était devenue une [cité] forte dans la mer, elle et ses habitants, ceux qui communiquaient leur terreur à tous les habitants [de la terre] ! 18 Maintenant les îles trembleront au jour de ta chute. Oui, les îles qui sont dans la mer seront troublées à cause de ta sortie. ” ’

19 “ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Quand je ferai de toi une ville dévastée, semblable aux villes qui ne sont vraiment pas habitées, quand [je] ferai monter sur toi l’abîme d’eau et que les eaux immenses t’auront recouverte, 20 alors je te ferai bel et bien descendre avec ceux qui descendent dans la fosse, vers le peuple d’autrefois ; oui, je te ferai habiter dans le pays le plus bas, semblable à des lieux dévastés depuis longtemps, avec ceux qui descendent dans la fosse, afin que tu ne sois pas habitée ; et vraiment je mettrai de la parure dans le pays des vivants.

21 “ ‘ Des terreurs soudaines, voilà ce que je ferai de toi, et tu ne seras pas ; on te cherchera, mais on ne te trouvera plus — pour des temps indéfinis ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  27 : 1 - 36

27 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, profère sur Tyr un chant funèbre, 3 et tu devras dire à Tyr :

“ ‘ Ô toi qui habites aux entrées de [la] mer, la commerçante des peuples pour des îles nombreuses, voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Ô Tyr, toi tu as dit : ‘ Je suis parfaite en beauté. ’ 4 Au cœur des mers sont tes territoires. Tes constructeurs ont rendu ta beauté parfaite. 5 Avec des bois de genévrier, provenant de Senir, ils ont construit pour toi tous les bordages. Ils ont pris un cèdre du Liban pour faire sur toi un mât. 6 Avec de gros arbres de Bashân ils ont fait tes rames. Ils ont fait ta proue en ivoire [incrusté] dans du bois de cyprès, provenant des îles de Kittim. 7 En lin d’Égypte de couleurs variées était la toile que tu déployais pour te servir de voile. Le fil bleu et la laine teinte en pourpre rougeâtre, provenant des îles d’Élisha, voilà ce qui formait la couverture de ton pont.

8 “ ‘ “ Les habitants de Sidon et d’Arvad devinrent pour toi des rameurs. Tes experts, ô Tyr, étaient chez toi ; ils étaient tes matelots. 9 Même les vieux de Guébal et ses experts étaient chez toi comme calfats pour tes joints. Tous les navires de la mer et leurs marins étaient chez toi pour échanger des marchandises. 10 Perses, Loudim et gens de Pout — ils se trouvaient dans tes forces militaires, c’étaient tes hommes de guerre. Ils suspendaient chez toi le bouclier et le casque. Ce sont eux qui faisaient ta splendeur. 11 Les fils d’Arvad, oui tes forces militaires, étaient sur tes murs tout autour, et ce sont des hommes valeureux qui étaient dans tes tours. Ils suspendaient leurs boucliers ronds à tes murs tout autour. Ils rendaient ta beauté parfaite.

12 “ ‘ “ Tarsis était ton marchand à cause de l’abondance de toutes sortes de choses de valeur. Pour [son] argent, [son] fer, [son] étain et [son] plomb, on donnait tes réserves. 13 Yavân, Toubal et Méshek étaient tes commerçants. Pour des âmes d’humains et des objets de cuivre, on donnait tes articles d’échange. 14 De la maison de Togarma [venaient] des chevaux, des coursiers et des mulets, [pour lesquels] on donnait tes réserves. 15 Les fils de Dedân étaient tes commerçants ; des îles nombreuses étaient des marchands employés par toi ; des cornes d’ivoire et de l’ébène, c’est ce qu’ils [te] payaient en retour — en cadeau pour toi. 16 Édom était ton commerçant à cause de l’abondance de tes ouvrages. Pour de la turquoise, de la laine teinte en pourpre rougeâtre, des tissus de couleurs variées, du tissu fin, des coraux et des rubis, on donnait en échange tes réserves.

17 “ ‘ “ Juda et le pays d’Israël étaient tes commerçants. Pour le blé de Minnith, des denrées spéciales, du miel, de l’huile et du baume, on donnait tes articles d’échange.

18 “ ‘ “ Damas était ton marchand dans l’abondance de tes ouvrages, à cause de l’abondance de toutes tes choses de valeur, avec le vin de Helbôn et la laine d’un gris rouge. 19 Vedân et Yavân d’Ouzal — pour tes réserves ils donnaient. Du fer en ouvrages forgés, de la casse et de la canne — c’était pour tes articles d’échange. 20 Dedân était ton commerçant en vêtements d’étoffes tissées pour monter à cheval. 21 Les Arabes et tous les chefs de Qédar étaient des marchands employés par toi. En agneaux, en béliers et en boucs — en ces choses-là ils étaient tes marchands. 22 Les commerçants de Sheba et de Raama étaient tes commerçants ; pour les meilleurs parmi toutes sortes de parfums et pour toutes sortes de pierres précieuses et de l’or, on donnait tes réserves. 23 Harân, Kanné et Éden, les commerçants de Sheba, Ashour [et] Kilmad étaient tes commerçants. 24 Ils étaient tes commerçants en vêtements splendides, en châles de tissus bleus et de tissus de couleurs variées, et en tapis de tissus bicolores, en cordes tressées et faites solidement, dans ton centre de commerce.

25 “ ‘ “ Les navires de Tarsis étaient tes caravanes pour tes articles d’échange, si bien que tu t’es remplie et que tu es devenue fort glorieuse au cœur de la haute mer.

26 “ ‘ “ C’est dans les eaux immenses que t’ont fait venir ceux qui te menaient à la rame. Le vent d’est t’a brisée au cœur de la haute mer. 27 Tes choses de valeur et tes réserves, tes articles d’échange, tes marins et tes matelots, ceux qui calfatent tes joints et ceux qui échangent tes marchandises et tous tes hommes de guerre, qui sont chez toi et dans toute ton assemblée, qui sont au milieu de toi, — ils tomberont au cœur de la haute mer, au jour de ta chute.

28 “ ‘ “ Au bruit de la clameur de tes matelots, la campagne tremblera. 29 Oui, tous ceux qui manient la rame descendront de leurs navires, les marins, tous les matelots de la mer ; sur la terre ils se tiendront. 30 Oui, à ton sujet ils se feront entendre par leur voix et crieront amèrement. Ils feront monter de la poussière sur leurs têtes. Ils se rouleront dans la cendre. 31 Il leur faudra [se] rendre chauves pour toi par une calvitie, et se ceindre de toiles de sac, et pleurer sur toi dans l’amertume de l’âme, avec d’amères lamentations. 32 Oui, dans leurs gémissements ils proféreront pour toi un chant funèbre et chanteront sur toi :

“ ‘ “ ‘ Qui est comme Tyr, comme celle qui a été réduite au silence au milieu de la mer ? 33 Quand tes réserves sortaient de la haute mer, tu rassasiais des peuples nombreux. Par l’abondance de tes choses de valeur et de tes articles d’échange, tu enrichissais les rois de la terre. 34 Maintenant tu as été brisée par la haute mer, dans les profondeurs des eaux. Quant à tes articles d’échange et à toute ton assemblée, au milieu de toi ils sont tombés. 35 Tous les habitants des îles — oui, ils te regarderont avec stupeur, et leurs rois eux-mêmes frémiront d’horreur. Oui, les visages seront bouleversés. 36 Quant aux marchands parmi les peuples, à coup sûr ils siffleront sur toi. Des terreurs soudaines, voilà ce que tu deviendras vraiment, et tu ne seras plus pour des temps indéfinis. ’ ” ’ ”

Ézékiel  28 : 1 - 26

28 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, dis au guide de Tyr : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah :

“ ‘ “ Parce que ton cœur s’est enorgueilli et que tu continues à dire : ‘ Je suis un dieu. Sur le siège de dieu je me suis assis, au cœur de la haute mer ’, alors que tu es un homme tiré du sol et non un dieu, [parce que] tu continues à rendre ton cœur pareil au cœur de dieu... 3 vois : tu es plus sage que Daniel. Il n’est pas de secrets qui t’aient égalé. 4 Par ta sagesse et par ton discernement tu t’es fait une fortune, et tu ne cesses d’acquérir de l’or et de l’argent dans tes magasins. 5 Par l’abondance de ta sagesse, par tes marchandises pour la vente, tu as fait abonder ta fortune, et ton cœur s’est alors enorgueilli à cause de ta fortune. ” ’

6 “ ‘ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Parce que tu rends ton cœur pareil au cœur de dieu, 7 c’est pourquoi voici que je fais venir sur toi des étrangers, les tyrans des nations ; oui, ils tireront leurs épées contre la beauté de ta sagesse et profaneront ta splendeur rayonnante. 8 Dans la fosse ils te feront descendre, et tu devras mourir de la mort d’un tué au cœur de la haute mer. 9 Diras-tu vraiment : ‘ Je suis dieu ’, devant celui qui te tuera, alors que tu ne seras qu’un homme tiré du sol et non un dieu dans la main de ceux qui te profaneront ? ” ’

10 “ ‘ De la mort des incirconcis tu mourras par la main d’étrangers, car moi j’ai parlé ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

11 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 12 “ Fils d’homme, profère un chant funèbre sur le roi de Tyr, et tu devras lui dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah :

“ ‘ “ Tu scelles un modèle, plein de sagesse et parfait en beauté. 13 Tu étais en Éden, le jardin de Dieu. Toutes les pierres précieuses te recouvraient : rubis, topaze et jaspe ; chrysolithe, onyx et jade ; saphir, turquoise et émeraude ; et d’or était le travail de tes montures et de tes alvéoles en toi. Au jour de ta création elles furent préparées. 14 Tu es le chérubin oint qui couvre, et je t’ai placé. Tu étais sur la montagne sainte de Dieu. Au milieu de pierres de feu tu circulais. 15 Tu as été intègre dans tes voies depuis le jour de ta création jusqu’à ce que l’injustice ait été trouvée en toi.

16 “ ‘ “ À cause de l’abondance de tes marchandises pour la vente, ils ont rempli de violence le milieu de toi, et tu t’es mis à pécher. Je t’expulserai, comme profane, de la montagne de Dieu, et je te détruirai, ô chérubin qui couvre, du milieu des pierres de feu.

17 “ ‘ “ Ton cœur s’est enorgueilli à cause de ta beauté. Tu as perverti ta sagesse à cause de ta splendeur rayonnante. Oui, je te jetterai sur la terre. Oui, je te placerai devant des rois pour qu’ils te regardent.

18 “ ‘ “ Par suite de l’abondance de tes fautes, à cause de l’injustice concernant tes marchandises pour la vente, tu as profané tes sanctuaires. Je ferai sortir un feu du milieu de toi. Oui, c’est lui qui te dévorera. Je te réduirai en cendres sur la terre, sous les yeux de tous ceux qui te voient. 19 Quant à tous ceux qui te connaissent parmi les peuples, à coup sûr ils te regarderont avec stupeur. Des terreurs soudaines, voilà ce que tu deviendras vraiment, et tu ne seras plus — pour des temps indéfinis. ” ’ ”

20 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 21 “ Fils d’homme, tourne ta face vers Sidon et prophétise contre elle. 22 Et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Me voici contre toi, ô Sidon ; oui, je serai glorifié au milieu de toi ; et il faudra qu’on sache que je suis Jéhovah quand j’accomplirai en elle des actes de jugement et que je serai bel et bien sanctifié en elle. 23 Oui, j’enverrai chez elle la peste et le sang dans ses rues. Oui, le tué tombera au milieu d’elle par l’épée venue contre elle de tous côtés ; et il faudra qu’on sache que je suis Jéhovah. 24 Et il n’y aura plus pour la maison d’Israël de piquant malfaisant ni d’épine douloureuse parmi tous ceux qui sont autour d’eux, ceux qui les traitent avec dédain ; et il faudra qu’on sache que je suis le Souverain Seigneur Jéhovah. ” ’

25 “ ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Lorsque je rassemblerai la maison d’Israël d’entre les peuples chez lesquels ils ont été dispersés, alors je serai vraiment sanctifié chez eux aux yeux des nations. À coup sûr, ils habiteront sur leur sol que j’ai donné à mon serviteur, à Jacob. 26 Et vraiment ils habiteront sur lui en sécurité, ils bâtiront des maisons et planteront des vignes ; oui, ils habiteront en sécurité quand j’accomplirai des actes de jugement sur tous ceux qui autour d’eux les traitent avec dédain ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah leur Dieu. ” ’ ”

Ézékiel  29 : 1 - 21

29 Dans la dixième année, au dixième [mois], le douzième [jour] du mois, la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, tourne ta face contre Pharaon le roi d’Égypte et prophétise contre lui et contre l’Égypte tout entière. 3 Parle, et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Me voici contre toi, ô Pharaon, roi d’Égypte, toi le grand monstre marin étendu au milieu des canaux de son Nil, qui a dit : ‘ Mon Nil m’appartient, et c’est moi qui [l’]ai fait pour moi. ’ 4 Oui, je mettrai des crochets dans tes mâchoires et je ferai adhérer à tes écailles les poissons des canaux de ton Nil. Je te ferai vraiment monter du milieu des canaux de ton Nil, avec tous les poissons des canaux de ton Nil, qui adhèrent à tes écailles. 5 Oui, je t’abandonnerai au désert, toi et tous les poissons des canaux de ton Nil. Sur la surface des champs tu tomberas. Tu ne seras ni recueilli ni ramassé. Oui, je te livrerai en nourriture aux bêtes sauvages de la terre et aux créatures volantes des cieux. 6 Et il faudra que tous les habitants d’Égypte sachent que je suis Jéhovah, parce que — comme appui — ils ont été un roseau pour la maison d’Israël. 7 Quand ils t’ont saisi par la main, tu t’es trouvé écrasé, et tu as provoqué une déchirure dans toute leur épaule. Et quand ils se sont appuyés sur toi, tu t’es brisé, et tu as fait vaciller toutes leurs hanches. ”

8 “ ‘ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voici que je fais venir sur toi l’épée ; oui, je retrancherai de toi l’homme tiré du sol et l’animal domestique. 9 À coup sûr, le pays d’Égypte deviendra une solitude désolée et un lieu dévasté ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah, parce qu’il a dit : ‘ C’est à moi qu’appartient le Nil, et c’est moi qui [l’]ai fait. ’ 10 C’est pourquoi me voici contre toi et contre les canaux de ton Nil, et vraiment je ferai du pays d’Égypte des lieux dévastés, une sécheresse, une solitude désolée, de Migdol à Syène et jusqu’à la frontière de l’Éthiopie. 11 Le pied de l’homme tiré du sol n’y passera pas, et le pied de l’animal domestique n’y passera pas, et pendant quarante ans il ne sera pas habité. 12 Oui, je ferai du pays d’Égypte une solitude désolée au milieu de pays désolés ; et ses villes deviendront une solitude désolée au milieu de villes dévastées, pendant quarante ans ; oui, je disperserai les Égyptiens parmi les nations et je les disséminerai parmi les pays. ”

13 “ ‘ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Au bout de quarante ans je rassemblerai les Égyptiens d’entre les peuples chez lesquels ils auront été dispersés ; 14 oui, je ramènerai le groupe des captifs égyptiens ; je les ramènerai au pays de Pathros, au pays de leur origine, et là ils deviendront vraiment un royaume abaissé. 15 Il deviendra plus bas que les [autres] royaumes, et il ne s’élèvera plus au-dessus des [autres] nations ; oui, je les réduirai à un si petit nombre qu’ils ne tiendront [plus] les [autres] nations dans la soumission. 16 Et il ne sera plus la confiance de la maison d’Israël, rappelant la faute quand ils se tournaient à leur suite. Et il faudra qu’ils sachent que je suis le Souverain Seigneur Jéhovah. ” ’ ”

17 Or il arriva, dans la vingt-septième année, au premier [mois], le premier [jour] du mois, que la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 18 “ Fils d’homme, Neboukadretsar, le roi de Babylone, a fait accomplir à ses forces militaires un grand service contre Tyr. Toutes les têtes ont été rendues chauves, et toutes les épaules ont été dénudées par le frottement. Mais quant au salaire, il n’y en a eu aucun venant de Tyr, ni pour lui ni pour ses forces militaires, pour le service qu’il a accompli contre elle.

19 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Voici que je donne le pays d’Égypte à Neboukadretsar le roi de Babylone, et vraiment il en emportera la fortune, il le dépouillera beaucoup et y procédera à un grand pillage ; oui, cela deviendra un salaire pour ses forces militaires. ’

20 “ ‘ En rétribution de son service qu’il a fait contre elle, je lui ai donné le pays d’Égypte, parce qu’ils ont agi pour moi ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

21 “ En ce jour-là je ferai germer une corne pour la maison d’Israël, et à toi je donnerai la possibilité d’ouvrir la bouche au milieu d’eux ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah. ”

Ézékiel  30 : 1 - 26

30 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, prophétise, et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Hurlez : ‘ Hélas pour ce jour ! ’ 3 car un jour est proche, oui un jour qui appartient à Jéhovah est proche. Il sera jour de nuages, temps fixé des nations. 4 À coup sûr, une épée viendra en Égypte ; oui, il y aura de violentes douleurs en Éthiopie quand on tombera tué en Égypte, [quand] ils prendront vraiment sa fortune et que ses fondations seront bel et bien démolies. 5 L’Éthiopie, Pout, Loud, tout le peuple mêlé, Koub et les fils du pays de l’alliance — avec eux ils tomberont par l’épée. ” ’

6 “ Voici ce qu’a dit Jéhovah : ‘ À coup sûr, ils tomberont aussi, les soutiens de l’Égypte, et il croulera, l’orgueil de sa force. ’

“ ‘ De Migdol à Syène ils tomberont chez elle par l’épée ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. 7 ‘ Oui, ils seront aussi mis en désolation au milieu de pays désolés, et ses villes seront au beau milieu de villes dévastées. 8 Et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah quand je mettrai un feu en Égypte et que tous ses auxiliaires seront bel et bien brisés. 9 En ce jour-là, des messagers sortiront de devant moi, dans les navires, pour faire trembler l’Éthiopie qui est sûre d’elle. Oui, il y aura de violentes douleurs chez eux, au jour de l’Égypte, car voici que cela vient à coup sûr. ’

10 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Oui, je ferai aussi disparaître la foule de l’Égypte par la main de Neboukadretsar le roi de Babylone. 11 Lui et son peuple avec lui, les tyrans des nations, sont amenés pour réduire le pays en ruines. Et vraiment ils tireront leurs épées contre l’Égypte et rempliront le pays de tués. 12 Oui, je ferai des canaux du Nil un sol ferme, je vendrai le pays en la main d’hommes mauvais et je ferai en sorte que le pays et sa plénitude soient désolés par la main d’étrangers. Moi, Jéhovah, j’ai parlé. ’

13 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Oui, je détruirai aussi les sales idoles et je ferai disparaître de Noph les dieux sans valeur, et il n’y aura plus de chef du pays d’Égypte ; et vraiment je mettrai la crainte dans le pays d’Égypte. 14 Oui, je désolerai Pathros, je mettrai un feu dans Tsoân, j’accomplirai des actes de jugement dans No. 15 Oui, je déverserai ma fureur sur Sîn, la forteresse de l’Égypte, et je retrancherai la foule de No. 16 Oui, je mettrai un feu en Égypte. À coup sûr, Sîn sera dans de violentes douleurs ; quant à No, elle sera destinée à être prise grâce à des brèches ; pour ce qui est de Noph — il y aura des adversaires pendant la journée ! 17 Quant aux jeunes gens d’Ôn et de Pibéseth, par l’épée ils tomberont, et les [villes], elles, iront en captivité. 18 À Tehaphnehès le jour s’obscurcira réellement, quand je briserai là les barres du joug de l’Égypte. Et vraiment on fera cesser chez elle l’orgueil de sa force. Quant à elle, des nuages la couvriront, et les localités de sa dépendance iront en captivité. 19 Oui, j’accomplirai des actes de jugement en Égypte ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah. ’ ”

20 Et il arriva encore, dans la onzième année, au premier [mois], le septième [jour] du mois, que la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 21 “ Fils d’homme, le bras de Pharaon le roi d’Égypte, je le briserai à coup sûr, et voici qu’on ne le pansera pas pour [lui] assurer la guérison, en mettant un bandage pour le panser, afin qu’il trouve la force de saisir l’épée. ”

22 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Me voici contre Pharaon le roi d’Égypte ; oui, je lui briserai les bras, celui qui est fort et celui qui est brisé, et je ferai tomber l’épée de sa main. 23 Oui, je disperserai les Égyptiens parmi les nations et je les disséminerai parmi les pays. 24 Et vraiment je fortifierai les bras du roi de Babylone et je placerai mon épée dans sa main, et je briserai les bras de Pharaon ; comme un blessé à mort, à coup sûr il poussera devant lui beaucoup de gémissements. 25 Oui, je fortifierai les bras du roi de Babylone, et les bras de Pharaon tomberont ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah quand je placerai mon épée dans la main du roi de Babylone et qu’il la tendra bel et bien contre le pays d’Égypte. 26 Oui, je disperserai les Égyptiens parmi les nations et je les disséminerai parmi les pays ; et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah. ’ ”

Ézékiel  31 : 1 - 18

31 Et il arriva encore, dans la onzième année, au troisième [mois], le premier [jour] du mois, que la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, dis à Pharaon le roi d’Égypte et à sa foule :

“ ‘ À qui ressembles-tu dans ta grandeur ? 3 Vois ! Un Assyrien, un cèdre au Liban, beau par [ses] branches, avec un hallier produisant de l’ombre, et haut de taille, si bien que sa cime se trouvait parmi les nuages. 4 Ce sont les eaux qui l’ont fait grandir ; l’abîme d’eau l’a fait pousser en hauteur. Avec ses fleuves il allait tout autour du lieu où il était planté ; et il a envoyé ses canaux vers tous les arbres des champs. 5 C’est pourquoi il est devenu plus haut, par sa taille, que tous les [autres] arbres des champs.

“ ‘ Et ses branches se multipliaient, ses rameaux s’allongeaient, à cause des eaux abondantes dans ses cours d’eau. 6 Sur ses branches toutes les créatures volantes des cieux faisaient leurs nids, sous ses rameaux mettaient bas toutes les bêtes sauvages des champs, à son ombre habitaient toutes les nations populeuses. 7 Et il devint beau par sa grandeur, par la longueur de son feuillage, car ses racines se trouvaient sur des eaux nombreuses. 8 [D’autres] cèdres ne l’égalaient pas dans le jardin de Dieu. Quant aux genévriers, ils ne [lui] ressemblaient pas pour ce qui est de ses branches. Et les platanes n’étaient pas comme lui quant aux rameaux. Aucun [autre] arbre dans le jardin de Dieu ne lui ressemblait quant à sa beauté. 9 Je l’avais rendu beau par l’abondance de son feuillage, et tous les [autres] arbres d’Éden, qui étaient dans le jardin du [vrai] Dieu, l’enviaient. ’

10 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce que tu es devenu haut de taille, si bien qu’il a mis sa cime parmi les nuages et que son cœur s’est élevé à cause de sa hauteur, 11 je le livrerai alors en la main du despote des nations. Vraiment, il agira contre lui. Oui, selon sa méchanceté je le chasserai. 12 Des étrangers, les tyrans des nations, le couperont, et on l’abandonnera sur les montagnes ; oui, dans toutes les vallées tombera son feuillage, et ses rameaux se briseront parmi tous les lits des cours d’eau de la terre. Et tous les peuples de la terre descendront de son ombre et l’abandonneront. 13 Sur son tronc qui sera tombé résideront toutes les créatures volantes des cieux ; oui, sur ses rameaux se trouveront toutes les bêtes sauvages des champs ; 14 c’est afin qu’aucun des arbres bien arrosés ne devienne haut par sa taille ou ne mette sa cime parmi les nuages, et afin qu’aucun [arbre] qui s’abreuve d’eau ne se dresse contre eux dans sa hauteur, car, à coup sûr, eux tous seront livrés à la mort, au pays d’en bas, au milieu des fils des humains, à ceux qui descendent dans la fosse. ’

15 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Le jour de sa descente au shéol, à coup sûr je ferai faire un deuil. Oui, à cause de lui, je recouvrirai l’abîme d’eau, pour arrêter ses fleuves et pour que les eaux nombreuses soient retenues ; à cause de lui j’assombrirai le Liban, et à cause de lui tous les arbres des champs s’évanouiront. 16 Oui, au bruit de sa chute, je ferai trembler les nations quand je le ferai descendre au shéol avec ceux qui descendent dans la fosse, et dans le pays d’en bas seront consolés tous les arbres d’Éden, l’élite et le meilleur du Liban, tous ceux qui s’abreuvent d’eau. 17 Eux aussi sont descendus avec lui au shéol, vers les gens tués par l’épée, et ceux qui, étant sa semence, ont habité à son ombre au milieu des nations. ’

18 “ ‘ À qui ressembles-tu ainsi en gloire et en grandeur parmi les arbres d’Éden ? Mais on te fera bel et bien descendre avec les arbres d’Éden vers le pays d’en bas. Au milieu des incirconcis tu te coucheras avec les gens tués par l’épée. Voilà Pharaon et toute sa foule ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  32 : 1 - 32

32 Et il arriva encore, dans la douzième année, au douzième mois, le premier [jour] du mois, que la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, profère un chant funèbre sur Pharaon le roi d’Égypte, et tu devras lui dire : ‘ Comme jeune lion à crinière des nations, tu as été réduit au silence.

“ ‘ Et tu as été comme le monstre marin dans les mers ; tu produisais des jaillissements dans tes fleuves, tu troublais les eaux avec tes pieds, tu salissais leurs fleuves. ’

3 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Oui, je tendrai aussi sur toi mon filet par le moyen d’une assemblée de peuples nombreux et, à coup sûr, ils t’amèneront dans ma senne. 4 Et je devrai t’abandonner sur la terre. Sur la surface des champs je te lancerai. Oui, je ferai résider sur toi toutes les créatures volantes des cieux, je rassasierai de toi les bêtes sauvages de toute la terre. 5 Oui, je mettrai ta chair sur les montagnes, je remplirai les vallées de tes déchets. 6 Oui, je ferai en sorte que [le] pays absorbe ce qui coulera de toi, de ton sang, sur les montagnes ; et les lits des cours d’eau seront remplis de toi. ’

7 “ ‘ Et lorsque tu t’éteindras, je couvrirai vraiment [les] cieux, j’assombrirai leurs étoiles. Quant [au] soleil, je le couvrirai de nuages, et [la] lune ne fera pas briller sa lumière. 8 Tous les luminaires de lumière dans les cieux — je les assombrirai à cause de toi, je mettrai réellement des ténèbres sur ton pays ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

9 “ ‘ Oui, j’offenserai le cœur de peuples nombreux quand j’amènerai les captifs de chez toi parmi les nations, vers des pays que tu n’as pas connus. 10 Oui, à cause de toi, je ferai en sorte que des peuples nombreux soient frappés de stupeur, et leurs rois eux-mêmes frémiront d’horreur à cause de toi, quand je brandirai mon épée devant leur face, et il leur faudra trembler à tout instant, chacun pour son âme, au jour de ta chute. ’

11 “ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ L’épée du roi de Babylone viendra sur toi. 12 Je ferai tomber ta foule par les épées d’hommes forts, les tyrans des nations, eux tous ; oui, ils pilleront l’orgueil de l’Égypte et, à coup sûr, toute sa foule sera anéantie. 13 Oui, je détruirai tous ses animaux domestiques d’auprès des eaux nombreuses ; le pied de l’homme tiré du sol ne les troublera plus, les sabots de l’animal domestique ne les troubleront pas. ’

14 “ ‘ À cette époque je ferai en sorte que leurs eaux se clarifient, et je ferai couler leurs fleuves comme de l’huile ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

15 “ ‘ Quand je ferai du pays d’Égypte une solitude désolée et que le pays sera désolé, [privé] de sa plénitude, quand j’abattrai tous ceux qui y habitent, il faudra alors qu’ils sachent que je suis Jéhovah.

16 “ ‘ C’est là un chant funèbre et, à coup sûr, on le chantera. Même les filles des nations le chanteront ; sur l’Égypte et sur toute sa foule elles le chanteront ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

17 Et il arriva encore, dans la douzième année, le quinzième [jour] du mois, que la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 18 “ Fils d’homme, gémis sur la foule d’Égypte et fais-la descendre, elle et les filles des nations majestueuses, vers le pays d’en bas, avec ceux qui descendent dans [la] fosse.

19 “ ‘ Par rapport à qui as-tu plus de charme ? Descends donc, et tu devras être couché avec les incirconcis ! ’

20 “ ‘ Au milieu des gens tués par l’épée ils tomberont. Elle a été livrée [à] une épée. Entraînez-la, ainsi que toutes ses foules.

21 “ ‘ Les principaux personnages d’entre les hommes forts lui parleront du milieu du shéol, avec ses auxiliaires. À coup sûr, ils descendront ; ils devront se coucher comme les incirconcis, tués par l’épée. 22 C’est là que sont l’Assyrie et toute son assemblée. Ses tombes sont autour de lui. Eux tous sont tués, des gens tombant par l’épée. 23 Car ses tombes ont été mises au tréfonds d’une fosse, et son assemblée se trouve autour de sa tombe : eux tous tués, tombant par l’épée, parce qu’ils avaient répandu la terreur au pays des vivants.

24 “ ‘ Là sont Élam et toute sa foule autour de sa tombe : eux tous des tués, des gens tombant par l’épée, qui sont descendus, incirconcis, vers le pays d’en bas, ceux qui ont répandu leur terreur au pays des vivants ; et ils porteront leur humiliation avec ceux qui descendent dans [la] fosse. 25 Au milieu des tués on a placé un lit pour elle parmi toute sa foule. Ses tombes sont autour de lui. Eux tous sont incirconcis, tués par l’épée, car leur terreur était répandue au pays des vivants ; et ils porteront leur humiliation avec ceux qui descendent dans [la] fosse. Il a été mis au milieu des tués.

26 “ ‘ C’est là que sont Méshek [et] Toubal et toute sa foule. Ses tombes sont autour de lui. Eux tous sont incirconcis, transpercés par l’épée, parce qu’ils ont répandu leur terreur au pays des vivants. 27 Et ne se coucheront-ils pas avec des hommes forts, tombant d’entre les incirconcis, qui sont descendus au shéol avec leurs armes de guerre ? On mettra leurs épées sous leur tête et leurs fautes se trouveront sur leurs ossements, parce que des hommes forts étaient une terreur au pays des vivants. 28 Quant à toi, c’est au milieu d’incirconcis que tu seras brisé, et tu te coucheras avec les gens tués par l’épée.

29 “ ‘ C’est là que sont Édom, ses rois et tous ses chefs, qui, dans leur force, ont été mis avec les gens tués par l’épée ; ils se coucheront avec les incirconcis et avec ceux qui descendent dans [la] fosse.

30 “ ‘ C’est là que sont les ducs du nord, eux tous, et tous les Sidoniens, qui sont descendus, honteux, avec les tués, dans la terreur qu’ils inspiraient à cause de leur force. Ils se coucheront, incirconcis, avec les gens tués par l’épée et porteront leur humiliation avec ceux qui descendent dans [la] fosse.

31 “ ‘ Voilà ceux que Pharaon verra et, à coup sûr, il sera consolé au sujet de toute sa foule. Pharaon et toutes ses forces militaires seront des gens tués par l’épée ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

32 “ ‘ Car il a répandu sa terreur au pays des vivants, et il devra être couché au milieu des incirconcis, avec les gens tués par l’épée, oui Pharaon et toute sa foule ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  33 : 1 - 33

33 Alors la parole de Jéhovah vint à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, parle aux fils de ton peuple, et tu devras leur dire :

“ ‘ Pour ce qui est d’un pays, si je fais venir sur lui une épée et que vraiment le peuple du pays — tous ensemble — prenne un homme et le place pour eux comme guetteur ; 3 si [cet homme] voit réellement l’épée venir sur le pays, sonne du cor et avertit le peuple, 4 et si celui qui entend entend bien le son du cor, mais ne tient pas compte de l’avertissement, et qu’une épée vienne et l’enlève, son sang viendra sur sa tête. 5 Il a entendu le son du cor, mais il n’a pas tenu compte de l’avertissement. Son sang viendra sur lui. S’il avait tenu compte de l’avertissement, son âme aurait échappé.

6 “ ‘ Or, quant au guetteur, s’il voit venir l’épée, si vraiment il ne sonne pas du cor et que le peuple ne soit pas averti, si une épée vient et enlève parmi eux une âme — pour sa faute, elle, elle devra être enlevée, mais son sang, je le redemanderai de la main du guetteur. ’

7 “ Or, quant à toi, ô fils d’homme, — un guetteur, voilà ce que j’ai fait de toi pour la maison d’Israël, et tu devras entendre de ma bouche [la] parole et les avertir de ma part. 8 Quand je dirai au méchant : ‘ Ô méchant, tu mourras à coup sûr ! ’ si vraiment tu ne parles pas pour avertir le méchant [de se détourner] de sa voie, lui, le méchant, mourra dans sa faute, mais son sang, je le redemanderai de ta main. 9 Mais quant à toi, si tu avertis vraiment le méchant [de se détourner] de sa voie pour qu’il en revienne, mais qu’il ne revienne nullement de sa voie, il mourra, lui, dans sa faute, tandis que toi tu délivreras à coup sûr ton âme.

10 “ Or, quant à toi, ô fils d’homme, dis à la maison d’Israël : ‘ Vous avez dit ainsi : “ Parce que nos révoltes et nos péchés sont sur nous et que nous pourrissons en eux, comment donc resterons-nous en vie ? ” ’ 11 Dis-leur : ‘ “ Aussi vrai que je suis vivant ”, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, “ je prends plaisir, non pas à la mort du méchant, mais à ce que le méchant revienne de sa voie et qu’il reste bel et bien en vie. Revenez, revenez de vos voies mauvaises, car pourquoi devriez-vous mourir, ô maison d’Israël ? ” ’

12 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, dis aux fils de ton peuple : ‘ La justice du juste ne le délivrera pas au jour de sa révolte. Mais pour ce qui est de la méchanceté du méchant, il ne trébuchera pas par elle le jour où il reviendra de sa méchanceté. Et quiconque possède la justice ne pourra pas rester en vie à cause d’elle le jour où il péchera. 13 Quand je dis au juste : “ Tu resteras en vie à coup sûr ”, et que lui se fie réellement à sa justice et commet l’injustice, on ne se souviendra pas de tous ses actes de justice, mais pour l’injustice qu’il a commise — pour cela il mourra.

14 “ ‘ Et quand je dis au méchant : “ Tu mourras à coup sûr ”, et que vraiment il revient de son péché et pratique le droit et la justice, 15 si le méchant rend la chose fournie en gage, restitue les choses qu’il a prises par le vol, si vraiment il marche dans les ordonnances de vie en ne commettant pas l’injustice, il restera en vie à coup sûr. Il ne mourra pas. 16 D’aucun de ses péchés par lesquels il a péché on ne se souviendra contre lui. Il a pratiqué le droit et la justice. Il restera en vie à coup sûr. ’

17 “ Et les fils de ton peuple ont dit : ‘ La voie de Jéhovah n’est pas bien réglée ’, mais, quant à eux, c’est leur voie qui n’est pas bien réglée.

18 “ Quand le juste revient de sa justice et commet vraiment l’injustice, alors il devra mourir pour ces choses. 19 Et quand le méchant revient de sa méchanceté et pratique vraiment le droit et la justice, ce sera à cause de ces choses que, lui, il restera en vie.

20 “ Et vous avez dit : ‘ La voie de Jéhovah n’est pas bien réglée. ’ Je vous jugerai chacun selon ses voies, ô maison d’Israël ! ”

21 Finalement il arriva, dans la douzième année, au dixième [mois], le cinquième [jour] du mois de notre exil, que le rescapé vint vers moi de Jérusalem, en disant : “ La ville a été abattue ! ”

22 Or la main de Jéhovah était venue sur moi le soir avant l’arrivée du rescapé, et Il ouvrit alors ma bouche avant que [celui-ci] n’arrive vers moi, le matin ; ma bouche fut ouverte et je ne fus plus muet.

23 Et la parole de Jéhovah vint alors à moi, disant : 24 “ Fils d’homme, les habitants de ces lieux dévastés disent au sujet du sol d’Israël : ‘ Abraham n’était qu’un seul et pourtant il a pris possession du pays. Et nous, nous sommes nombreux ; le pays nous a été donné comme une chose à posséder. ’

25 “ C’est pourquoi dis-leur : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Vous continuez à manger avec le sang, vous continuez à lever les yeux vers vos sales idoles, vous continuez à verser le sang. Et vous posséderiez le pays ? 26 Vous vous êtes fiés à votre épée. Vous avez commis une chose détestable, et vous avez souillé chacun la femme de son compagnon. Et vous posséderiez le pays ? ” ’

27 “ Voici ce que tu dois leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Aussi vrai que je suis vivant, oui ceux qui sont dans les lieux dévastés tomberont par l’épée ; celui qui est sur la surface des champs, à coup sûr je le livrerai à la bête sauvage en nourriture ; ceux qui sont dans les lieux forts et dans les grottes mourront par la peste. 28 Je ferai bel et bien du pays une solitude désolée, oui une désolation, et vraiment l’orgueil de sa force cessera et les montagnes d’Israël seront désolées, sans personne qui passe. 29 Et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah, quand je ferai du pays une solitude désolée, oui une désolation, à cause de toutes leurs choses détestables qu’ils ont commises. ” ’

30 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, les fils de ton peuple parlent l’un avec l’autre à ton sujet, près des murs et aux entrées des maisons ; l’un a parlé avec l’autre, chacun avec son frère, en disant : ‘ Venez, s’il vous plaît, et entendez quelle est la parole qui sort de Jéhovah. ’ 31 Et ils viendront vers toi comme viennent les gens, et ils s’assiéront devant toi comme étant mon peuple ; oui, ils entendront tes paroles, mais celles-ci, ils ne les pratiqueront pas, car avec leur bouche ils expriment des désirs passionnels [et] c’est à la suite de leur gain injuste que va leur cœur. 32 Vois : tu es pour eux comme un chant d’amours sensuelles, comme quelqu’un qui a une belle voix et qui joue bien d’un instrument à cordes. Oui, ils entendront tes paroles, mais personne ne les pratique. 33 Et quand cela se réalisera — vois : cela se réalisera sans faute — il faudra alors qu’ils sachent qu’un prophète s’était trouvé au milieu d’eux. ”

Ézékiel  34 : 1 - 31

34 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, prophétise contre les bergers d’Israël. Prophétise, et tu devras leur dire, aux bergers : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Malheur aux bergers d’Israël qui se paissent eux-mêmes ! N’est-ce pas le troupeau que les bergers doivent faire paître ? 3 Vous mangez la graisse et vous vous revêtez de la laine. Vous abattez l’animal replet. Vous ne faites pas paître le troupeau. 4 Les [brebis] malades, vous ne les avez pas fortifiées ; celle qui était souffrante, vous ne l’avez pas guérie ; celle qui était brisée, vous ne l’avez pas bandée ; celle qui était dispersée, vous ne l’avez pas ramenée ; celle qui était perdue, vous ne l’avez pas cherchée ; mais c’est avec dureté que vous les avez tenues dans la soumission, oui avec tyrannie. 5 Et finalement elles ont été dispersées par manque de berger, si bien qu’elles sont devenues une nourriture pour toutes les bêtes sauvages des champs, et elles étaient dispersées. 6 Mes brebis erraient sur toutes les montagnes et sur toute colline élevée ; et à toute la surface de la terre mes brebis furent dispersées, sans que personne aille à [leur] recherche, sans que personne [les] cherche.

7 “ ‘ “ C’est pourquoi, bergers, entendez la parole de Jéhovah : 8 ‘ “ Aussi vrai que je suis vivant ”, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, “ oui, parce que mes brebis sont devenues un objet de pillage et [parce que] mes brebis étaient une nourriture pour toutes les bêtes sauvages des champs, faute de berger, [parce que] mes bergers ne sont pas allés à la recherche de mes brebis, mais [que] les bergers se paissaient eux-mêmes, et [parce qu’]ils n’ont pas fait paître mes brebis ” ’, 9 c’est pourquoi, bergers, entendez la parole de Jéhovah. 10 Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Me voici contre les bergers ; oui, je redemanderai mes brebis de leur main et je les ferai cesser de paître [mes] brebis, et les bergers ne se paîtront plus eux-mêmes ; oui, je délivrerai mes brebis de leur bouche, et elles ne deviendront pas pour eux une nourriture. ’ ”

11 “ ‘ Car voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Me voici moi-même ; oui, j’irai à la recherche de mes brebis et j’en prendrai soin. 12 C’est selon les soins de quelqu’un qui fait paître son troupeau le jour où il se trouve au milieu de ses brebis qui ont été dispersées, c’est ainsi que je prendrai soin de mes brebis ; oui, je les délivrerai de tous les lieux où elles ont été dispersées au jour des nuages et de l’obscurité épaisse. 13 Oui, je les ferai sortir d’entre les peuples, je les rassemblerai des pays, je les amènerai sur leur sol et je les ferai paître sur les montagnes d’Israël, près des lits des cours d’eau et près de tous les lieux d’habitation du pays. 14 Dans un bon pâturage je les ferai paître, et sur les hautes montagnes d’Israël sera leur demeure. Là elles se coucheront dans une bonne demeure, et dans un gras pâturage elles pâtureront sur les montagnes d’Israël. ”

15 “ ‘ “ Moi-même je ferai paître mes brebis, et moi-même je les ferai coucher ”, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. 16 “ Celle qui est perdue, je la rechercherai ; celle qui est dispersée, je la ramènerai ; celle qui est brisée, je la banderai ; celle qui est souffrante, je la fortifierai ; mais celle qui est grasse et celle qui est forte, je les anéantirai. Je ferai paître celle-là avec jugement. ”

17 “ ‘ Et quant à vous, mes brebis, voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voici que je juge entre brebis et brebis, entre les béliers et les boucs. 18 Est-ce si peu de chose pour vous de paître dans le meilleur pâturage, pour que vous fouliez de vos pieds le reste de vos pâturages ? de boire les eaux claires, pour que vous salissiez celles qui restent, en piétinant des pieds ? 19 Quant à mes brebis, doivent-elles paître sur le terrain de pâture que vos pieds ont foulé et doivent-elles boire l’eau qui a été salie par le piétinement de vos pieds ? ”

20 “ ‘ C’est pourquoi voici ce que leur a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Me voici moi-même ; oui, je jugerai entre brebis replète et brebis maigre, 21 parce que vous bousculiez du flanc et de l’épaule et que vous poussiez avec vos cornes toutes celles qui étaient malades, jusqu’à ce que vous les ayez dispersées au-dehors. 22 Oui, je sauverai mes brebis, et elles ne deviendront plus un objet de pillage ; et vraiment je jugerai entre brebis et brebis. 23 À coup sûr, je susciterai sur elles un seul berger, et il devra les faire paître, oui mon serviteur David. C’est lui qui les fera paître, et c’est lui qui deviendra leur berger. 24 Et moi, Jéhovah, je deviendrai leur Dieu, et mon serviteur David, chef au milieu d’elles. Moi, Jéhovah, j’ai parlé.

25 “ ‘ “ Oui, je conclurai avec elles une alliance de paix et, à coup sûr, je ferai disparaître du pays la bête sauvage néfaste ; vraiment elles habiteront dans le désert en sécurité et dormiront dans les forêts. 26 Oui, je ferai d’elles et des alentours de ma colline une bénédiction, je ferai tomber la pluie torrentielle en son temps. Ce seront des pluies torrentielles de bénédiction. 27 L’arbre des champs devra donner son fruit et la terre donnera sa production, et vraiment ils seront sur leur sol en sécurité. Et il faudra qu’ils sachent que je suis Jéhovah quand je briserai les barres de leur joug et que je les aurai délivrés de la main de ceux qui les employaient comme esclaves. 28 Et ils ne deviendront plus pour les nations un objet de pillage ; quant à la bête sauvage de la terre, elle ne les dévorera pas, et vraiment ils habiteront en sécurité, sans que personne [les] fasse trembler.

29 “ ‘ “ Oui, je susciterai pour eux une plantation pour un nom, et ils ne seront plus emportés par la famine dans le pays, et ils ne porteront plus l’humiliation [qu’infligent] les nations. 30 ‘ Et il faudra qu’ils sachent que moi, Jéhovah leur Dieu, je suis avec eux et qu’eux sont mon peuple, la maison d’Israël ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ” ’

31 “ ‘ Et quant à vous, mes brebis, les brebis que je fais paître, vous êtes des hommes tirés du sol. Moi, je suis votre Dieu ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  35 : 1 - 15

35 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, tourne ta face contre la région montagneuse de Séïr et prophétise contre elle. 3 Et tu devras lui dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Me voici contre toi, ô région montagneuse de Séïr ; à coup sûr, je tendrai ma main contre toi et je ferai de toi une solitude désolée, oui une désolation. 4 Tes villes, je les mettrai comme un lieu dévasté ; toi-même tu deviendras une solitude désolée ; et il faudra que tu saches que je suis Jéhovah, 5 parce que tu as eu une inimitié de durée indéfinie et que tu livrais les fils d’Israël au pouvoir de l’épée, au temps de leur désastre, au temps de [leur] faute finale. ” ’

6 “ ‘ C’est pourquoi, aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ parce que c’est pour le sang que je te préparais, le sang donc te poursuivra. Vraiment, c’est le sang que tu as haï, et le sang te poursuivra. 7 À coup sûr, je ferai de la région montagneuse de Séïr une solitude désolée, oui une désolation, et j’en retrancherai celui qui passe et celui qui revient. 8 Oui, je remplirai ses montagnes avec ses tués ; quant à tes collines, à tes vallées et à tous les lits de tes cours d’eau, les gens tués par [l’]épée y tomberont. 9 Des solitudes désolées de durée indéfinie, voilà ce que je ferai de toi, et tes villes ne seront pas habitées ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. ’

10 “ Parce que tu dis : ‘ Ces deux nations et ces deux pays — ils seront à moi, et, à coup sûr, nous prendrons possession de chaque [pays] ’, alors que Jéhovah lui-même était là, 11 ‘ c’est pourquoi, aussi vrai que je suis vivant ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ oui j’agirai aussi selon ta colère et selon ta jalousie que tu as manifestées à cause de tes sentiments de haine à leur égard ; oui, je me ferai connaître parmi eux quand je te jugerai. 12 Et il faudra que tu saches que moi, Jéhovah, j’ai entendu toutes tes choses irrespectueuses que tu as dites au sujet des montagnes d’Israël, disant : “ Elles ont été désolées. Elles nous ont été livrées en nourriture. ” 13 Et avec votre bouche vous vous montriez pleins d’arrogance contre moi, et vous avez multiplié contre moi vos paroles. Moi, je [les] ai entendues. ’

14 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Au moment même où toute la terre se réjouira, c’est une solitude désolée que je ferai de toi. 15 De même qu’il y a eu joie chez toi à propos de l’héritage de la maison d’Israël, parce qu’il a été désolé, c’est la même chose que je ferai de toi. Une solitude désolée, voilà ce que tu deviendras, ô région montagneuse de Séïr, oui tout Édom, dans son entier ; et il faudra qu’on sache que je suis Jéhovah. ’ ”

Ézékiel  36 : 1 - 38

36 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, prophétise au sujet des montagnes d’Israël, et tu devras dire : ‘ Ô montagnes d’Israël, entendez la parole de Jéhovah. 2 Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Parce que l’ennemi a dit contre vous : ‘ Ah ah ! Oui, les hauteurs d’autrefois — cela nous est échu en possession ! ’ ” ’

3 “ C’est pourquoi prophétise, et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Parce que, oui parce qu’on vous a désolées et qu’on a cherché à vous happer de toutes parts, afin que vous deveniez une possession pour celles qui restent des nations, [parce que] vous continuez à être en butte au bavardage de la langue et [qu’]il y a de mauvais propos chez les gens, 4 c’est pourquoi, ô montagnes d’Israël, entendez la parole du Souverain Seigneur Jéhovah ! Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah aux montagnes et aux collines, aux lits des cours d’eau et aux vallées, aux lieux dévastés qui ont été désolés et aux villes abandonnées qui sont devenues objet de pillage et de risée pour celles qui restent des nations qui sont autour ; 5 c’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ À coup sûr, dans le feu de mon zèle, je parlerai bel et bien contre celles qui restent des nations et contre Édom, dans son entier, ceux qui se sont donné mon pays en possession avec la joie de tout le cœur, avec dédain dans [l’]âme, à cause de son terrain de pâture [et] pour le pillage. ’ ” ’

6 “ C’est pourquoi prophétise au sujet du sol d’Israël, et tu devras dire aux montagnes et aux collines, aux lits des cours d’eau et aux vallées : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voyez ! Moi, je devrai parler dans mon zèle et dans ma fureur, parce que vous avez porté l’humiliation [qu’infligent] les nations. ” ’

7 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Moi, j’ai levé ma main [en faisant serment] que les nations que vous avez autour de vous — ce sont elles qui porteront leur humiliation. 8 Et vous, ô montagnes d’Israël, vous ferez pousser vos branches et vous porterez votre fruit pour mon peuple Israël, car vraiment ils approchent du moment d’arriver. 9 Car me voici en votre faveur ; à coup sûr, je me tournerai vers vous et vraiment vous serez cultivées et ensemencées. 10 Oui, je multiplierai sur vous les humains, toute la maison d’Israël, dans son entier ; les villes seront bel et bien habitées et les lieux dévastés seront rebâtis. 11 Oui, je multiplierai sur vous les humains et les animaux ; à coup sûr, ils se multiplieront et deviendront féconds ; oui, je ferai que vous serez habitées comme dans votre ancienne condition et je [vous] ferai plus de bien qu’en votre premier état ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. 12 Et vraiment je ferai marcher sur vous les humains, oui mon peuple Israël ; ils devront prendre possession de vous, et vous devrez devenir pour eux une possession héréditaire, et vous ne recommencerez pas à les priver d’enfants. ’ ”

13 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Parce qu’il y en a qui vous disent : “ Une dévoreuse d’humains, voilà ce que tu es, toi, et [un pays] qui prive d’enfants tes nations, voilà ce que tu es devenue ” ’, 14 ‘ c’est pourquoi tu ne dévoreras plus d’humains, et tu ne priveras plus d’enfants tes nations ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. 15 ‘ Et je ferai qu’on n’entendra plus à ton sujet les propos humiliants des nations, tu ne porteras plus l’opprobre [infligé] par les peuples, et tu ne feras plus trébucher tes nations ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

16 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 17 “ Fils d’homme, la maison d’Israël habitait sur son sol, et ils le rendaient impur par leur voie et par leurs manières d’agir. Comme l’impureté des règles : [ainsi] est devenue leur voie devant moi. 18 J’ai alors déversé sur eux ma fureur à cause du sang qu’ils avaient versé sur le pays, [pays] qu’ils avaient rendu impur par leurs sales idoles. 19 Je les ai alors dispersés parmi les nations, de sorte qu’ils ont été disséminés parmi les pays. Je les ai jugés selon leur voie et selon leurs manières d’agir. 20 Ils sont donc venus chez les nations où ils sont venus, et on a alors profané mon saint nom en disant à leur sujet : ‘ Ceux-là sont le peuple de Jéhovah ; de son pays ils sont sortis. ’ 21 Et j’aurai compassion de mon saint nom que la maison d’Israël a profané parmi les nations où ils sont venus. ”

22 “ C’est pourquoi dis à la maison d’Israël : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Ce n’est pas à cause de vous que je [le] fais, ô maison d’Israël, mais c’est pour mon saint nom que vous avez profané parmi les nations où vous êtes venus. ” ’ 23 ‘ À coup sûr, je sanctifierai mon grand nom, qui était profané parmi les nations — que vous avez profané au milieu d’elles ; et il faudra que les nations sachent que je suis Jéhovah ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ quand je serai sanctifié parmi vous sous leurs yeux. 24 Oui, je vous prendrai d’entre les nations, je vous rassemblerai de tous les pays et je vous amènerai sur votre sol. 25 Oui, je ferai sur vous une aspersion d’eau pure, et vous deviendrez purs ; de toutes vos impuretés et de toutes vos sales idoles je vous purifierai. 26 Oui, je vous donnerai un cœur nouveau, et je mettrai au-dedans de vous un esprit nouveau ; oui, j’ôterai de votre chair le cœur de pierre et je vous donnerai un cœur de chair. 27 Je mettrai mon esprit au-dedans de vous, et vraiment j’agirai de telle manière que vous marcherez dans mes prescriptions, que vous garderez et appliquerez réellement mes décisions judiciaires. 28 À coup sûr, vous habiterez dans le pays que j’ai donné à vos ancêtres ; vous devrez devenir mon peuple, et moi je deviendrai votre Dieu. ’

29 “ ‘ Oui, je vous sauverai de toutes vos impuretés ; j’appellerai le grain et le ferai abonder, et je ne vous imposerai pas de famine. 30 À coup sûr, je ferai abonder le fruit de l’arbre et les produits des champs, afin que vous ne receviez plus l’opprobre de la famine parmi les nations. 31 Et vous ne manquerez pas de vous souvenir de vos voies mauvaises et de vos manières d’agir qui n’étaient pas bonnes et, à coup sûr, vous éprouverez du dégoût pour votre personne même à cause de vos fautes et à cause de vos choses détestables. 32 Ce n’est pas à cause de vous que je fais [cela] ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ sachez-le bien. Soyez honteux et soyez dans l’humiliation à cause de vos voies, ô maison d’Israël ! ’

33 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Le jour où je vous purifierai de toutes vos fautes, oui je ferai aussi que les villes soient habitées, et les lieux dévastés seront vraiment rebâtis. 34 Le pays désolé sera cultivé, alors qu’il était devenu une solitude désolée sous les yeux de tous les passants. 35 Et vraiment on dira : “ Ce pays-là qui était désolé est devenu comme le jardin d’Éden, et les villes qui étaient un désert, qui étaient désolées et qui étaient démolies, sont fortifiées ; oui, elles sont habitées. ” 36 Et il faudra que les nations qui seront restées autour de vous sachent que moi, Jéhovah, j’ai rebâti les choses démolies, j’ai planté ce qui a été désolé. Moi, Jéhovah, j’ai parlé et je [l’]ai fait. ’

37 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Voici en quoi je me laisserai encore rechercher par la maison d’Israël afin de le faire pour eux : je les multiplierai comme un troupeau — avec des hommes. 38 Comme un troupeau de personnes saintes, comme le troupeau de Jérusalem à ses époques de fêtes, ainsi les villes qui avaient été un désert deviendront pleines d’un troupeau d’hommes ; et il faudra qu’on sache que je suis Jéhovah. ’ ”

Ézékiel  37 : 1 - 28

37 La main de Jéhovah fut sur moi, si bien que — par l’esprit de Jéhovah — il me fit sortir et me déposa au milieu de la vallée-plaine ; elle était pleine d’ossements. 2 Il me fit passer près d’eux, tout autour, et, voyez : ils étaient très nombreux à la surface de la vallée-plaine, et, voyez : ils étaient très secs. 3 Alors il me dit : “ Fils d’homme, ces ossements peuvent-ils prendre vie ? ” À quoi je dis : “ Souverain Seigneur Jéhovah, toi, tu le sais bien. ” 4 Il me dit encore : “ Prophétise sur ces ossements, et tu devras leur dire : ‘ Ô ossements desséchés, entendez la parole de Jéhovah :

5 “ ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah à ces ossements : “ Voici que je fais venir en vous un souffle et, à coup sûr, vous prendrez vie. 6 Oui, je mettrai sur vous des tendons, je ferai venir sur vous de la chair, j’étendrai sur vous de la peau, je mettrai en vous un souffle et, à coup sûr, vous prendrez vie ; et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah. ” ’ ”

7 Et je prophétisai comme cela m’avait été ordonné. Et il se fit un bruit dès que je prophétisai, et voici qu’il y eut des bruits secs, et les os commencèrent à se rapprocher, un os de son os. 8 Et je vis, et voici qu’il vint sur eux des tendons et de la chair, puis de la peau s’étendit sur eux, par-dessus. Mais pour ce qui est du souffle, il n’y en avait aucun en eux.

9 Il me dit encore : “ Prophétise au vent. Prophétise, ô fils d’homme, et tu devras dire au vent : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Des quatre vents, viens, ô vent, et souffle sur ces tués, pour qu’ils prennent vie. ” ’ ”

10 Et je prophétisai comme il me l’avait ordonné ; le souffle entra alors en eux, et ils se mirent à vivre et à se tenir sur leurs pieds : des forces militaires très, très grandes.

11 Il me dit encore : “ Fils d’homme, pour ce qui est de ces ossements, c’est toute la maison d’Israël. Voici qu’ils disent : ‘ Nos os se sont desséchés et notre espoir a péri. Nous avons été coupés [de tout et réduits] à nous-mêmes. ’ 12 C’est pourquoi prophétise, et tu devras leur dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voici que j’ouvre vos tombes ; oui, je vous ferai monter de vos tombes, ô mon peuple, et je vous amènerai sur le sol d’Israël. 13 Et il faudra que vous sachiez que je suis Jéhovah, quand j’ouvrirai vos tombes et quand je vous ferai monter de vos tombes, ô mon peuple ! ” ’ 14 ‘ Oui, je mettrai mon esprit en vous et, à coup sûr, vous prendrez vie ; oui, je vous installerai sur votre sol ; et il faudra que vous sachiez que moi, Jéhovah, j’ai parlé et je [l’]ai fait ’, c’est là ce que déclare Jéhovah. ”

15 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 16 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, procure-toi un morceau de bois et écris dessus : ‘ Pour Juda et pour les fils d’Israël, ses associés. ’ Prends un autre morceau de bois et écris dessus : ‘ Pour Joseph, le morceau de bois d’Éphraïm, et toute la maison d’Israël, ses associés. ’ 17 Fais-les se rapprocher l’un de l’autre, pour t’[en faire] un seul morceau de bois ; oui, ils deviendront un dans ta main. 18 Et lorsque les fils de ton peuple te diront : ‘ Ne vas-tu pas nous indiquer ce que ces choses signifient pour toi ? ’ 19 parle-leur : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voici que je prends le morceau de bois de Joseph, qui est dans la main d’Éphraïm, et les tribus d’Israël, ses associés ; oui, je les mettrai sur lui, c’est-à-dire [sur] le morceau de bois de Juda, et vraiment j’en ferai un seul morceau de bois, et ils devront devenir un dans ma main. ” ’ 20 Et les morceaux de bois sur lesquels tu écris devront être dans ta main sous leurs yeux.

21 “ Et parle-leur : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voici que je prends les fils d’Israël d’entre les nations où ils sont allés ; oui, je les rassemblerai des alentours et je les amènerai sur leur sol. 22 J’en ferai vraiment une seule nation dans le pays, sur les montagnes d’Israël, et c’est un seul roi qu’ils auront tous comme roi ; ils ne seront plus deux nations, et ils ne seront plus divisés en deux royaumes. 23 Ils ne se souilleront plus avec leurs sales idoles, et avec leurs choses immondes, et avec toutes leurs transgressions ; à coup sûr, je les sauverai de tous leurs lieux d’habitation où ils ont péché ; oui, je les purifierai, ils devront devenir mon peuple, et moi je deviendrai leur Dieu.

24 “ ‘ “ Et mon serviteur David sera roi sur eux, et c’est un seul berger qu’ils auront tous ; ils marcheront dans mes décisions judiciaires, ils garderont mes ordonnances et, à coup sûr, ils les appliqueront. 25 Oui, ils habiteront sur la terre que j’ai donnée à mon serviteur, à Jacob, celle où ont habité vos ancêtres, et vraiment ils habiteront sur elle, eux et leurs fils, et les fils de leurs fils, pour des temps indéfinis, et David mon serviteur sera leur chef pour des temps indéfinis.

26 “ ‘ “ Oui, je conclurai avec eux une alliance de paix ; c’est une alliance de durée indéfinie qu’il y aura avec eux. Oui, je les placerai là, je les multiplierai et je placerai mon sanctuaire au milieu d’eux pour des temps indéfinis. 27 Et mon tabernacle sera vraiment au-dessus d’eux ; à coup sûr, je deviendrai leur Dieu, et eux deviendront mon peuple. 28 Et il faudra que les nations sachent que moi, Jéhovah, je sanctifie Israël, quand mon sanctuaire sera au milieu d’eux pour des temps indéfinis. ” ’ ”

Ézékiel  38 : 1 - 23

38 Et la parole de Jéhovah vint encore à moi, disant : 2 “ Fils d’homme, tourne ta face contre Gog du pays de Magog, le chef suprême de Méshek et de Toubal, et prophétise contre lui. 3 Et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Me voici contre toi, ô Gog, chef suprême de Méshek et de Toubal. 4 À coup sûr, je te ferai faire demi-tour, je mettrai des crochets dans tes mâchoires et te ferai sortir avec toutes tes forces militaires, chevaux et cavaliers, eux tous vêtus avec un goût parfait, assemblée nombreuse, avec le grand et le petit bouclier, eux tous maniant des épées ; 5 avec eux la Perse, l’Éthiopie et Pout, eux tous avec petit bouclier et casque ; 6 Gomer et toutes ses bandes, la maison de Togarma, des parties les plus reculées du nord, et toutes ses bandes, des peuples nombreux avec toi.

7 “ ‘ “ Sois prêt, et qu’il y ait chez toi des préparatifs, toi avec toute ton assemblée, ceux qui sont rassemblés auprès de toi, et tu devras devenir leur garde.

8 “ ‘ “ Après de longs jours on s’occupera de toi. Dans la période finale des années tu viendras vers le pays [des gens] ramenés de l’épée, rassemblés d’entre des peuples nombreux, sur les montagnes d’Israël, qui ont été un lieu constamment dévasté ; oui, [un pays] qu’on a fait sortir d’entre les peuples, [dans lequel] ils habitent vraiment en sécurité, eux tous. 9 À coup sûr, tu monteras. Tu arriveras comme une tempête. Tu deviendras comme des nuages pour couvrir le pays, toi et toutes tes bandes, et des peuples nombreux avec toi. ” ’

10 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Oui, il arrivera en ce jour-là que des choses te monteront au cœur et, à coup sûr, tu méditeras un projet funeste ; 11 oui, tu diras : “ Je monterai contre un pays de campagnes ouvertes. Je viendrai sur des gens qui vivent dans le calme, qui habitent en sécurité, habitant tous sans muraille, et ils n’ont ni barre ni portes. ” 12 Ce sera pour prendre un butin considérable et procéder à un grand pillage, afin de ramener ta main sur des lieux dévastés de nouveau habités et sur un peuple réuni d’entre les nations, [un peuple] qui amasse fortune et biens, [ceux] qui habitent au centre de la terre.

13 “ ‘ Sheba, Dedân, les marchands de Tarsis et tous ses jeunes lions à crinière — ils te diront : “ Est-ce pour prendre un butin considérable que tu viens ? Est-ce pour procéder à un grand pillage que tu as rassemblé ton assemblée, pour emporter argent et or, pour prendre fortune et biens, pour prendre un immense butin ? ” ’

14 “ C’est pourquoi prophétise, ô fils d’homme, et tu devras dire à Gog : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Est-ce que ce ne sera pas en ce jour-là, quand mon peuple Israël habitera en sécurité, que tu [le] sauras ? 15 À coup sûr, tu viendras de ton lieu, des parties les plus reculées du nord, toi et des peuples nombreux avec toi, tous montés sur des chevaux, une grande assemblée, oui des forces militaires nombreuses. 16 À coup sûr, tu monteras contre mon peuple Israël, comme des nuages pour couvrir le pays. Dans la période finale des jours cela arrivera ; oui, je te ferai venir contre mon pays, afin que les nations me connaissent, quand je me sanctifierai en toi sous leurs yeux, ô Gog ! ” ’

17 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Es-tu le même que celui dont j’ai parlé, aux jours anciens, par la main de mes serviteurs les prophètes d’Israël, qui prophétisaient en ces jours-là — des années — pour ce qui est de te faire venir sur eux ? ’

18 “ ‘ Oui, il arrivera en ce jour-là, le jour où Gog viendra sur le sol d’Israël ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ que ma fureur me montera au nez. 19 Et dans mon ardeur, dans le feu de ma furie, il faudra que je parle. Oui, en ce jour-là, il y aura un grand tremblement de terre sur le sol d’Israël. 20 Et à cause de moi trembleront à coup sûr les poissons de la mer, les créatures volantes des cieux, les bêtes sauvages des champs, toutes les bêtes rampantes qui rampent sur le sol et tous les humains qui sont sur la surface du sol ; oui, les montagnes seront renversées, et les chemins en pente raide tomberont, et toutes les murailles tomberont à terre. ’

21 “ ‘ Oui, dans toute ma région montagneuse j’appellerai une épée contre lui ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ‘ L’épée de chacun sera dirigée contre son frère. 22 Oui, je me mettrai en jugement avec lui par la peste et par le sang ; je ferai pleuvoir une pluie torrentielle qui inonde, des pierres de grêle, du feu et du soufre, sur lui, sur ses bandes et sur les peuples nombreux qui seront avec lui. 23 À coup sûr, je me grandirai et je me sanctifierai et je me ferai connaître sous les yeux de nations nombreuses ; et il faudra qu’elles sachent que je suis Jéhovah. ’

Ézékiel  39 : 1 - 29

39 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, prophétise contre Gog, et tu devras dire : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Me voici contre toi, ô Gog, chef suprême de Méshek et de Toubal. 2 Oui, je te ferai faire demi-tour, je te conduirai, je te ferai monter des parties les plus reculées du nord et je te ferai venir sur les montagnes d’Israël. 3 Oui, je frapperai ton arc, [qui échappera] à ta main gauche, et je ferai tomber tes flèches de ta main droite. 4 Sur les montagnes d’Israël tu tomberas, toi, toutes tes bandes et les peuples qui seront avec toi. Oui, je te livrerai en nourriture aux oiseaux de proie, aux oiseaux de toute sorte d’aile et aux bêtes sauvages des champs. ” ’

5 “ ‘ Sur la surface des champs tu tomberas, car moi j’ai parlé ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

6 “ ‘ Oui, j’enverrai un feu sur Magog et sur ceux qui habitent les îles en sécurité ; et il faudra qu’on sache que je suis Jéhovah. 7 Je ferai connaître mon saint nom au milieu de mon peuple Israël, et je ne laisserai plus profaner mon saint nom ; et il faudra que les nations sachent que je suis Jéhovah, le Saint en Israël. ’

8 “ ‘ Vois ! Cela viendra à coup sûr et cela se réalisera sans faute ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ‘ C’est là le jour dont j’ai parlé. 9 Oui, les habitants des villes d’Israël sortiront et brûleront [les armes] ; ils feront des feux avec les armes, les petits et les grands boucliers — avec les arcs, avec les flèches, avec les bâtons qu’on porte à la main et avec les lances ; avec [ces armes] il leur faudra allumer des feux pendant sept ans. 10 Ils ne transporteront pas de bois [pris] dans la campagne et ils ne ramasseront pas de bois de chauffage dans les forêts, car c’est avec les armes qu’ils allumeront des feux. ’

“ ‘ Oui, ils dépouilleront ceux qui les dépouillaient, et ils pilleront ceux qui les pillaient ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

11 “ ‘ Oui, il arrivera en ce jour-là que je donnerai à Gog un lieu, là, une tombe en Israël, la vallée de ceux qui passent, à l’est de la mer, et elle arrêtera ceux qui passent. C’est là qu’on devra enterrer Gog et toute sa foule et, à coup sûr, on [l’]appellera la Vallée de la Foule de Gog. 12 Et il faudra que ceux de la maison d’Israël les enterrent, afin de purifier le pays, pendant sept mois. 13 Il faudra que tout le peuple du pays enterre, et vraiment cela deviendra pour eux une question de renom, le jour où je me glorifierai ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

14 “ ‘ Et il y aura des hommes [employés] en permanence, [des hommes] qu’on mettra à part, qui passeront par le pays [et] qui, avec ceux qui passent, enterreront ceux qui seront restés à la surface de la terre, afin de la purifier. Jusqu’à la fin de sept mois ils rechercheront sans relâche. 15 Et ceux qui passent devront passer par le pays, et si l’un d’eux voit réellement un ossement d’homme, alors il devra construire à côté de lui un point de repère, jusqu’à ce que ceux qui enterrent l’aient enterré dans la Vallée de la Foule de Gog. 16 Et le nom de [la] ville sera aussi Hamona. Et il faudra qu’ils purifient le pays. ’

17 “ Et quant à toi, ô fils d’homme, voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Dis aux oiseaux de toute sorte d’aile et à toutes les bêtes sauvages des champs : “ Rassemblez-vous et venez. Réunissez-vous de tous côtés vers mon sacrifice que je sacrifie pour vous, un grand sacrifice sur les montagnes d’Israël. Oui, vous mangerez de la chair et vous boirez du sang. 18 C’est de la chair d’hommes forts que vous mangerez, et c’est le sang des chefs de la terre que vous boirez : béliers, jeunes moutons mâles, boucs, jeunes taureaux, les jeunes bêtes grasses de Bashân — eux tous. 19 Oui, vous mangerez de la graisse à satiété et vous boirez du sang jusqu’à l’ivresse, à mon sacrifice que je sacrifierai vraiment pour vous. ” ’

20 “ ‘ Et vous devrez vous rassasier, à ma table, de chevaux et de conducteurs de chars, d’hommes forts et de toutes sortes de guerriers ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

21 “ ‘ Oui, je mettrai ma gloire parmi les nations ; et il faudra que toutes les nations voient mon jugement que j’aurai exécuté et ma main que j’aurai placée parmi elles. 22 Et il faudra que ceux de la maison d’Israël sachent que je suis Jéhovah leur Dieu dès ce jour et à l’avenir. 23 Et il faudra que les nations sachent que c’est à cause de leur faute qu’eux — la maison d’Israël — sont allés en exil, parce qu’ils se sont montrés infidèles à mon égard, si bien que je leur ai caché ma face et que je les ai livrés en la main de leurs adversaires, et ils tombaient, eux tous, par l’épée. 24 J’ai agi avec eux selon leur impureté et selon leurs transgressions, et je leur cachais ma face. ’

25 “ C’est pourquoi voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ C’est maintenant [le temps] où je ramènerai les captifs de Jacob et que j’aurai vraiment pitié de toute la maison d’Israël ; oui, je témoignerai un attachement exclusif pour mon saint nom. 26 Et ils auront porté leur humiliation et toute leur infidélité par laquelle ils ont agi à mon égard, quand ils habiteront sur leur sol en sécurité, sans que personne [les] fasse trembler. 27 Quand je les ramènerai d’entre les peuples et que je les rassemblerai vraiment des pays de leurs ennemis, oui je me sanctifierai alors parmi eux sous les yeux de nations nombreuses. ’

28 “ ‘ Et il faudra qu’ils sachent que moi, Jéhovah, je suis leur Dieu, quand je les enverrai en exil chez les nations et que je les réunirai réellement sur leur sol, si bien que je ne laisserai plus là aucun d’entre eux. 29 Je ne leur cacherai plus ma face, parce que je répandrai vraiment mon esprit sur la maison d’Israël ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  40 : 1 - 49

40 Dans la vingt-cinquième année de notre exil, au début de l’année, le dixième [jour] du mois, dans la quatorzième année après que la ville eut été abattue, ce jour-là même, la main de Jéhovah fut sur moi, de sorte qu’il m’amena en ce lieu. 2 Dans les visions de Dieu il m’amena au pays d’Israël et me déposa finalement sur une très haute montagne, sur laquelle il y avait quelque chose comme les constructions d’une ville, au sud.

3 Alors il m’amena là, et, voyez : il y avait un homme. Son aspect était comme l’aspect du cuivre, et il y avait un cordeau de lin dans sa main, ainsi qu’un roseau à mesurer, et il se tenait dans la porte. 4 Et l’homme se mit à me parler : “ Fils d’homme, vois de tes yeux, et entends de tes oreilles, et fixe ton cœur sur tout ce que je te montre, car c’est afin que [je] te [le] montre que tu as été amené ici. Fais part de tout ce que tu vois à la maison d’Israël. ”

5 Et, voyez : il y avait un mur à l’extérieur de la maison tout autour. Dans la main de l’homme il y avait le roseau à mesurer de six coudées — d’une coudée et un palme. Et il se mit à mesurer la largeur de la construction : un roseau ; et la hauteur : un roseau.

6 Puis il vint vers la porte dont la façade [est tournée] vers l’est, et il monta par ses marches. Et il se mit à mesurer le seuil de la porte : un roseau de largeur, et l’autre seuil : un roseau de largeur. 7 Et le local de garde avait un roseau de longueur et un roseau de largeur ; et entre les locaux de garde il y avait cinq coudées ; et le seuil de la porte à côté du porche de la porte vers l’intérieur : un roseau.

8 Il mesura alors le porche de la porte vers l’intérieur : un roseau. 9 Ainsi il mesura le porche de la porte : huit coudées ; et ses piliers latéraux : deux coudées ; et le porche de la porte était vers l’intérieur.

10 Et les locaux de garde de la porte vers l’est étaient trois de ce côté-ci et trois de ce côté-là. Les trois avaient même mesure, et les piliers latéraux avaient même mesure, de ce côté-ci et de ce côté-là.

11 Puis il mesura la largeur de l’entrée de la porte : dix coudées ; la longueur de la porte : treize coudées.

12 Et l’espace clôturé devant les locaux de garde était d’une coudée, et il y avait un espace clôturé d’une coudée de [chaque] côté. Et le local de garde était de six coudées de ce côté-ci et de six coudées de ce côté-là.

13 Puis il mesura la porte depuis le toit d’[un] local de garde jusqu’au toit de l’autre : une largeur de vingt-cinq coudées ; une entrée était vis-à-vis d’une entrée. 14 Il fit ensuite des piliers latéraux de soixante coudées, aussi vers les piliers latéraux de la cour, dans les portes tout autour. 15 Et d’auprès de la façade de la porte d’entrée [jusqu’]auprès de la façade du porche de la porte intérieure : cinquante coudées.

16 Et il y avait des fenêtres dont les cadres allaient en se rétrécissant, pour les locaux de garde et pour leurs piliers latéraux, vers l’intérieur de la porte, tout autour, et il en était de même pour les porches. Et les fenêtres étaient tout autour, vers l’intérieur, et sur les piliers latéraux il y avait des figures de palmiers.

17 Et finalement il me fit entrer dans la cour extérieure, et, voyez : il y avait des salles à manger, et un dallage fait pour la cour tout autour. Il y avait trente salles à manger sur le dallage. 18 Et le dallage sur le côté des portes correspondait à la longueur des portes — le dallage inférieur.

19 Il mesura alors la largeur depuis la façade de la porte inférieure jusqu’à la façade de la cour intérieure. Au-dehors c’était cent coudées, à l’est et au nord.

20 Et la cour extérieure avait une porte dont la façade [était tournée] vers le nord. Il en mesura la longueur et la largeur. 21 Et ses locaux de garde étaient trois de ce côté-ci et trois de ce côté-là. Ses piliers latéraux et son porche étaient selon la mesure de la première porte. De cinquante coudées était sa longueur, et sa largeur était de vingt-cinq, en coudées. 22 Ses fenêtres, son porche et ses figures de palmiers avaient la même mesure que ceux de la porte dont la façade [est tournée] vers l’est. On y montait par sept marches, et son porche leur faisait face.

23 Et la porte de la cour intérieure était vis-à-vis de la porte du nord ; aussi [une] à l’est. Il mesura alors de porte à porte : cent coudées.

24 Et il me conduisit finalement vers le sud, et, voyez : il y avait une porte vers le sud ; il en mesura les piliers latéraux et le porche : mêmes mesures que celles-là. 25 Et [la porte] et son porche avaient des fenêtres tout autour, pareilles à ces fenêtres-là. De cinquante coudées était la longueur, et la largeur était de vingt-cinq coudées. 26 Et il y avait sept marches pour y monter, et son porche leur faisait face. Et elle avait des figures de palmiers, une de ce côté-ci et une de ce côté-là, sur ses piliers latéraux.

27 Et la cour intérieure avait une porte vers le sud. Et il mesura de porte à porte, vers le sud : cent coudées. 28 Et finalement il me fit entrer dans la cour intérieure par la porte du sud. Il mesura alors la porte du sud : mêmes mesures que celles-là. 29 Ses locaux de garde, ses piliers latéraux et son porche avaient les mêmes mesures que celles-là. Et [la porte] et son porche avaient des fenêtres tout autour. De cinquante coudées était la longueur, et la largeur était de vingt-cinq coudées. 30 Et il y avait des porches tout autour ; la longueur était de vingt-cinq coudées, et la largeur de cinq coudées. 31 Et son porche était vers la cour extérieure, et il y avait des figures de palmiers sur ses piliers latéraux, et sa montée était de huit marches.

32 Et finalement il me fit entrer dans la cour intérieure par le chemin de l’est ; il mesura alors la porte : mêmes mesures que celles-là. 33 Ses locaux de garde, ses piliers latéraux, son porche avaient les mêmes mesures que celles-là, et [la porte] et son porche avaient des fenêtres tout autour. La longueur était de cinquante coudées, et la largeur de vingt-cinq coudées. 34 Et son porche était vers la cour extérieure, et il y avait des figures de palmiers sur ses piliers latéraux, de ce côté-ci et de ce côté-là. Et sa montée était de huit marches.

35 Alors il me fit entrer dans la porte du nord, et il mesura, avec les mêmes mesures que celles-là, 36 ses locaux de garde, ses piliers latéraux et son porche. Et elle avait des fenêtres tout autour. La longueur était de cinquante coudées, et la largeur de vingt-cinq coudées. 37 Et ses piliers latéraux étaient vers la cour extérieure, et il y avait des figures de palmiers sur ses piliers latéraux, de ce côté-ci et de ce côté-là. Et sa montée était de huit marches.

38 Et une salle à manger, avec son entrée, était près des piliers latéraux des portes. C’est là qu’on rinçait l’holocauste.

39 Et dans le porche de la porte il y avait deux tables de ce côté-ci et deux tables de ce côté-là, pour tuer sur elles l’holocauste, le sacrifice pour le péché et le sacrifice de culpabilité. 40 Et du côté extérieur, pour qui montait vers l’entrée de la porte nord, il y avait deux tables. Et de l’autre côté, qui appartient au porche de la porte, il y avait deux tables. 41 Il y avait quatre tables ici et quatre tables là-bas, à côté de la porte — huit tables sur lesquelles on tuait. 42 Et les quatre tables pour l’holocauste étaient en pierres de taille. La longueur était d’une coudée et demie, la largeur d’une coudée et demie, la hauteur d’une coudée. Sur elles on déposait aussi les instruments avec lesquels on tuait l’holocauste et le sacrifice. 43 Et les rebords pour y poser des choses [mesuraient] un palme, [ils étaient] solidement fixés à l’intérieur, tout autour ; et sur les tables [on déposait] la chair des offrandes.

44 Et en dehors de la porte intérieure il y avait les salles à manger des chanteurs, dans la cour intérieure, qui est du côté de la porte nord. Et leur façade [était tournée] vers le sud. Il y en avait une du côté de la porte est. La façade [était tournée] vers le nord.

45 Il me parla alors : “ Celle-ci, la salle à manger dont la façade [est tournée] vers le sud, est pour les prêtres qui s’occupent de l’obligation de la maison. 46 Et la salle à manger dont la façade [est tournée] vers le nord est pour les prêtres qui s’occupent de l’obligation de l’autel. Ce sont les fils de Tsadoq, qui, parmi les fils de Lévi, s’approchent de Jéhovah pour le servir. ”

47 Et il se mit à mesurer la cour [intérieure]. La longueur était de cent coudées, et la largeur de cent coudées — un carré. Et l’autel était devant la maison.

48 Il me fit alors entrer dans le porche de la maison, et il se mit à mesurer le pilier latéral du porche : cinq coudées de ce côté-ci et cinq coudées de ce côté-là. Et la largeur de la porte était de trois coudées de ce côté-ci et de trois coudées de ce côté-là.

49 La longueur du porche était de vingt coudées, et la largeur de onze coudées. C’est par des marches qu’on y montait. Et il y avait des colonnes près des piliers latéraux, une ici et une là-bas.

Ézékiel  41 : 1 - 26

41 Il me fit alors entrer dans le temple, et il se mit à mesurer les piliers latéraux : de six coudées était la largeur ici et de six coudées la largeur là-bas, la largeur du pilier latéral. 2 Et la largeur de l’entrée était de dix coudées, et les côtés de l’entrée étaient de cinq coudées ici et de cinq coudées là-bas. Et il se mit à mesurer sa longueur : quarante coudées, et la largeur : vingt coudées.

3 Et il pénétra à l’intérieur et mesura alors le pilier latéral de l’entrée : deux coudées ; et l’entrée : six coudées ; et la largeur de l’entrée était de sept coudées. 4 Et il se mit à mesurer sa longueur : vingt coudées, et [sa] largeur : vingt coudées, devant le temple. Puis il me dit : “ C’est ici le Très-Saint. ”

5 Il mesura alors le mur de la maison : six coudées. Et la largeur de la chambre latérale était de quatre coudées, tout autour ; tout autour de la maison [il en était ainsi], tout autour. 6 Et les chambres latérales étaient chambre sur chambre, trois [étages], et trente fois ; et elles pénétraient dans le mur qui appartenait à la maison, c’est-à-dire les chambres latérales tout autour, afin d’être fixées, mais elles n’étaient pas fixées au mur de la maison. 7 Et cela s’élargissait et tournait vers le haut et vers le haut, vers les chambres latérales, car le passage tournant de la maison était vers le haut et vers le haut tout autour de la maison. C’est pourquoi cela s’élargissait vers la maison, vers le haut, et de l’[étage] du bas on pouvait monter à l’[étage] du haut par l’[étage] du milieu.

8 Et je vis qu’il y avait une haute plate-forme pour la maison tout autour. Pour ce qui est des fondations des chambres latérales, il y avait un plein roseau de six coudées jusqu’à la jonction. 9 La largeur du mur qui appartenait à la chambre latérale, à l’extérieur, était de cinq coudées. Et il y avait un espace laissé libre [le long du] bâtiment des chambres latérales qui appartenaient à la maison.

10 Et entre les salles à manger la largeur était de vingt coudées autour de la maison, tout autour. 11 Et l’entrée de la chambre latérale était sur l’espace laissé libre, une entrée était vers le nord et une entrée au sud ; et la largeur de la surface occupée par l’espace laissé libre était de cinq coudées, tout autour.

12 Et le bâtiment qui était devant l’espace séparé, [dont] le côté était vers l’ouest, avait soixante-dix coudées de large. Et le mur du bâtiment avait cinq coudées de largeur : il était tout autour ; et sa longueur était de quatre-vingt-dix coudées.

13 Et il mesura la maison : cent coudées de longueur ; l’espace séparé, le bâtiment et ses murs : cent coudées de longueur. 14 Et la largeur de la façade de la maison et de l’espace séparé, à l’est, était de cent coudées.

15 Et il mesura la longueur du bâtiment devant l’espace séparé qui était sur ses arrières, et ses galeries de ce côté-ci et de ce côté-là : cent coudées.

[Et] aussi le temple [et] le lieu intérieur, ainsi que les porches de la cour ; 16 les seuils, et les fenêtres dont les cadres allaient en se rétrécissant, et les galeries étaient tout autour des trois. En face du seuil il y avait un lambris de bois tout autour, et [depuis] le sol jusqu’aux fenêtres ; et les fenêtres étaient des [fenêtres] couvertes. 17 Jusqu’au-dessus de l’entrée et jusqu’à la maison intérieure, ainsi qu’à l’extérieur et sur tout le mur tout autour, sur la [maison] intérieure et à l’extérieur, il y avait des mesures, 18 oui des chérubins sculptés et des figures de palmiers, avec une figure de palmier entre un chérubin et un chérubin, et le chérubin avait deux faces. 19 Et une face d’homme [était tournée] vers la figure de palmier de ce côté-ci, et une face de jeune lion à crinière [était tournée] vers la figure de palmier de ce côté-là : elles étaient sculptées sur toute la maison tout autour. 20 Depuis le sol jusqu’au-dessus de l’entrée il y avait des chérubins sculptés et des figures de palmiers, [sur] le mur du temple.

21 Quant au temple, le montant de porte était à angles droits ; et devant le lieu saint il y avait un aspect comme l’aspect [que voici] : 22 l’autel en bois avait trois coudées de haut, et sa longueur était de deux coudées, et il avait ses poteaux d’angle. Et sa longueur et ses parois étaient en bois. Il me parla alors : “ C’est ici la table qui est devant Jéhovah. ”

23 Et le temple et le lieu saint avaient deux portes. 24 Et deux battants appartenaient aux portes : les deux étaient [des battants] pivotants. Une porte avait deux battants, et l’autre [porte] avait deux battants. 25 Et sur elles, sur les portes du temple, on avait fait des chérubins et des figures de palmiers, comme ceux qu’on avait faits pour les murs, et il y avait un auvent de bois sur la façade du porche à l’extérieur. 26 Et il y avait des fenêtres dont les cadres allaient en se rétrécissant et des figures de palmiers, ici et là-bas, sur les côtés du porche, et les chambres latérales de la maison, et les auvents.

Ézékiel  42 : 1 - 20

42 Et finalement il me fit sortir vers la cour extérieure par le chemin [qui va] vers le nord. Il m’amena alors vers [le bâtiment] des salles à manger, celui qui était en face de l’espace séparé et qui était en face du bâtiment, au nord. 2 Devant la longueur de cent coudées il y avait l’entrée nord, et la largeur était de cinquante coudées. 3 En face des vingt [coudées] qui appartenaient à la cour intérieure et en face du dallage qui appartenait à la cour extérieure, il y avait galerie vis-à-vis de galerie, sur trois [étages]. 4 Et devant les salles à manger il y avait une allée de dix coudées de largeur à l’intérieur, un chemin d’une coudée, et leurs entrées étaient au nord. 5 Quant aux salles à manger, celles du haut étaient courtes — car les galeries leur ôtaient [de la place] — plus [courtes] que celles du bas et que celles du milieu, pour ce qui est du bâtiment. 6 Car elles étaient sur trois étages, et elles n’avaient pas de colonnes comme les colonnes des cours. C’est pourquoi de la place [leur] avait été ôtée, plus [de place] qu’à celles du bas et qu’à celles du milieu, depuis le sol.

7 Et le mur de pierres qui se trouvait à l’extérieur était tout contre les salles à manger vers la cour extérieure — devant les [autres] salles à manger. Sa longueur était de cinquante coudées. 8 Car la longueur des salles à manger qui étaient vers la cour extérieure était de cinquante coudées, et, voyez : devant le temple elle était de cent coudées. 9 Et au bas de ces salles à manger, l’entrée était à l’est, quand on vient vers elles de la cour extérieure.

10 Dans la largeur du mur de pierres de la cour vers l’est, devant l’espace séparé et devant le bâtiment, il y avait des salles à manger. 11 Et il y avait un chemin devant elles comme l’aspect des salles à manger qui étaient vers le nord : ainsi était leur longueur [et] ainsi était leur largeur ; toutes leurs sorties [étaient semblables], leurs plans étaient semblables, leurs entrées étaient semblables. 12 Telles les entrées des salles à manger qui étaient vers le sud, [telle] l’entrée à la tête du chemin, le chemin devant le mur de pierres correspondant, vers l’est, quand on vient vers elles.

13 Il me dit alors : “ Les salles à manger du nord [et] les salles à manger du sud qui sont devant l’espace séparé, ce sont les salles à manger saintes, où les prêtres qui s’approchent de Jéhovah mangent les choses très saintes. Là ils déposent les choses très saintes, l’offrande de grain, le sacrifice pour le péché et le sacrifice de culpabilité, car le lieu est saint. 14 Quand eux, les prêtres, seront entrés, alors ils ne sortiront pas du lieu saint vers la cour extérieure, mais ils déposeront là leurs vêtements dans lesquels ils ont coutume de faire le service, car ils sont chose sainte. Ils revêtiront d’autres vêtements et devront s’approcher de ce qui concerne le peuple. ”

15 Et il acheva les mesures de la maison intérieure, et il me fit sortir par le chemin de la porte dont la façade [était tournée] vers l’est, et il la mesura tout autour.

16 Il mesura le côté oriental avec le roseau à mesurer. Il faisait cinq cents roseaux, d’après le roseau à mesurer, tout autour.

17 Il mesura le côté nord : cinq cents roseaux, d’après le roseau à mesurer, tout autour.

18 Il mesura le côté sud : cinq cents roseaux, d’après le roseau à mesurer.

19 Il tourna vers le côté occidental. Il mesura cinq cents roseaux, d’après le roseau à mesurer.

20 Pour les quatre côtés il la mesura. Elle avait un mur tout autour, d’une longueur de cinq cents [roseaux] et d’une largeur de cinq cents [roseaux], pour faire une séparation entre ce qui est saint et ce qui est profane.

Ézékiel  43 : 1 - 27

43 Puis il me fit aller vers la porte, la porte qui fait face à l’est. 2 Et, voyez : la gloire du Dieu d’Israël venait de la direction de l’est, et sa voix était comme la voix des eaux immenses ; et la terre brilla à cause de sa gloire. 3 Et c’était comme l’aspect de la vision que j’avais vue, comme la vision que je vis lorsque je vins pour anéantir la ville ; et il y avait des aspects comme l’aspect que j’avais vu près du fleuve Kebar ; alors je tombai sur ma face.

4 Et la gloire de Jéhovah entra dans la Maison par le chemin de la porte dont la façade [était tournée] vers l’est. 5 Alors un esprit me souleva et me fit entrer dans la cour intérieure, et, voyez : la Maison était devenue pleine de la gloire de Jéhovah. 6 Puis j’entendis quelqu’un me parler depuis la Maison, et [l’]homme se tenait à côté de moi. 7 Et Il me dit encore :

“ Fils d’homme, [c’est ici] le lieu de mon trône et le lieu de la plante de mes pieds, où je résiderai au milieu des fils d’Israël pour des temps indéfinis ; et eux — la maison d’Israël — ne souilleront plus mon saint nom, ni eux ni leurs rois, par leur fornication et par les cadavres de leurs rois à leur mort, 8 en mettant leur seuil avec mon seuil et leur montant de porte à côté de mon montant de porte, avec le mur entre moi et eux. Et ils ont souillé mon saint nom par leurs choses détestables qu’ils ont commises, si bien que je me suis mis à les exterminer dans ma colère. 9 Maintenant, qu’ils éloignent de moi leur fornication et les cadavres de leurs rois et, à coup sûr, je résiderai au milieu d’eux pour des temps indéfinis.

10 “ Quant à toi, ô fils d’homme, renseigne la maison d’Israël sur la Maison, pour qu’ils se sentent humiliés à cause de leurs fautes, et ils devront mesurer le modèle. 11 Et si vraiment ils se sentent humiliés à cause de tout ce qu’ils ont fait, fais-leur connaître et écris sous leurs yeux le plan de la Maison, ainsi que sa disposition, ses sorties et ses entrées, et tous ses plans et toutes ses particularités, et tous ses plans et toutes ses lois, afin qu’ils observent tout son plan et toutes ses particularités et les exécutent réellement. 12 C’est ici la loi de la Maison. Sur le sommet de la montagne, tout son territoire, tout autour, est chose très sainte. Voyez ! C’est ici la loi de la Maison.

13 “ Et voici les mesures de l’autel en coudées, une coudée [valant] une coudée et un palme. Et le bas [de l’autel] est d’une coudée. Et d’une coudée est la largeur. Et sa bordure est sur sa lèvre tout autour : un empan. Et c’est ici la base de l’autel. 14 Et depuis le bas sur le sol jusqu’au rebord inférieur tout autour il y a deux coudées, et la largeur est d’une coudée. Et depuis le petit rebord tout autour jusqu’au grand rebord tout autour il y a quatre coudées, et [sa] largeur est d’une coudée. 15 Et le foyer de l’autel est de quatre coudées ; du foyer de l’autel et vers le haut il y avait les quatre cornes. 16 Et le foyer de l’autel a douze [coudées] de longueur sur douze [coudées] de largeur, à angle droit sur ses quatre côtés. 17 Et le rebord tout autour a quatorze [coudées] de longueur sur quatorze [coudées] de largeur, sur ses quatre côtés ; et la bordure tout autour de lui est d’une demi-coudée, et le bas de [l’autel] est d’une coudée tout autour.

“ Et ses marches font face à l’est. ”

18 Il me dit alors : “ Fils d’homme, voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Voici les ordonnances de l’autel, le jour où il sera fait, afin d’offrir sur lui les holocaustes et de faire sur lui l’aspersion du sang. ’

19 “ ‘ Et tu devras donner aux prêtres lévitiques, qui sont de la descendance de Tsadoq, ceux qui s’approchent de moi ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ pour me servir, un jeune taureau, le fils du gros bétail, en sacrifice pour le péché. 20 Tu devras prendre une partie de son sang et tu devras [la] mettre sur ses quatre cornes, sur les quatre angles du rebord tout autour et sur la bordure tout autour, et tu devras le purifier du péché et faire propitiation pour lui. 21 Et tu devras prendre le jeune taureau, le sacrifice pour le péché, et on devra le brûler dans le lieu désigné de la Maison, en dehors du sanctuaire. 22 Et le deuxième jour tu feras approcher un bouc, une bête sans défaut, comme sacrifice pour le péché ; et l’autel, on devra le purifier du péché comme on [l’]aura purifié du péché avec le jeune taureau. ’

23 “ ‘ Quand tu auras achevé de [le] purifier du péché, tu feras approcher un jeune taureau, le fils du gros bétail, une bête sans défaut, et un bélier [pris] dans le petit bétail, une bête sans défaut. 24 Et tu devras les faire approcher devant Jéhovah, et les prêtres devront jeter sur eux du sel et les offrir en holocauste à Jéhovah. 25 Pendant sept jours tu feras d’un bouc un sacrifice pour le péché — pour le jour ; et on fera [le sacrifice d’]un jeune taureau, le fils du gros bétail, et d’un bélier [pris] dans le petit bétail, des bêtes parfaites. 26 Pendant sept jours on fera propitiation pour l’autel, et on devra le purifier et l’installer. 27 Et on achèvera ces jours. Et voici ce qui devra arriver : le huitième jour et à partir de ce moment-là, les prêtres offriront sur l’autel vos holocaustes et vos sacrifices de communion ; et vraiment je prendrai plaisir en vous ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. ”

Ézékiel  44 : 1 - 31

44 Il me ramena alors par le chemin de la porte du sanctuaire, la [porte] extérieure qui faisait face à l’est, et elle était fermée. 2 Alors Jéhovah me dit : “ Pour ce qui est de cette porte, elle restera fermée. Elle ne sera pas ouverte, et nul homme n’entrera par elle ; car Jéhovah lui-même, le Dieu d’Israël, est entré par elle, et elle devra rester fermée. 3 Cependant, le chef — en tant que chef, lui s’y assiéra, pour manger le pain devant Jéhovah. C’est par le chemin du porche de la porte qu’il entrera, et c’est par le même chemin qu’il sortira. ”

4 Puis il m’amena par le chemin de la porte nord jusque devant la Maison, pour que je voie, et voici que la gloire de Jéhovah avait rempli la maison de Jéhovah. Aussi je tombai sur ma face. 5 Alors Jéhovah me dit : “ Fils d’homme, fixe ton cœur et vois de tes yeux, et de tes oreilles entends tout ce que je te dis au sujet de toutes les ordonnances de la maison de Jéhovah et concernant toutes ses lois, et tu dois fixer ton cœur sur l’entrée de la Maison, y compris toutes les sorties du sanctuaire. 6 Et tu devras dire à Esprit de rébellion, à la maison d’Israël : ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ C’en est assez de vous à cause de toutes vos choses détestables, ô maison d’Israël, 7 quand vous introduisez les étrangers incirconcis de cœur et incirconcis de chair, pour qu’ils soient dans mon sanctuaire afin de le profaner, oui ma maison ; quand vous présentez mon pain, la graisse et le sang, alors qu’ils continuent à rompre mon alliance à cause de toutes vos choses détestables. 8 Vous ne vous êtes pas non plus occupés de l’obligation de mes choses saintes, et vous n’en établissiez pas [d’autres] comme hommes chargés de mon obligation dans mon sanctuaire, à votre place. ” ’

9 “ ‘ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Aucun étranger, incirconcis de cœur et incirconcis de chair, ne pourra entrer dans mon sanctuaire, c’est-à-dire tout étranger qui est au milieu des fils d’Israël. ” ’

10 “ ‘ Mais quant aux Lévites qui se sont éloignés de moi quand Israël, qui errait loin de moi, errait à la suite de ses sales idoles, ils devront également porter leur faute. 11 Et dans mon sanctuaire ils devront devenir des ministres [placés] à des postes de surveillance [pour veiller] sur les portes de la Maison, et [aussi] des ministres dans la Maison. Ce sont eux qui tueront l’holocauste et le sacrifice pour le peuple, et ce sont eux qui se tiendront devant lui pour le servir. 12 Parce qu’ils le servaient devant ses sales idoles et qu’ils sont devenus pour la maison d’Israël un obstacle qui fait trébucher [et tomber] dans la faute, c’est pourquoi j’ai levé ma main contre eux ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah, ‘ et ils devront porter leur faute. 13 Ils ne s’avanceront pas vers moi pour me servir en tant que prêtres, ni pour s’avancer vers mes choses saintes, quelles qu’elles soient, vers les choses très saintes, et ils devront porter leur humiliation et leurs choses détestables qu’ils ont commises. 14 Oui, je ferai d’eux des hommes chargés de l’obligation de la Maison, en ce qui concerne tout son service et en ce qui concerne tout ce qui doit s’y faire. ’

15 “ ‘ Et quant aux prêtres lévitiques, les fils de Tsadoq, qui se sont occupés de l’obligation de mon sanctuaire quand les fils d’Israël erraient loin de moi, ce sont eux qui s’approcheront de moi pour me servir, et ils devront se tenir devant moi pour me présenter la graisse et le sang ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. 16 ‘ Ce sont eux qui entreront dans mon sanctuaire, et ce sont eux qui s’approcheront de ma table pour me servir, et ils devront s’occuper de mon obligation.

17 “ ‘ Et voici ce qui devra arriver : quand ils entreront dans les portes de la cour intérieure, ils porteront des vêtements de lin, et sur eux il ne viendra pas de laine quand ils feront le service dans les portes de la cour intérieure et à l’intérieur. 18 Des coiffures de lin, voilà ce qui sera sur leur tête ; des caleçons de lin, voilà ce qui sera sur leurs hanches. Ils ne se ceindront pas de [ce qui provoque] la sueur. 19 Quand ils sortiront vers la cour extérieure, [oui] vers la cour extérieure, vers le peuple, ils ôteront leurs vêtements dans lesquels ils faisaient le service, et ils devront les déposer dans les salles à manger saintes et revêtir d’autres vêtements, pour ne pas sanctifier le peuple avec leurs vêtements. 20 Et ils ne se raseront pas la tête, et ils ne laisseront pas flotter librement les cheveux de la tête. Il faudra absolument qu’ils coupent [les cheveux de] leur tête. 21 Et aucun prêtre ne boira de vin quand il entrera dans la cour intérieure. 22 Ils ne prendront pour femme ni une veuve ni une divorcée, mais seulement des vierges de la descendance de la maison d’Israël, ou bien ils pourront prendre la veuve qui est la veuve d’un prêtre. ’

23 “ ‘ Et ils enseigneront à mon peuple la différence entre chose sainte et chose profane ; et ils lui feront connaître la différence entre ce qui est impur et ce qui est pur. 24 Et dans un procès, ce sont eux qui se tiendront là pour juger ; ils devront alors juger le [cas] avec mes décisions judiciaires. Ils garderont mes lois et mes ordonnances quant à toutes mes époques de fêtes, et ils sanctifieront mes sabbats. 25 Et il n’entrera pas chez un humain [qui est] mort pour en devenir impur, mais pour un père ou pour une mère, pour un fils ou pour une fille, pour un frère ou pour une sœur qui n’a pas appartenu à un mari, ils pourront se rendre impurs. 26 Après sa purification, on comptera pour lui sept jours. 27 Et le jour où il entrera dans le lieu saint, dans la cour intérieure, pour faire le service dans le lieu saint, il présentera son sacrifice pour le péché ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

28 “ ‘ Et voici ce qu’ils devront avoir pour héritage : c’est moi qui suis leur héritage. Et vous ne leur donnerez pas de propriété en Israël : c’est moi qui suis leur propriété. 29 L’offrande de grain, le sacrifice pour le péché et le sacrifice de culpabilité — ce sont eux qui les mangeront. Et toute chose vouée par interdit en Israël — cela leur reviendra. 30 Les prémices de tous les premiers fruits mûrs de tout, et toute contribution de tout, parmi toutes vos contributions — cela appartiendra aux prêtres ; et les prémices de vos grosses farines, vous les donnerez au prêtre, afin de faire reposer la bénédiction sur ta maison. 31 Les prêtres ne mangeront aucun corps [déjà] mort ni aucune créature déchirée d’entre les créatures volantes ou d’entre les bêtes. ’

Ézékiel  45 : 1 - 25

45 “ ‘ Et quand vous distribuerez le pays en héritage, vous offrirez une contribution à Jéhovah, une part sainte [prise] sur le pays ; quant à la longueur : vingt-cinq mille [coudées] en longueur ; quant à la largeur : dix mille. Ce sera une part sainte dans toutes ses frontières, tout autour. 2 De là il y aura pour le lieu saint cinq cents sur cinq cents : on le fera en carré tout autour ; et il aura cinquante coudées de terrain de pâture sur chaque côté. 3 Et sur cette mesure tu mesureras la longueur de vingt-cinq mille et la largeur de dix mille, et là sera le sanctuaire, chose très sainte. 4 Part sainte [prise] sur le pays, elle sera pour les prêtres, les ministres du sanctuaire, ceux qui s’approchent pour servir Jéhovah. Et pour eux elle devra être un lieu pour maisons, et un lieu sacré pour le sanctuaire.

5 “ ‘ Il y aura vingt-cinq mille en longueur et dix mille en largeur. Cela appartiendra aux Lévites, les ministres de la Maison. Ils auront en propriété vingt salles à manger.

6 “ ‘ Et pour la propriété de la ville, vous donnerez cinq mille en largeur et une longueur de vingt-cinq mille, correspondant à la contribution sainte. Cela appartiendra à toute la maison d’Israël.

7 “ ‘ Et pour le chef il y aura, de ce côté-ci et de ce côté-là de la contribution sainte et de la propriété de la ville, le long de la contribution sainte et le long de la propriété de la ville, quelque chose du côté ouest, vers l’ouest, et quelque chose du côté est, vers l’est. Et la longueur correspondra à l’une des parts, depuis la frontière occidentale jusqu’à la frontière orientale. 8 Pour ce qui est de cette terre, elle lui appartiendra comme propriété en Israël. Et mes chefs ne maltraiteront plus mon peuple, et ils donneront le pays à la maison d’Israël quant à ses tribus. ’

9 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ C’en est assez de vous, ô chefs d’Israël ! ’

“ ‘ Éloignez la violence et le pillage, pratiquez le droit et la justice. Levez vos expropriations de dessus mon peuple ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah. 10 ‘ Vous aurez des balances exactes, un épha exact et un bath exact. 11 Pour ce qui est de l’épha et du bath, il y aura une même quantité fixée, pour que le bath porte un dixième de homer et le dixième du homer, un épha ; sa quantité prescrite sera [fixée] par rapport au homer. 12 Et le sicle est de vingt guéras. Vingt sicles, vingt-cinq sicles, quinze sicles seront pour vous le mané. ’

13 “ ‘ Voici la contribution que vous offrirez : le sixième de l’épha sur le homer de blé, et le sixième de l’épha sur le homer d’orge ; 14 et quant à la quantité assignée concernant l’huile, il y a le bath pour l’huile. Le bath est un dixième de kor. Dix baths sont un homer ; parce que dix baths sont un homer. 15 Et un mouton [pris] dans le petit bétail, sur deux cents parmi le bétail d’Israël, pour l’offrande de grain, pour l’holocauste et pour les sacrifices de communion, afin de faire propitiation pour eux ’, c’est là ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

16 “ ‘ Quant à tout le peuple du pays, il sera chargé de cette contribution pour le chef en Israël. 17 Et c’est au chef qu’incomberont les holocaustes, l’offrande de grain et la libation, pendant les fêtes, pendant les nouvelles lunes et pendant les sabbats, pendant toutes les époques de fêtes de la maison d’Israël. C’est lui qui fournira le sacrifice pour le péché, l’offrande de grain, l’holocauste et les sacrifices de communion, afin de faire propitiation en faveur de la maison d’Israël. ’

18 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Au premier [mois], le premier [jour] du mois, tu prendras un jeune taureau, un fils du gros bétail, une bête sans défaut, et le sanctuaire, tu devras le purifier du péché. 19 Le prêtre devra prendre une partie du sang du sacrifice pour le péché et la mettre sur le montant de porte de la Maison, sur les quatre angles du rebord appartenant à l’autel, [le rebord] qui est tout autour, et sur le montant de la porte de la cour intérieure. 20 Ainsi feras-tu le septième [jour] du mois à cause de tout homme commettant une erreur et à cause de tout individu inexpérimenté ; et vous devrez faire propitiation pour la Maison.

21 “ ‘ Au premier [mois], le quatorzième jour du mois, ce sera pour vous la Pâque. C’est une fête de sept jours : on mangera des gâteaux sans levain. 22 Et en ce jour-là, en sa faveur et en faveur de tout le peuple du pays, le chef devra fournir un jeune taureau comme sacrifice pour le péché. 23 Et pendant les sept jours de la fête il fournira, comme holocauste pour Jéhovah, sept jeunes taureaux et sept béliers, des bêtes sans défaut, chaque jour, pendant les sept jours, et, comme sacrifice pour le péché, un bouc chaque jour. 24 Et, comme offrande de grain, il fournira un épha pour le jeune taureau et un épha pour le bélier, et, pour ce qui est de l’huile, un hîn par épha.

25 “ ‘ Au septième [mois], le quinzième jour du mois, durant la fête, il fournira les mêmes choses que celles-ci pendant les sept jours, les mêmes que le sacrifice pour le péché, que l’holocauste, que l’offrande de grain et que l’huile. ’ ”

Ézékiel  46 : 1 - 24

46 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Pour ce qui est de la porte de la cour intérieure qui fait face à l’est, elle restera fermée pendant les six jours ouvrables ; le jour du sabbat elle sera ouverte ; le jour de la nouvelle lune elle sera [également] ouverte. 2 Le chef devra entrer du dehors par le chemin du porche de la porte et il devra se tenir près du montant de la porte ; les prêtres devront faire son holocauste et ses sacrifices de communion ; il devra se prosterner sur le seuil de la porte et il devra sortir, mais la porte ne sera pas fermée jusqu’au soir. 3 Et le peuple du pays devra se prosterner à l’entrée de cette porte aux sabbats et aux nouvelles lunes, devant Jéhovah.

4 “ ‘ Et l’holocauste que le chef présentera à Jéhovah le jour du sabbat sera de six agneaux sans défaut et d’un bélier sans défaut ; 5 et, comme offrande de grain, un épha pour le bélier, et pour les agneaux, une offrande de grain, ce qu’il pourra donner ; et, pour ce qui est de l’huile, un hîn par épha. 6 Et le jour de la nouvelle lune il y aura un jeune taureau, le fils du gros bétail, une bête sans défaut, ainsi que six agneaux et un bélier ; ce seront des bêtes sans défaut. 7 D’un épha pour le jeune taureau et d’un épha pour le bélier il fera une offrande de grain, et pour les agneaux, selon ce que lui permettront ses moyens ; et, pour ce qui est de l’huile, un hîn par épha.

8 “ ‘ Et quand le chef entrera, c’est par le chemin du porche de la porte qu’il entrera, et c’est par le même chemin qu’il sortira. 9 Et quand le peuple du pays viendra devant Jéhovah, aux époques de fêtes, celui qui entrera par le chemin de la porte nord pour se prosterner sortira par le chemin de la porte sud ; et celui qui entrera par le chemin de la porte sud sortira par le chemin de la porte au nord. Personne ne retournera par le chemin de la porte par laquelle il est entré, car il doit sortir droit devant lui. 10 En ce qui concerne le chef au milieu d’eux, quand ils entreront, il entrera ; quand ils sortiront, il sortira. 11 Aux fêtes et aux époques de fêtes, l’offrande de grain sera d’un épha pour le jeune taureau et d’un épha pour le bélier, et pour les agneaux, ce qu’il pourra donner ; et, pour ce qui est de l’huile, un hîn par épha.

12 “ ‘ Et si le chef fournit, comme offrande volontaire, un holocauste, ou des sacrifices de communion comme offrande volontaire pour Jéhovah, alors on devra lui ouvrir la porte qui fait face à l’est, et il devra fournir son holocauste et ses sacrifices de communion comme il le fait le jour du sabbat. Et il devra sortir, et on devra fermer la porte après qu’il sera sorti.

13 “ ‘ Et c’est un agneau sans défaut, dans sa première année, que tu fourniras chaque jour comme holocauste pour Jéhovah. Matin après matin tu le fourniras. 14 Et, comme offrande de grain, tu fourniras avec lui, matin après matin, un sixième d’épha et, pour ce qui est de l’huile, un tiers de hîn pour asperger la fleur de farine. L’offrande de grain pour Jéhovah est une ordonnance de durée indéfinie, constamment. 15 On devra fournir l’agneau, l’offrande de grain et l’huile matin après matin, comme holocauste constant. ’

16 “ Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : ‘ Si le chef fait à chacun de ses fils un don comme son héritage, [ce don] deviendra le bien de ses fils. C’est leur propriété en héritage. 17 Et s’il fait à l’un de ses serviteurs un don [pris] sur son héritage, alors [ce don] devra lui appartenir jusqu’à l’année de liberté ; puis il devra revenir au chef. Seulement son héritage — en ce qui concerne ses fils — voilà ce qui restera leur. 18 Et le chef ne prendra rien de l’héritage du peuple pour l’obliger à quitter sa propriété. C’est [en prenant] sur sa propriété à lui qu’il donnera à ses fils un héritage, afin que mon peuple ne soit pas dispersé, chacun loin de sa propriété. ’ ”

19 Il m’amena alors, par l’entrée qui était sur le côté de la porte, vers les salles à manger saintes, celles qui appartenaient aux prêtres et qui faisaient face au nord, et, voyez : il y avait là un lieu sur les deux côtés formant l’arrière, à l’ouest. 20 Il me dit alors : “ C’est ici le lieu où les prêtres feront bouillir le sacrifice de culpabilité et le sacrifice pour le péché, [et] où ils cuiront l’offrande de grain, afin de ne rien porter dehors, vers la cour extérieure, de manière à sanctifier le peuple. ”

21 Il me fit alors sortir vers la cour extérieure et me fit passer vers les quatre poteaux d’angle de la cour, et, voyez : il y avait une cour près de [ce] poteau d’angle[-ci] de la cour, une cour près de ce poteau d’angle[-là] de la cour. 22 Aux quatre poteaux d’angle de la cour il y avait de petites cours : quarante [coudées] de longueur et trente de largeur. Les quatre avec des constructions d’angle avaient la même mesure. 23 Et il y avait une rangée tout autour d’elles, tout autour des quatre, et il y avait des endroits réservés à la cuisson, faits sous les rangées, tout autour. 24 Alors il me dit : “ Ce sont là les maisons de ceux qui font cuire, où les ministres de la Maison font cuire le sacrifice du peuple. ”

Ézékiel  47 : 1 - 23

47 Et il me ramena finalement vers l’entrée de la Maison, et, voyez : il y avait de l’eau qui sortait de dessous le seuil de la Maison, vers l’est, car la façade de la Maison était à l’est. Et l’eau descendait de dessous, du côté droit de la Maison, au sud de l’autel.

2 Et finalement il me fit sortir par le chemin de la porte nord et me fit faire le tour par le chemin extérieur jusqu’à la porte extérieure qui fait face à l’est, et, voyez : de l’eau ruisselait du côté droit.

3 Quand l’homme sortit vers l’est, avec un cordeau dans sa main, alors il se mit à mesurer mille en coudées et me fit traverser l’eau : de l’eau [jusqu’]aux chevilles.

4 Et il continua de mesurer mille et puis me fit traverser l’eau : de l’eau [jusqu’]aux genoux.

Et il continua de mesurer mille et me fit alors traverser — de l’eau [jusqu’]aux hanches.

5 Et il continua de mesurer mille. C’était un torrent que je ne pouvais traverser, car l’eau était devenue haute, de l’eau [où l’on pouvait] nager, un torrent qu’on ne pouvait traverser.

6 Alors il me dit : “ As-tu vu [cela], ô fils d’homme ? ”

Puis il me fit marcher et me fit revenir [sur] la rive du torrent. 7 Lorsque je revins, eh bien, voyez : sur la rive du torrent il y avait des arbres très nombreux, de ce côté-ci et de ce côté-là. 8 Il me dit encore : “ Cette eau sort vers la région orientale et doit descendre par la Araba. Et elle doit arriver à la mer. Comme on la fait sortir dans la mer, oui l’eau [de la mer] est réellement guérie. 9 Et vraiment il arrivera que toute âme vivante qui pullule, en tout endroit où arrivera le torrent devenu deux fois plus gros, recevra la vie. Oui, il arrivera qu’il y aura de très nombreux poissons, car c’est là que cette eau arrivera immanquablement, et l’[eau de la mer] sera guérie, et tout sera vivant là où arrivera le torrent.

10 “ Oui, il arrivera que près de lui se tiendront réellement des pêcheurs, depuis En-Guédi jusqu’à En-Églaïm. Il y aura un lieu où l’on met à sécher les sennes. En leurs espèces seront les poissons, comme les poissons de la Grande Mer, très nombreux.

11 “ Voilà ses marais et ses marécages, et ils ne seront pas guéris. Oui, ils seront livrés au sel.

12 “ Et près du torrent, sur sa rive de ce côté-ci et de ce côté-là, pousseront toutes sortes d’arbres pour la nourriture. Leur feuillage ne se flétrira pas et leur fruit ne s’épuisera pas. En leurs mois ils produiront de nouveaux fruits, car l’eau pour eux — elle sort du sanctuaire même. Oui, leur fruit servira de nourriture et leur feuillage [servira] à guérir. ”

13 Voici ce qu’a dit le Souverain Seigneur Jéhovah : “ Voici le territoire que vous vous assignerez en héritage comme pays pour les douze tribus d’Israël, avec deux portions de terrain pour Joseph. 14 Et vous devrez en hériter, chacun à l’égal de son frère, [pays] au sujet duquel j’ai levé ma main [en faisant serment] de le donner à vos ancêtres ; et ce pays devra vous échoir en héritage [par le sort].

15 “ Et voici la frontière du pays du côté nord, depuis la Grande Mer par le chemin de Hethlôn, pour qui arrive à Tsedad, 16 Hamath, Bérotha, Sibraïm qui est entre la frontière de Damas et la frontière de Hamath ; Hatser-Hattikôn qui est vers la frontière de Haurân. 17 Et la frontière depuis la mer devra être Hatsar-Énôn, la frontière de Damas et au nord — vers le nord, et la frontière de Hamath. C’est le côté nord.

18 “ Et le côté oriental est de [l’endroit situé] entre Haurân et Damas — et entre Guiléad et le pays d’Israël ; le Jourdain, depuis la frontière jusqu’à la mer orientale, vous le mesurerez. C’est le côté oriental.

19 “ Et le côté méridional est au sud, depuis Tamar jusqu’aux eaux de Meribath-Qadesh, le ouadi jusqu’à la Grande Mer. C’est le côté au sud, vers le Négueb.

20 “ Et le côté occidental, c’est la Grande Mer, depuis la frontière [et] tout droit jusqu’à l’entrée de Hamath. C’est le côté occidental. ”

21 “ Et vous devrez vous répartir ce pays, aux douze tribus d’Israël. 22 Et voici ce qui devra arriver : vous vous le distribuerez en héritage, à vous et aux résidents étrangers qui résident comme étrangers au milieu de vous [et] qui sont devenus pères de fils au milieu de vous. Et ils devront devenir pour vous comme un indigène parmi les fils d’Israël. Avec vous ils obtiendront [par le sort] un héritage au milieu des tribus d’Israël. 23 Et voici ce qui devra arriver : dans la tribu où le résident étranger réside comme étranger, c’est là que vous donnerez son héritage ”, voilà ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

Ézékiel  48 : 1 - 35

48 “ Et voici les noms des tribus. Depuis l’extrémité nord, du côté [situé] le long du chemin de Hethlôn jusqu’à l’entrée de Hamath, Hatsar-Énân, la frontière de Damas vers le nord, du côté de Hamath ; et cela devra avoir une lisière orientale [et] l’occidentale : Dân, une [part]. 2 Et sur la frontière de Dân, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Asher, une. 3 Et sur la frontière d’Asher, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Naphtali, une. 4 Et sur la frontière de Naphtali, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Manassé, une. 5 Et sur la frontière de Manassé, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Éphraïm, une. 6 Et sur la frontière d’Éphraïm, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Ruben, une. 7 Et sur la frontière de Ruben, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Juda, une. 8 Et sur la frontière de Juda, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale, la contribution que vous prélèverez sera de vingt-cinq mille [coudées] de largeur, et [la] longueur selon l’une des parts depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale. Et le sanctuaire devra être en son milieu.

9 “ Quant à la contribution que vous prélèverez pour Jéhovah, [la] longueur sera de vingt-cinq mille [coudées], et [la] largeur de dix mille. 10 Et pour ceux-ci, pour les prêtres, il y aura la contribution sainte : au nord vingt-cinq mille [coudées], à l’ouest une largeur de dix mille, à l’est une largeur de dix mille et au sud une longueur de vingt-cinq mille. Et le sanctuaire de Jéhovah devra se trouver en son milieu. 11 Elle sera pour les prêtres, ceux qui sont sanctifiés d’entre les fils de Tsadoq, qui se sont occupés de mon obligation, qui n’ont pas erré quand erraient les fils d’Israël, comme ont erré les Lévites. 12 Et ils devront avoir une contribution [prélevée] sur la contribution du pays, comme chose très sainte, sur la frontière des Lévites.

13 “ Et les Lévites auront, tout près du territoire des prêtres, vingt-cinq mille [coudées] en longueur, et en largeur dix mille ; toute la longueur étant de vingt-cinq mille et la largeur, de dix mille. 14 Et ils n’en vendront rien et on ne fera pas d’échange ; et on ne permettra pas que la meilleure [partie] du pays passe [de leurs mains en d’autres] ; car c’est une chose sainte pour Jéhovah.

15 “ Quant aux cinq mille [coudées] qui restent en largeur, le long des vingt-cinq mille, c’est une chose profane pour la ville, pour lieu d’habitation et pour terrain de pâture. Et la ville devra être en son milieu. 16 Et voici les mesures [de la ville] : la lisière nord quatre mille cinq cents [coudées], la lisière sud quatre mille cinq cents, la lisière orientale quatre mille cinq cents et la lisière occidentale quatre mille cinq cents. 17 Et la ville devra avoir un terrain de pâture, au nord deux cent cinquante [coudées], au sud deux cent cinquante, à l’est deux cent cinquante et à l’ouest deux cent cinquante.

18 “ Et ce qui reste en longueur correspondra à la contribution sainte, dix mille [coudées] à l’est, et dix mille à l’ouest ; et cela correspondra à la contribution sainte, et son produit devra servir de pain à ceux qui servent la ville. 19 Et ceux qui servent la ville, [pris] parmi toutes les tribus d’Israël, le cultiveront.

20 “ Toute la contribution est de vingt-cinq mille [coudées] sur vingt-cinq mille. C’est une partie formant un carré que vous prélèverez : la contribution sainte, y compris la propriété de la ville.

21 “ Et ce qui reste appartiendra au chef, de ce côté-ci et de ce côté-là de la contribution sainte et de la propriété de la ville, le long des vingt-cinq mille [coudées] [de] la contribution jusqu’à la frontière orientale ; et à l’ouest, le long des vingt-cinq mille [coudées] jusqu’à la frontière occidentale. Correspondant aux parts, [ce sera] pour le chef. La contribution sainte et le sanctuaire de la Maison devront être en son milieu.

22 “ Et quant à la propriété des Lévites et à la propriété de la ville, cela sera entre ce qui appartient au chef. Entre la frontière de Juda et la frontière de Benjamin, cela appartiendra au chef.

23 “ Et quant au reste des tribus, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Benjamin, une [part]. 24 Et sur la frontière de Benjamin, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Siméon, une. 25 Et sur la frontière de Siméon, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Issakar, une. 26 Et sur la frontière d’Issakar, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Zéboulôn, une. 27 Et sur la frontière de Zéboulôn, depuis la lisière orientale jusqu’à la lisière occidentale : Gad, une. 28 Et sur la frontière de Gad, à la lisière méridionale, ce sera vers le sud ; et la frontière devra être depuis Tamar jusqu’aux eaux de Meribath-Qadesh, vers le ouadi, jusqu’à la Grande Mer.

29 “ C’est là le pays que vous ferez échoir en héritage [par le sort] aux tribus d’Israël, et ce seront là leurs parts ”, voilà ce que déclare le Souverain Seigneur Jéhovah.

30 “ Et voici les issues de la ville : sur la lisière nord, quatre mille cinq cents [coudées] seront [la] mesure.

31 “ Et les portes de la ville seront selon les noms des tribus d’Israël — trois portes seront au nord : la porte de Ruben, une ; la porte de Juda, une ; la porte de Lévi, une.

32 “ Et sur la lisière orientale il y aura quatre mille cinq cents [coudées], et trois portes, oui la porte de Joseph, une ; la porte de Benjamin, une ; la porte de Dân, une.

33 “ Et la lisière méridionale sera de quatre mille cinq cents [coudées] quant à la mesure, avec trois portes : la porte de Siméon, une ; la porte d’Issakar, une ; la porte de Zéboulôn, une.

34 “ La lisière occidentale sera de quatre mille cinq cents [coudées] — il y aura trois portes : la porte de Gad, une ; la porte d’Asher, une ; la porte de Naphtali, une.

35 “ Tout autour [il y aura] dix-huit mille [coudées] ; et le nom de la ville, à partir de [ce] jour, sera : Jéhovah lui-même est là. ”

Daniel  1 : 1 - 21

Daniel

1 Dans la troisième année du règne de Yehoïaqim le roi de Juda, Neboukadnetsar le roi de Babylone vint à Jérusalem et entreprit de l’assiéger. 2 Finalement Jéhovah livra en sa main Yehoïaqim le roi de Juda et une partie des ustensiles de la maison du [vrai] Dieu, de sorte qu’il les amena au pays de Shinéar, à la maison de son dieu ; et ces ustensiles, il les amena à la maison du trésor de son dieu.

3 Alors le roi dit à Ashpenaz, le fonctionnaire en chef de sa cour, d’amener quelques-uns d’entre les fils d’Israël et de la descendance royale et d’entre les nobles, 4 des enfants en qui il n’y avait aucune tare, mais [qui étaient] bien d’apparence, perspicaces en toute sagesse, versés dans la connaissance et possédant le discernement de ce qu’on sait, qui avaient aussi en eux la force de se tenir dans le palais du roi ; et de leur enseigner l’écriture et la langue des Chaldéens. 5 En outre, le roi fixa pour eux une ration quotidienne des mets délicats du roi et du vin dont il buvait, oui pour les entretenir pendant trois ans, afin qu’au terme de ces [années] ils puissent se tenir devant le roi.

6 Or il y avait parmi eux quelques-uns des fils de Juda : Daniel, Hanania, Mishaël et Azaria. 7 Le fonctionnaire principal de la cour leur assigna alors des noms. Ainsi il assigna à Daniel [le nom de] Beltshatsar, à Hanania celui de Shadrak, à Mishaël celui de Méshak et à Azaria celui d’Abed-Négo.

8 Mais Daniel résolut dans son cœur de ne pas se souiller avec les mets délicats du roi et avec le vin dont il buvait. Et il demandait au fonctionnaire principal de la cour [la permission] de ne pas se souiller. 9 Aussi le [vrai] Dieu confia Daniel à la bonté de cœur et à la miséricorde devant le fonctionnaire principal de la cour. 10 Et le fonctionnaire principal de la cour dit à Daniel : “ Je crains mon seigneur le roi qui a fixé votre nourriture et votre boisson. Pourquoi donc verrait-il que vos visages sont abattus par rapport à ceux des enfants qui sont de votre âge, et [pourquoi] voudriez-vous rendre ma tête coupable devant le roi ? ” 11 Mais Daniel dit au gardien que le fonctionnaire principal de la cour avait préposé à Daniel, Hanania, Mishaël et Azaria : 12 “ S’il te plaît, mets tes serviteurs à l’épreuve pendant dix jours ; qu’on nous donne des légumes pour que nous mangions et de l’eau pour que nous buvions ; 13 et que nos visages et le visage des enfants qui mangent les mets délicats du roi paraissent devant toi, et selon ce que tu verras, agis avec tes serviteurs. ”

14 Finalement il les écouta quant à cette affaire et les mit à l’épreuve pendant dix jours. 15 Et au bout de dix jours, leurs visages paraissaient meilleurs et plus gras de chair que ceux de tous les enfants qui mangeaient les mets délicats du roi. 16 Le gardien donc continua d’enlever leurs mets délicats et le vin qu’ils devaient boire et de leur donner des légumes. 17 Quant à ces enfants, les quatre, à eux le [vrai] Dieu donna connaissance et perspicacité en toute écriture et sagesse ; et Daniel avait de l’intelligence en toutes sortes de visions et de rêves.

18 Et au terme des jours où le roi avait dit de les amener, le fonctionnaire principal de la cour se mit alors à les amener devant Neboukadnetsar. 19 Et le roi parlait avec eux, et parmi eux tous il ne s’en trouva pas comme Daniel, Hanania, Mishaël et Azaria ; et ils continuèrent à se tenir devant le roi. 20 Quant à toute affaire de sagesse [et] d’intelligence sur laquelle le roi les interrogeait, oui il les trouvait dix fois supérieurs à tous les prêtres-magiciens [et] évocateurs d’esprits qui étaient dans tout son royaume. 21 Et Daniel continua [ainsi] jusqu’à la première année de Cyrus le roi.

Daniel  2 : 1 - 49

2 Et dans la deuxième année du règne de Neboukadnetsar, Neboukadnetsar rêva des rêves ; son esprit commença à s’agiter, et c’en fut fait de son sommeil. 2 Aussi le roi dit d’appeler les prêtres-magiciens, les évocateurs d’esprits, les sorciers et les Chaldéens pour raconter au roi ses rêves. Ils vinrent donc et se tinrent devant le roi. 3 Alors le roi leur dit : “ J’ai rêvé un rêve, et mon esprit s’agite pour connaître le rêve. ” 4 Et les Chaldéens parlèrent au roi en langue araméenne : “ Ô roi, vis pour des temps indéfinis. Dis à tes serviteurs quel est ce rêve, et nous indiquerons l’interprétation. ”

5 Le roi répondait et disait aux Chaldéens : “ La parole est promulguée par moi : si vous ne me faites pas connaître le rêve et son interprétation, on vous arrachera les membres et vos maisons seront transformées en latrines publiques. 6 Mais si vous indiquez le rêve et son interprétation, vous recevrez de ma part des cadeaux, un présent et beaucoup de dignité. C’est pourquoi indiquez-moi le rêve et son interprétation. ”

7 Ils répondirent une deuxième fois, et ils disaient : “ Que le roi dise à ses serviteurs quel est ce rêve, et nous en indiquerons l’interprétation. ”

8 Le roi répondait et disait : “ Oui, je sais que vous cherchez à gagner du temps, étant donné que vous avez vu que la parole est promulguée par moi. 9 Car si vous ne me faites pas connaître le rêve, cette seule et même sentence est sur vous. Mais c’est une parole mensongère et fausse que vous avez décidé entre vous de dire devant moi, jusqu’à ce que le temps soit changé. C’est pourquoi racontez-moi le rêve, et je saurai que vous pouvez m’en indiquer l’interprétation. ”

10 Les Chaldéens répondirent devant le roi, et ils disaient : “ Il n’existe pas d’homme sur la terre ferme qui soit capable d’indiquer l’affaire du roi, étant donné qu’aucun grand roi ou gouverneur n’a demandé pareille chose à aucun prêtre-magicien, évocateur d’esprits ou Chaldéen. 11 Mais la chose que demande le roi est difficile, et il n’existe personne d’autre qui puisse l’indiquer devant le roi, sauf les dieux dont la demeure ne se trouve pas auprès de la chair. ”

12 À cause de cela, le roi se mit en colère et entra dans une grande fureur, et il dit de détruire tous les sages de Babylone. 13 Et l’ordre sortit, et les sages allaient être tués ; et l’on chercha Daniel et ses compagnons, pour qu’ils soient tués.

14 À ce moment-là, Daniel, lui, s’adressa avec conseil et bon sens à Ariok le chef de la garde personnelle du roi, qui était sorti pour tuer les sages de Babylone. 15 Il répondait et disait à Ariok l’officier du roi : “ Pourquoi y a-t-il un ordre si dur de la part du roi ? ” C’est alors qu’Ariok fit connaître l’affaire à Daniel. 16 Daniel entra donc et demanda au roi de lui accorder du temps uniquement pour indiquer au roi l’interprétation.

17 Après cela, Daniel alla dans sa maison ; et il fit connaître l’affaire à Hanania, Mishaël et Azaria ses compagnons, 18 oui pour qu’ils demandent des miséricordes de la part du Dieu du ciel au sujet de ce secret, afin qu’on ne détruise pas Daniel et ses compagnons avec le reste des sages de Babylone.

19 C’est alors que le secret fut révélé à Daniel dans une vision de nuit. Aussi Daniel bénit le Dieu du ciel. 20 Daniel répondait et disait : “ Que le nom de Dieu soit béni, depuis des temps indéfinis et pour des temps indéfinis, car la sagesse et la force — car elles lui appartiennent. 21 C’est lui qui change temps et époques, qui ôte des rois et établit des rois, qui donne la sagesse aux sages et la connaissance à ceux qui connaissent le discernement. 22 C’est lui qui révèle les choses profondes et les choses cachées, qui connaît ce qui est dans les ténèbres ; et vraiment la lumière demeure avec lui. 23 C’est toi, ô Dieu de mes ancêtres, que je loue et célèbre, parce que tu m’as donné sagesse et force. Et maintenant, tu m’as fait connaître ce que nous t’avons demandé, car tu nous as fait connaître l’affaire du roi. ”

24 À cause de cela, Daniel entra chez Ariok, que le roi avait préposé pour détruire les sages de Babylone. Il alla, et voici ce qu’il lui dit : “ Ne détruis pas les sages de Babylone. Introduis-moi devant le roi, pour que j’indique au roi l’interprétation. ”

25 C’est alors qu’Ariok introduisit en toute hâte Daniel devant le roi, et voici ce qu’il lui dit : “ J’ai trouvé un homme robuste d’entre les exilés de Juda qui peut faire connaître au roi l’interprétation. ” 26 Le roi répondait et disait à Daniel, dont le nom était Beltshatsar : “ Es-tu capable de me faire connaître le rêve que j’ai vu, et son interprétation ? ” 27 Daniel répondait devant le roi et disait : “ Le secret que le roi demande, les sages, les évocateurs d’esprits, les prêtres-magiciens [et] les astrologues ne peuvent l’indiquer au roi. 28 Toutefois il existe un Dieu dans les cieux qui est le Révélateur des secrets, et il a fait connaître au roi Neboukadnetsar ce qui doit arriver dans la période finale des jours. Ton rêve et les visions de ta tête sur ton lit — les voici :

29 “ Quant à toi, ô roi, sur ton lit tes pensées sont montées à propos de ce qui doit arriver après cela, et Celui qui est le Révélateur des secrets t’a fait connaître ce qui doit arriver. 30 Quant à moi, ce n’est pas par quelque sagesse qui existe en moi plus qu’en tous les autres vivants que ce secret m’est révélé, si ce n’est afin qu’on fasse connaître au roi l’interprétation et que tu connaisses les pensées de ton cœur.

31 “ Toi, ô roi, tu regardais, et voici : une certaine image — immense. Cette image, qui était grande et dont l’éclat était extraordinaire, se tenait en face de toi, et son aspect était terrifiant. 32 Quant à cette image, sa tête était en bon or ; sa poitrine et ses bras étaient en argent ; son ventre et ses cuisses étaient en cuivre ; 33 ses jambes étaient en fer ; ses pieds étaient en partie de fer et en partie d’argile modelée. 34 Tu as continué de regarder jusqu’à ce qu’une pierre ait été détachée, non par des mains, et elle a frappé l’image sur ses pieds de fer et d’argile modelée et les a broyés. 35 À ce moment-là le fer, l’argile modelée, le cuivre, l’argent et l’or furent, tous ensemble, broyés et devinrent comme la bale [qui s’élève] de l’aire de battage d’été, et le vent les emporta, si bien qu’on n’en trouva aucune trace. Quant à la pierre qui avait frappé l’image, elle devint une grande montagne et remplit toute la terre.

36 “ Voilà le rêve, et son interprétation, nous la dirons devant le roi. 37 Toi, ô roi, le roi des rois, toi à qui le Dieu du ciel a donné le royaume, la puissance, la force et la dignité, 38 et dans la main de qui il a donné — en quelque lieu qu’habitent les fils des humains — les bêtes des champs et les créatures ailées des cieux, et qu’il a fait chef sur eux tous, c’est toi qui es la tête en or.

39 “ Après toi se lèvera un autre royaume inférieur à toi ; et un autre royaume, un troisième, de cuivre, qui dominera sur toute la terre.

40 “ Et quant au quatrième royaume, il sera fort comme le fer. Étant donné que le fer broie et écrase toutes les autres choses, ainsi — comme le fer qui met en pièces — il broiera et mettra en pièces tous ceux-là.

41 “ Puisque tu as vu que les pieds et les orteils étaient en partie d’argile modelée de potier et en partie de fer, le royaume sera divisé, mais il s’y trouvera quelque chose de la dureté du fer, étant donné que tu as vu le fer mêlé à de l’argile humide. 42 Et quant aux orteils des pieds étant en partie de fer et en partie d’argile modelée : le royaume sera en partie fort et sera en partie fragile. 43 Puisque tu as vu du fer mêlé à de l’argile humide, ils se mêleront à la descendance des humains ; mais ils ne s’attacheront pas, celui-ci à celui-là, de même que le fer ne se mêle pas avec l’argile modelée.

44 “ Et aux jours de ces rois-là, le Dieu du ciel établira un royaume qui ne sera jamais supprimé. Et le royaume ne passera à aucun autre peuple. Il broiera tous ces royaumes et y mettra fin, et lui-même subsistera pour des temps indéfinis ; 45 étant donné que tu as vu que de la montagne une pierre a été détachée, non par des mains, et [qu’]elle a broyé le fer, le cuivre, l’argile modelée, l’argent et l’or. Le Grand Dieu lui-même a fait connaître au roi ce qui doit arriver après cela. Et le rêve est sûr, et son interprétation digne de foi. ”

46 À ce moment-là le roi Neboukadnetsar tomba sur sa face, et il rendit hommage à Daniel, et il dit qu’on lui offre un présent et de l’encens. 47 Le roi répondait à Daniel et disait : “ Vraiment votre Dieu est un Dieu des dieux, un Seigneur des rois et un Révélateur de secrets, parce que tu as pu révéler ce secret. ” 48 Alors le roi fit de Daniel quelqu’un de grand, et il lui donna beaucoup de cadeaux importants, et il le fit chef sur tout le district administratif de Babylone et préfet en chef sur tous les sages de Babylone. 49 Quant à Daniel, il fit une demande au roi, et celui-ci préposa à l’administration du district administratif de Babylone Shadrak, Méshak et Abed-Négo, mais Daniel était à la cour du roi.

Daniel  3 : 1 - 30

3 Neboukadnetsar le roi fit une image d’or dont la hauteur était de soixante coudées [et] dont la largeur était de six coudées. Il la dressa dans la plaine de Doura, dans le district administratif de Babylone. 2 Et Neboukadnetsar, en tant que roi, envoya [des messagers] pour rassembler les satrapes, les préfets et les gouverneurs, les conseillers, les trésoriers, les juges, les magistrats de police et tous les administrateurs des districts administratifs, afin qu’ils viennent à l’inauguration de l’image que Neboukadnetsar le roi avait dressée.

3 À ce moment-là les satrapes, les préfets et les gouverneurs, les conseillers, les trésoriers, les juges, les magistrats de police et tous les administrateurs des districts administratifs se rassemblaient pour l’inauguration de l’image que Neboukadnetsar le roi avait dressée, et ils se tenaient en face de l’image que Neboukadnetsar avait dressée. 4 Et le héraut criait avec force : “ À vous il est dit ceci, ô peuples, communautés nationales et langues : 5 Au moment où vous entendrez le son du cor, du chalumeau, de la cithare, de la harpe triangulaire, de l’instrument à cordes, de la cornemuse et de toutes sortes d’instruments de musique, vous tomberez et adorerez l’image d’or que Neboukadnetsar le roi a dressée. 6 Quiconque ne tombera pas et n’adorera pas sera jeté à l’instant même dans le four de feu ardent. ” 7 À cause de cela, au moment même où tous les peuples entendaient le son du cor, du chalumeau, de la cithare, de la harpe triangulaire, de l’instrument à cordes et de toutes sortes d’instruments de musique, tous les peuples, communautés nationales et langues tombaient [et] adoraient l’image d’or que Neboukadnetsar le roi avait dressée.

8 À cause de cela, à ce moment même, certains Chaldéens s’approchèrent et accusèrent les Juifs. 9 Ils répondirent, et ils disaient à Neboukadnetsar le roi : “ Ô roi, vis pour des temps indéfinis. 10 Toi, ô roi, tu as donné l’ordre que tout homme qui entend le son du cor, du chalumeau, de la cithare, de la harpe triangulaire, de l’instrument à cordes, de la cornemuse et de toutes sortes d’instruments de musique doit tomber et adorer l’image d’or ; 11 et que quiconque ne tomberait pas et n’adorerait pas doit être jeté dans le four de feu ardent. 12 Il existe certains Juifs que tu as préposés à l’administration du district administratif de Babylone, Shadrak, Méshak et Abed-Négo ; ces hommes robustes n’ont pas tenu compte de toi, ô roi, ils ne servent pas tes dieux, et l’image d’or que tu as dressée, ils ne l’adorent pas. ”

13 À ce moment-là Neboukadnetsar, avec rage et fureur, dit d’amener Shadrak, Méshak et Abed-Négo. Alors ces hommes robustes furent amenés devant le roi. 14 Neboukadnetsar répondait et leur disait : “ Est-il bien vrai, ô Shadrak, Méshak et Abed-Négo, que vous ne servez pas mes dieux, et que l’image d’or que j’ai dressée, vous ne l’adorez pas ? 15 Maintenant, si vous êtes prêts, pour qu’au moment où vous entendrez le son du cor, du chalumeau, de la cithare, de la harpe triangulaire, de l’instrument à cordes, de la cornemuse et de toutes sortes d’instruments de musique, vous tombiez et adoriez l’image que j’ai faite, [c’est bien.] Mais si vous n’adorez pas, à l’instant même vous serez jetés dans le four de feu ardent. Et quel est le dieu qui pourra vous sauver de mes mains ? ”

16 Shadrak, Méshak et Abed-Négo répondirent, et ils disaient au roi : “ Ô Neboukadnetsar, nous n’avons pas besoin de te donner réponse à ce sujet. 17 Si cela doit être, notre Dieu que nous servons est capable de nous sauver. Il [nous] sauvera du four de feu ardent et de ta main, ô roi ! 18 Sinon, qu’il te soit fait connaître, ô roi, que tes dieux ne sont pas ceux que nous servons, et l’image d’or que tu as dressée, nous ne l’adorerons pas. ”

19 C’est alors que Neboukadnetsar fut rempli de fureur, et l’expression de son visage fut changée à l’égard de Shadrak, Méshak et Abed-Négo. Il répondait et disait de chauffer le four sept fois plus qu’on n’avait l’habitude de le chauffer. 20 Et à certains hommes robustes [pleins] d’énergie vitale, qui étaient dans ses forces militaires, il dit de lier Shadrak, Méshak et Abed-Négo, pour [les] jeter dans le four de feu ardent.

21 C’est alors que ces hommes robustes furent liés dans leurs manteaux, leurs habits, leurs coiffures et leurs autres vêtements, et qu’ils furent jetés dans le four de feu ardent. 22 Parce que la parole du roi était dure et que le four était excessivement chauffé, ces hommes robustes qui avaient monté Shadrak, Méshak et Abed-Négo furent ceux que la flamme de feu tua. 23 Mais ces [autres] hommes robustes, tous les trois, Shadrak, Méshak et Abed-Négo, tombèrent liés au milieu du four de feu ardent.

24 À ce moment-là Neboukadnetsar le roi fut effrayé et il se leva en toute hâte. Il répondait et disait à ses hauts fonctionnaires royaux : “ N’est-ce pas trois hommes robustes que nous avons jetés, liés, au milieu du feu ? ” Ils répondaient et disaient au roi : “ Oui, ô roi ! ” 25 Il répondait et disait : “ Voyez ! J’aperçois quatre hommes robustes qui circulent librement au milieu du feu, et ils n’ont aucune blessure, et l’aspect du quatrième ressemble à celui d’un fils des dieux. ”

26 C’est alors que Neboukadnetsar s’approcha de la porte du four de feu ardent. Il répondait et disait : “ Shadrak, Méshak et Abed-Négo, serviteurs du Dieu Très-Haut, sortez et venez ici ! ” À ce moment-là Shadrak, Méshak et Abed-Négo sortaient du milieu du feu. 27 Les satrapes, les préfets, les gouverneurs et les hauts fonctionnaires du roi, qui étaient rassemblés, regardaient ces hommes robustes, [constatant] que le feu n’avait pas eu de pouvoir sur leurs corps, que pas un cheveu de leur tête n’avait été brûlé, que même leurs manteaux n’avaient pas été altérés, et que l’odeur du feu n’était pas venue sur eux.

28 Neboukadnetsar répondait et disait : “ Béni soit le Dieu de Shadrak, Méshak et Abed-Négo, qui a envoyé son ange et a sauvé ses serviteurs qui ont eu confiance en lui et qui ont changé la parole même du roi et ont livré leurs corps, parce qu’ils ne voulaient servir et ne voulaient adorer aucun dieu, si ce n’est leur Dieu. 29 Et de ma part ordre est donné : à tout peuple, communauté nationale ou langue qui dit quelque chose de faux contre le Dieu de Shadrak, Méshak et Abed-Négo, on arrachera les membres, et sa maison sera transformée en latrines publiques ; étant donné qu’il n’existe pas d’autre dieu qui soit capable de délivrer comme celui-là. ”

30 À cette époque-là le roi lui-même fit prospérer Shadrak, Méshak et Abed-Négo dans le district administratif de Babylone.

Daniel  4 : 1 - 37

4 “ Neboukadnetsar le roi, à tous les peuples, communautés nationales et langues qui habitent dans toute la terre : Que votre paix devienne grande. 2 Les signes et les prodiges que le Dieu Très-Haut a accomplis à mon égard, il m’a paru bon de les proclamer. 3 Que ses signes sont grands, et que ses prodiges sont puissants ! Son royaume est un royaume pour des temps indéfinis, et sa domination est de génération en génération.

4 “ Moi, Neboukadnetsar, j’étais tranquille dans ma maison et florissant dans mon palais. 5 J’ai vu un rêve, et il me faisait peur. Des images mentales sur mon lit et des visions de ma tête m’effrayaient. 6 Et de ma part ordre était donné d’amener devant moi tous les sages de Babylone pour qu’ils me fassent connaître l’interprétation du rêve.

7 “ À ce moment-là entraient les prêtres-magiciens, les évocateurs d’esprits, les Chaldéens et les astrologues ; et je disais devant eux quel était ce rêve, mais son interprétation, ils ne me la faisaient pas connaître. 8 À la fin entra devant moi Daniel, dont le nom est Beltshatsar, selon le nom de mon dieu, et en qui il y a l’esprit des dieux saints ; et devant lui je dis quel était ce rêve :

9 “ ‘ Ô Beltshatsar le chef des prêtres-magiciens, parce que je sais bien que l’esprit des dieux saints est en toi et qu’aucun secret ne t’embarrasse, dis[-moi] les visions de mon rêve que j’ai vu et son interprétation.

10 “ ‘ Or les visions de ma tête sur mon lit, je les regardais, et, voyez : un arbre au milieu de la terre, dont la hauteur était immense. 11 L’arbre grandit et devint fort, et sa hauteur atteignit finalement les cieux, et il était visible jusqu’à l’extrémité de toute la terre. 12 Son feuillage était beau, et son fruit abondant ; il y avait sur lui de la nourriture pour tous. Sous lui la bête des champs cherchait l’ombre, sur ses branches habitaient les oiseaux des cieux ; de lui se nourrissait toute chair.

13 “ ‘ J’ai continué à regarder dans les visions de ma tête sur mon lit, et, voyez : un veillant, oui un saint, qui descendait des cieux. 14 Il criait avec force, et voici ce qu’il disait : “ Abattez l’arbre, et coupez ses branches. Faites tomber son feuillage, et dispersez ses fruits. Que la bête s’enfuie de dessous lui, et les oiseaux de ses branches. 15 Toutefois la souche avec ses racines, laissez-la dans la terre, oui avec des liens de fer et de cuivre, parmi l’herbe des champs ; de la rosée des cieux qu’il soit mouillé, et avec la bête que sa part soit parmi la végétation de la terre. 16 Que son cœur soit changé [pour qu’il ne soit plus un cœur] d’humain, et qu’un cœur de bête lui soit donné, et que sept temps passent sur lui. 17 Par le décret des veillants la chose est, et [par] la parole des saints, cette demande, afin que les vivants sachent que le Très-Haut est Chef dans le royaume des humains, et qu’il le donne à qui il veut, et qu’il établit sur lui le plus humble des humains. ”

18 “ ‘ Voilà le rêve que j’ai vu, moi, Roi Neboukadnetsar, et toi, ô Beltshatsar, dis quelle est l’interprétation, étant donné que tous les [autres] sages de mon royaume ne peuvent me faire connaître l’interprétation. Mais toi, tu en es capable, parce que l’esprit des dieux saints est en toi. ’

19 “ À ce moment-là Daniel, dont le nom est Beltshatsar, fut stupéfait pendant un instant, et ses pensées l’effrayaient.

“ Le roi répondait et disait : ‘ Ô Beltshatsar, que le rêve et l’interprétation ne t’effraient pas. ’

“ Beltshatsar répondait et disait : ‘ Ô mon seigneur, que le rêve [s’applique] à ceux qui te haïssent, et son interprétation à tes adversaires.

20 “ ‘ L’arbre que tu as vu, qui grandit et devint fort, dont la hauteur a finalement atteint les cieux et qui était visible pour toute la terre, 21 dont le feuillage était beau, dont le fruit était abondant et sur lequel il y avait de la nourriture pour tous ; sous lequel habitaient les bêtes des champs et sur les branches duquel résidaient les oiseaux des cieux, 22 c’est toi, ô roi, parce que tu as grandi et que tu es devenu fort, et que ta grandeur a grandi et a atteint jusqu’aux cieux, et ta domination jusqu’à l’extrémité de la terre.

23 “ ‘ Et parce que le roi a vu un veillant, oui un saint, qui descendait des cieux, qui disait également : “ Abattez l’arbre et supprimez-le. Toutefois la souche avec ses racines, laissez-la dans la terre, mais avec des liens de fer et de cuivre, parmi l’herbe des champs ; de la rosée des cieux qu’il soit mouillé, et avec les bêtes des champs que sa part soit jusqu’à ce que sept temps passent sur lui ”, 24 voici l’interprétation, ô roi, et le décret du Très-Haut c’est ce qui arrivera vraiment à mon seigneur le roi. 25 Toi, on te chassera d’entre les hommes et avec les bêtes des champs sera ta demeure ; et de la végétation, c’est ce qu’on te donnera à manger, comme aux taureaux ; et de la rosée des cieux tu seras mouillé ; et sept temps passeront sur toi, jusqu’à ce que tu saches que le Très-Haut est Chef dans le royaume des humains, et qu’il le donne à qui il veut.

26 “ ‘ Et parce qu’on a dit de laisser la souche avec les racines de l’arbre, ton royaume te restera après que tu sauras que les cieux dominent. 27 C’est pourquoi, ô roi, puisse mon conseil te paraître bon : enlève tes péchés par la justice, et ton iniquité en faisant miséricorde aux pauvres. Peut-être y aura-t-il une prolongation de ta prospérité. ’ ”

28 Tout cela arriva à Neboukadnetsar le roi.

29 Au bout de douze mois lunaires, il se promenait sur le palais royal de Babylone. 30 Le roi répondait et disait : “ N’est-ce pas là Babylone la Grande que moi j’ai bâtie pour la maison royale par la force de ma puissance et pour la dignité de ma majesté ? ”

31 La parole était encore dans la bouche du roi qu’une voix tomba des cieux : “ À toi il est dit, ô Neboukadnetsar le roi : ‘ Le royaume s’en est allé d’avec toi ; 32 d’entre les humains on te chassera et avec les bêtes des champs sera ta demeure. On te donnera de la végétation à manger, comme aux taureaux, et sept temps passeront sur toi, jusqu’à ce que tu saches que le Très-Haut est Chef dans le royaume des humains, et qu’il le donne à qui il veut. ’ ”

33 À cet instant la parole s’accomplit sur Neboukadnetsar ; d’entre les humains il était chassé, et il se mit à manger de la végétation comme les taureaux ; et de la rosée des cieux son corps fut alors mouillé, jusqu’à ce que ses cheveux soient devenus longs comme [les plumes] des aigles, et ses ongles comme [les griffes] des oiseaux.

34 “ Et à la fin des jours, moi, Neboukadnetsar, j’ai levé mes yeux vers les cieux, et mon intelligence me revenait ; j’ai béni le Très-Haut lui-même, j’ai loué et glorifié Celui qui vit pour des temps indéfinis, parce que sa domination est une domination pour des temps indéfinis et que son royaume est de génération en génération. 35 Tous les habitants de la terre sont considérés comme rien ; et il agit selon sa propre volonté parmi l’armée des cieux et les habitants de la terre. Et il n’existe personne qui puisse arrêter sa main ou qui puisse lui dire : ‘ Qu’as-tu fait ? ’

36 “ Au même moment mon intelligence me revenait, et pour la dignité de mon royaume, ma majesté et mon éclat me revenaient ; même mes hauts fonctionnaires royaux et mes grands me recherchaient avec empressement ; je fus rétabli sur mon royaume, et une grandeur extraordinaire me fut ajoutée.

37 “ Maintenant moi, Neboukadnetsar, je loue, j’exalte et je glorifie le Roi des cieux, parce que toutes ses œuvres sont vérité et que ses voies sont justice, et parce qu’il peut humilier ceux qui marchent avec orgueil. ”